No. 2128

新收一切藏經音義序

處士顧齊之

慧琳法師。俗姓裴氏。疎勒國人也。夙蘊儒術。弱冠歸於釋氏。師不空三藏。至於經論。尤精字學。建中末乃著經音義一百卷。約六十萬言。始於大般若經。終於小乘記傳。國初有沙門玄應及太原郭處士。竝著音釋。例多漏略。有西明寺玄暢上人。克紹前烈晦明不倦。志奪秋霜之淨。心涵止水之鑒。乃尋其遺逸。蘊而藏諸。焚之以栴檀。飾之以綺繡。光前絕後。駭目驚心。福祉生焉。弘利博矣。齊之不敏欲窺藏經。乃詢於暢公蒙示音義。齊之以為。文字之有音義。猶迷方而得路。慧燈而破闇。潛雖伏矣。默而識之。於是審其聲。而辯其音。有喉腭齗齒脣吻等。有宮商角徵羽等音。曉之以重輕。別之以清濁。而四聲遞發五音迭用。其間雙聲疊韻循環反覆。互為首尾參差勿失。而義理昭然。得其音則義通。義通則理圓。理圓則文無滯。文無滯則千經萬論如指諸掌而已矣。朝凡暮聖豈假終日。所以不離文字而得解脫。無師之智肇自心源拆。疑滯之胸襟。燭昏蒙於倏忽。真詮俗諦。於此區分梵語唐言自茲明白。又音雖南北。義無差別。秦人去聲似上。吳人上聲似去。其間失於輕剽傷於重濁。罕分魚魯之謬。多傳豕亥之誤。至如四十二字母及十二字音。從毘盧遮那佛心生。則鳥跡蟲文之所不逮。然源流有異音義無殊。披沙揀金從理證性。性得而言可遣。言可遣而文字亦忘。同歸一真如則筌蹄弃矣。上座明秀寺主契元都維那玄測。皆精慤真乘護持聖典。文華璀璨經論弘贍。或道情深遠獨得玄珠。或律行清高孤標戒月。上以愜聖賢之意。下以旌勤懇之心。因命匪才敬而為序(時開成五年九月十日)。

一切經音義序

試太常寺奉禮郎景審述

昔者素王設教。著十翼而通陰陽。玄帝談經。演二篇而明道德。豈若能仁出代獨步迦維。會三乘於鷲峯。轉四輪於鹿苑。繇是有半滿之字。敷貫散之花。因緇客而西至。驅白馬以東邁。是知不無不有掩蔽邪徒。即色即空甄明正道。於是慧雲蓄潤。垂靉靆而蔭群氓。法雨含滋。散空濛而霑眾草。斯之功利不可勝言。大矣哉。覺皇之為教也。若乃書之貝葉編諸海藏。結集由飲光之心。文義宣慶喜之口。流傳此土七百餘年。至於文字或難偏傍有誤。書籍之所不載。聲韻之所未聞。或俗體無憑。或梵言存本。不有音義誠難究諸。欲使坐得明師立聞精誼。就學無勞於負笈。請益詎假於摳衣。所以一十二音宣于涅槃奧典。四十二字載乎花嚴真經(十二音是翻梵字之聲勢也。舊云十四音誤也。又有三十四字名為字母。每字以十二音翻之。遂成四百八字。共相乘轉成一十八章名曰悉談。如新涅盤經音義中廣明矣)。故曰無離文字解脫也。暨國朝初有沙門玄應。孤標生知獨運先覺。明唐梵異語。識古今奇字。撰一切經音義一部。凡二十五卷。可以貽諸後進光彼先賢。作彼岸之津梁。涉法門之鍵鑰。次有沙門慧苑。撰新譯華嚴音義二卷。竝編於開元釋教錄。然以後譯經論及先所未音者。至於披讀講解。文謬誼乖得失疑滯。寡聞孤陋莫有微通。多見強識罕能盡究。然而自慠之輩。恥下問而不求。匿好之流。吝深知而不答。則聖言有阻能無悲焉。有大興善寺慧琳法師者。姓裴氏。疎勒國人也。則大廣智不空三藏之弟子矣。內精密教。入於總持之門。外究墨流。研乎文字之粹。印度聲明之妙。支那音韻之精。既瓶受於先師。亦泉瀉於後學。鞮譯迴綴參於上首。師掇其闕遺歎其病惑。覽茲群經纂彼詁訓。然則古來音反多以傍紐而為雙聲。始自服虔元無定旨。吳音與秦音莫辯。清韻與濁韻難明。至如武與綿為雙聲。企以智為疊韻。若斯之類蓋所不取。近有元庭堅韻英。及張[戩-(ㄙ*ㄙ)+(ㄠ*ㄠ)]考聲切韻。今之所音取則於此。大略以七家字書釋誼(七書謂玉篇。說文。字林。字統。古今正字。文字典說。開元文字音義)七書不該百氏咸討。又訓解之末兼辯六書。庶因此而識彼。聞一以知十。師二十餘載。傍求典籍。備討經論。孜孜不倦。修緝為務。以建中末年剏製。至元和二祀方就。凡一百軸。具釋眾經。始於大般若。終於護命法。總一千三百部。五千七百餘卷。舊兩家音義合而次之。標名為異(兩家謂玄應慧苑等)浩然如海吞眾流以成深。晈兮若鏡照群物以無勌。元和十二年二月三十日。絕筆於西明寺焉。審以頗好文字擇善從之。許為不請之師。自媿未成之器。因啟其卷乃告厥功。謬以微才敘之云爾。

一切經音義卷第一

翻經沙門慧琳撰

音三藏聖教序并大般若經五十一卷

大唐三藏聖教序

太宗文皇帝製　慧琳音

二儀(魚羈反易上繫曰易有太極是生兩儀顧野王云二儀謂天地也法象也毛詩傳云儀正也說文度也從人義聲也說文又解義字從羊從我我字從手從戈下從禾者非也羈音居宜反)。

覆載(上敷務反見韻英秦音也諸字書音為敷救反吳楚之音也賈逵注國語云覆葢也蔭也說文從襾復聲也西音呀賈反從冂冂音覓上下覆之會意字也下哉愛反孔安國注尚書云載成也禮記曰天無私覆地無私載說文載乘也從車[水/戈]音哉從戈才聲也經作載隸書略也才古文才字非水)。

潛寒暑(上漸閻反廣雅潛沒也藏也爾雅沈也深也說文涉水也從水朁聲朁音慘七敢反有從二天或從二夫皆誤略也下旱安反蒼頡篇云寒冷也說文凍也從宀從人從[卄/廾]下從仌宀音綿[卄/廾]音莾仌音冰古莾字上下二草也)。

窺天(犬規反考聲窺覻也韻詮云竊見也說文小視也從穴規聲也或作闚覻音青預反)。

鑑地(賈陷反廣雅鑑照也明也玉篇鏡也說文大盆也取明水鑒諸月也從金監聲也或作鑒)。

可徵(陟陵反鄭玄注周禮云徵召也明也聲類責也求也杜預注左傳云驗也說文象也案事有象可驗曰徵從壬從微省聲也壬音體郢反)。

控寂(上苦貢反考聲控持也說文引也告也從手空聲下情亦反俗字也說文作寂正體字也)。

毫氂(上胡高反下力馳反案九章算經云凡度之法初起於忽十忽為絲十絲為毫十毫為氂說文毫氂二字竝從毛毫從豪省氂從斄省皆形聲字也今作豪斄非本字假借用也)。

凝玄(魚兢反孔安國注尚書云凝成也鄭注禮云堅也廣雅止也韻英不動也說文作冰水堅結也從冫疑聲也冫音氷)。

蠢蠢(春尹反毛詩傳曰蠢蠢虫動也郭璞注爾雅云動搖貌也從䖵春聲也或作偆或作[戈/蠢]作惷皆古字䖵音昆)。

庸鄙(上勇從反考聲庸愚也鄭眾注大戴禮孔子曰所謂庸人者口不道善言又不能選賢人善士而託其身以為已直從物而流不知所歸若此者可謂庸人也楚辭亦云斯賤之人也說文從庚用聲也下悲美反考聲鄙賤人也惡鄙野不慧之稱名鄙夫說文五酇為鄙從邑[口/(百-日+回)]聲[口/(百-日+回)]音鄙酇音子短反百戶也凡五百家為鄙也)。

東域(為逼反考聲域國也劉熈注孟子云居處也說文邦也從土或聲也)。

拯含(拯音無疊韻取蒸字上聲杜預注左傳拯助也韻詮救也方言拔出溺也古今正字拯抍也從手丞聲也抍音升也)。

紛糾(上拂文反廣雅紛紛亂也楚辭盛也說文從糸分聲下經酉反杜注左傳糾舉也說文從糸[┴*├]聲隸書省作[┴*├]音糾糸音覓也)。

沿時(上音緣孔注尚書云順流而下曰沿杜注左傳沿緣也說文云緣水而下也從水形聲也)。

隆替(六冲反郭注爾雅云中央高起也說文豊大也從阜形聲也天計反俗字也爾雅相待也賈注國語云豊也說文作普廢也並兩立一偏下曰替會意字今作替俗字也)。

玄奘(藏浪反亦通上聲方言奘大也壯也考聲多力也健也疾也說文從大壯聲也)。

詎能(渠禦反韻英云疑詞也莊子詎能者下定之詞也轉注字也)。

迴出(螢頴反上聲字古文作冋象國邑從口說文邑外謂之郊郊外謂之野野外謂之林林外謂之冋冋音癸營反象遠界也從辵今俗從向者非也)。

隻千古(征亦反說文一枚也桂苑珠藂單也群書字要隻字從隹隹鳥也從叉叉手也手持一鳥為隻象形字經文或從又誤也)。

栖慮(先奚反俗字也正作棲爾雅棲息也從木妻聲下呂御反考聲疑而息之也說文從息虍聲音呼)。

慨深(康愛反顧野王云[巾*亢]慨不得志也憤壯慨歎太息也或作熂說文深字從水從[穴/((嘹-口)-(日/小))]省也)。

訛謬(上五戈反鄭箋毛詩云訛偽也下眉救反韻英云謬誤也韻詮詐妄也說文從言翏聲此翏音六幼反)。

條析(上亭姚反廣雅條教也毛詩科也說文小枝也從木攸聲也下星亦反廣雅析分也說文破木也從木從片或作析析古字也)。

翹心(祇姚反廣雅翹舉也杜注左傳翹翹遠貌也說文從羽堯聲也)。

遠邁(埋拜反廣雅云邁遠行也從萬從辵辵音丑略反)。

撥煙霞(上補末反廣雅撥除也鄭注禮云拂也說文治也從手發聲次宴賢反說文火氣也從火垔聲或作烟考聲云元氣也垔音因下夏加反韻英云日氣也王逸注楚詞云日始欲出赤黃氣也考聲云天際赤雲也古今正字從兩叚聲也或作赮)。

躡霜(女輒反方言躡登也廣雅履也說文蹈也從足聶聲也聶音同上)。

前蹤(上俗前字也說文先也正體從止從舟作歬說文不行而進謂之前止在舟上也蔡邕加刂刂水也廣二尋深二仞曰刂刂音古外反俗從刀者非也下足庸反淮南子曰行則有蹤爾雅迹也說文車迹也從足從聲也)。

詢求(笋遵反左傳諮親為詢韻詮云詢事也爾雅信也古今正字從言從旬聲也)。

飡風(倉單反俗字也說文吞也食也正體從[餐-食]從食作餐[餐-食]音殘)。

鹿苑(上勒木反下惌遠反西域記云婆羅痆斯國之苑名也亦名鹿野苑亦名施鹿林舊譯云波羅柰國即如來初轉法輪處也)。

鷲峯(上音就西國山此山高峻鷲鳥所居或名靈鷲山或云鷲嶺皆一山而異名也如來於此山中得轉法輪甚多聖跡在中天界)。

探賾(上他含反變體俗字也古文從[穴/((嘹-口)-(日/小))]作探[穴/((嘹-口)-(日/小))]音徒感反孔注尚書云探取又說文遠取也從手罙聲下柴革反韻詮云幽深也桂苑珠藂玄微也古今正字從頤頤音夷責字正從朿朿音次作責)。

馳驟(上直離反俗字也本作駝形聲字它音夷考聲云馳走也廣雅奔也說文大驅也從馬也它聲也下愁瘦反賈注國語云驟疾也廣雅亦奔也說文馬疾步也從馬聚聲也)。

三篋(謙頰反禮記云篋盛物之椷也篋者盛經書衣物器也古今正字云篋笥也從竹匧聲也說文匧字從方夾聲也)。

波濤(唐勞反許叔重注淮南子云潮水涌起遷者為濤蒼頡篇云大波也古今正字從水從壽省聲)。

爰自(遠權反考聲爰于也爾雅曰也毛詩傳為也于也說文引也從[受-(冗-几)]于聲也[受-(冗-几)]音披表反)。

東陲(述危反韻詮云陲危也廣雅邊也弘福寺碑文中作垂略也從阜垂聲也)。

缺而(犬悅反蒼頡篇虧也說文器破也從垂從夬或從[午/止]作缺亦同)。

同臻(側巾反古文作臸字書臻到也去聲聚也說文云從至秦聲)。

業墜(上嚴劫反爾雅業事也國語敘也大也說文從[業-木+十]從巾今隸書從木變體也[業-木+十]音鋤學反下除類反爾雅墜落也廣雅失也說文作隊從高墮也從阜㒸聲也或從石作䃍)。

桂生(圭慧反山海經云招榣山多桂郭璞曰桂葉似枇杷長尺餘味辛花白本草云桂有菌牡二種竝出交廣州及桂林山說文云江南香木也百藥之長從木圭聲也菌音郡牡音母也)。

泫其(玄羂反韻詮云草露水光也考聲囦泫水貌也說文流也從水玄聲又音玄也囦音淵也)。

卉木(暉貴反說文草之總名也從[艸-屮]從草今從三十作卉訛也[艸-屮]音丑列反)。

珪璋(上桂畦反說文瑞玉也上圓下方公侯伯所執從重土字統土殷禮封諸侯有三等公侯伯皆有重土故執珪子男無重土故無珪珪古字也下止陽反說文云半圭為璋從玉章聲也畦音慧圭反)。

翰墨(寒岸反尚書大傳云翰者鳥獸長毫毛也取以為筆故謂能書為筆翰說文天雞羽也從羽倝聲倝音干岸反下母北反考聲墨黑也說文書墨也從土黑聲也)。

摽瓦礫(上必遙反考聲云摽舉人說文擊也從手票聲或作[票*支]也下力的反考聲礫大砂也說文從石也從樂省聲也)。

謬承(時仍反說文受也從手氶聲也)。

襃讚(上補毛反顧野王曰褒猶揚美之也說文衣博裾也從衣[印-ㄗ+呆]聲[印-ㄗ+呆]音保下臧散反釋名云稱人之美曰讚古今正字云讚頌所以解釋物理也從言贊聲)。

循躬(上隨勻反爾雅循自也考聲述也順也說文循行也從彳盾聲也經作循誤也下姜隆反說文躬身也正從呂作躳從身弓聲也)。

高宗皇帝在春宮述三藏記(即大帝也)

崇闡(上床隆反鄭箋毛詩云崇序也賈注國語云敬也鄭注禮記云尊也說文高也從山宗聲也或作崈下昌演反韓康伯注繫辭云闡明也廣雅闢也聲類大開也說文從門單聲也)。

軌䠱(上居洧反賈逵注國語軌法也廣雅跡也說文車轍也從車從宄省聲也宄音鬼下重綠反漢書音義云䠱跡也說文蹢䠱也從足屬聲也或作躅略也)。

綜括(宗宋反桂苑珠藂云機上織具也綜理絲縷使不相亂者名綜說文機縷也從糸宗聲下宦活反韓康伯注易云括結也韓詩束也考聲撿也說文潔也從手舌聲也)。

宏遠(獲萠反爾雅宏大也鄭注禮記寬也說文屋深響也從宀厷聲宀音綿厷音國弘反)。

祕扃(悲媚反鄭箋毛詩云祕神也廣雅勞也韻英密也說文從示必聲也示音祇下癸營反顧野王云戶扇上䥫釰也所用於外以關閉門戶也說文外閉之關也從戶冋聲經從向作扃誤也)。

遂古(隨類反鄭箋詩曰遂久也國語信也從也廣雅往也說文亡也會意也從辵㒸聲也㒸音同)。

排空(敗埋反顧野王云排抵也廣雅推也說文擠也從手非聲也)。

黔黎(儉廉反鄭注禮云黔首萬民也史記云始皇二十六年更名萬民為黔首也說文從黑今聲下禮提反孔注尚書云黎眾也)。

斂衽(上廉撿反爾雅斂聚也考聲錄也說文收也從文僉聲也下壬[示*冘]反說文衿也從衣壬聲)。

昆蟲(上古魂反假借字也正體作䖵聲類作蜫鄭注禮記云昆明也明虫者陽而生陰而藏者也夏小正昆眾也小虫也說文總名也從二虫下逐融反爾雅云有足曰蟲無足曰豸說文從三虫俗作虫豸音持里反)。

阿耨達(奴祿反正梵音云阿那婆達多。唐云無熱惱池。此池在五印度北大雪山北香山南二山中間有此龍池。謹案起世因本經及立世阿毘曇論。皆云大雪山北有此大池。縱廣五十踰繕那計而方一千五百里。於池四面出四大河。皆共旋流遶池一匝流入四海。東面出者名私多河。古譯名斯陀河。南面者名兢伽河。古名恒河。西面出者名信度河。古名辛頭河。北而出者名縛蒭河。古名博叉河。此國黃河即東面私多河之末也。此方言無熱惱者。龍王福德之稱也。一切諸龍皆受熱砂等苦。此池龍王獨無此苦。故以為名也)。

神甸(亭現反鄭玄注周禮云甸猶田也天子服治之田也孔注尚書云規方千里之內謂之甸服王城四面各五百里也今謂之畿甸即是也畿音祈)。

耆闍崛山(上音祇下達律反正梵音云紇哩（二合）馱囉（二合）屈吒唐云鷲峯山即前文已說也)。

嵩崋(上相融反下獲罵反即此方嵩高太華二山也[山/一/(卄*├)/┬]字正體從山從[┴/(卄*├)/┬]假借用也)。

懇誠(康佷反廣雅懇信也誠也集訓美也從心貇聲也貇音上同)。

齠齔(上亭遙反俗字也正體從髟作髫埤蒼髫髦也考聲云小兒剃髮留兩邊胎髮曰髫從髟召聲下初覲反說文毀齒也男八月齒生八歲而齔女七月齒生七歲而齔從齒匕聲經從乙訛也髦音毛髟音必姚反剃音天計反)。

迦維(梵語古譯訛略也正梵音劫毘羅筏窣覩城佛下生之處也)。

久植(時力反杜注左傳植長也蒼頡篇息也考聲立也從木直聲也)。

足岳(上將裕反俗字也正從口從止作[口/止]杜注左傳云足成也韻英增益亦假借字也下五角反廣雅嶽确也白虎通云确同功德也或作嶽經作岳古字也确音苦角反)。

大般若波羅蜜多經卷第一(法師玄奘奉詔譯)

初分緣起品之一(釋經題本梵語)

般(音鉢本梵音云鉢囉（二合）囉取羅字上聲兼轉舌即是也其二合者兩字各取半音合為一聲古云般者訛略也)若(而者反正梵音枳孃（二合）枳音雞以反孃取上聲二字合為一聲。古云若者略也)波(正梵音應云播波箇反引聲)羅(正梵音應云囉准上取羅上聲轉舌呼之)蜜多(正云弭多弭音迷以反)　具足應言摩賀(引)鉢囉(二合)枳孃(二合)播(引)囉(轉舌)弭多　梵云摩賀(唐言大)鉢囉(二合)枳孃(二合唐言慧亦云智慧或云正了知義淨作此解)播(引)。

囉弭多(唐言彼岸到今迴文云到彼岸如上所說雖是本正梵語略音已行難為改正般若波羅蜜多久傳於世愚智共聞今之所論為造經音解其文字及釋梵語不可不具說也但欲廣其學者知見耳實非改易經文已下諸經中有正梵語及論文字是非皆同此例取捨今古任隨本志)。

薄伽梵(五印度梵語也大智度云如來尊號有無量名略而言之有其六種薄伽梵是總稱也義曰眾德之美尊敬之極也古譯為世尊世出世間咸尊重故佛地論頌曰)。

自在熾盛與端嚴　名稱吉祥及尊貴　如是六種義差別　應知總號薄伽梵　

(此為文含多義譯經者故存梵言後有梵語及陀羅尼句准此應知)。

重擔(上柱勇反上聲字下躭濫反廣雅擔負也以木荷物也說文舉也從手詹聲經有從木作檐誤也)。

等為(說文等字從竹從寺下榮偽反為字上從爪經作為訛略也)。

摧滅(上藏雷反顧野王云摧折也考聲剉也說文擠也擠音精禮反從手崔聲也下彌結反王逸注楚辭云滅消也玉篇沒也說文盡也從水烕聲也烕字從戌從火)。

熈怡(上虛飢反字統云熈和也考聲美也從灬巸聲也巸音同上灬音必遙反下以之反考聲怡喜悅也說文和也從心台聲台本古文以字也)。

嚬嘁(上毘寅反下酒育反文字集略云嚬者嘁眉也顧野王曰嚬嘁者憂愁思慮不樂之貌也考聲云嘁[口*咨]忸怩也說文涉水則嚬嘁古文作顰亦作[頻/言]今從省略下嘁字或作蹙亦同古文作[月*蹙]經文作蹙非本字訓為竆也迫也罪也急也非經義也)。

罣礙(上華寡反下我葢反說文䋄礙也從冈從圭省聲礙止也從石疑聲也)。

捨軛(於格反俗字也正作軛從車從戶從乙鄭眾注考工記云轅端壓牛領木軛也)。

尼師壇(梵語略也正梵音具足應云[寧*頁]史娜曩唐譯為敷具今之坐具也[寧*頁]音寧頂反)。

兩趺(甫無反俗用字也正作跗鄭注儀禮云足上也經文有作跗未詳也)。

兩跟(岡恩反字統云足後曰跟說文足踵也從足從根省聲也踵音腫也)。

四踝(華瓦反蒼頡篇云在足側高處也聲類云足外附骨也內外為四踝說文足踝從足從稞省聲稞音同上)。

兩脛(形定反玉篇脛足䠊膓前大骨也說文足胻也胻音幸從肉從逕省聲也腓音[夗-夕+月])。

兩腨(遄耎也文字集略云脛之腹也說文足䠊膓也或作[跳-兆+專]踹膞四形竝同今從肉遄音船)。

兩膝(骨逸反玉篇膝脛上頭也說文脛頭骨節也正體從卪作䣛卪音節桼音七經從肉作膝時用字也)。

兩䯗(鼙米反考聲䯗股也說文正從骨作脾脾股外也卑聲也或作䠋古字也今經從月作䏶非也本無此字)。

腰脅(香業反或作脇亦同說文肚兩傍也從肉劦音叶從三力經從三刀作脅非也)。

臍中(情奚反字書云當腹之中曰臍說文膍臍也從肉齊聲也或下從肉亦同膍音毘)。

胷臆(上香邕反說文胷膺也案膺即臆也或作匈亦通下應力反說文臆亦胷骨也從肉從億省聲也經從月誤也)。

兩腋(盈益反又攴亦反竝通埤蒼云在肘後也古今正字腋胳也從肉從液省聲胳音各)。

兩髆(膀莫反字林云髆胛也說文肩脾也從骨從博省聲經多從月作膊非也音普博反郭璞云披割牛羊五藏謂之膊非經義脾音卑專從甫從寸)。

兩肘(張柳反說文臂節也從肉從寸或作杻䏔皆古字也)。

兩臂(卑寐反說文手上也即掌後肘前謂之臂從肉辟聲也)。

兩腕(烏灌反或作捥皆俗用字也鄭玄注儀禮云掌後節也揚雄曰腕握也案寸口前掌後曰腕)。

項胭(上瓨講反說文云前曰頸後曰項下宴堅反聲類胭喉也蒼頡篇胭也古今正字從肉因聲案胭即頸之異名也或作[膘-示+土]臙皆古字也經從口作咽非也頸音經郢反咽音宴瓨音項江反)。

頥頷(上以伊反下含感反方言頤頷互名也文字集略云頦也說文輔車骨也從頁頁頭也頤含皆聲也經從[└@(耜-耒)]非也[〡*臣]音夷頦音孩也)。

頰頟(上兼葉反廣雅頰輔也玉篇云目下耳前曰頰或從肉作脥亦通下牙格反方言頟顙也說文從頁從格省聲也經從客作額俗字也)。

毫相(上胡高反集訓云長銳秀毛下息亮反如來眉間長毛也觀佛三昧經云其毛白色在佛眉間引而申之長一丈三尺五寸縱之即右旋卷成螺文三十二大相之中最上相也)。

俱胝(音知天竺國數法名也案花嚴經阿僧祇品云十萬為一洛叉此國以數一億一百洛叉為一俱胝俱胝三等數法之中此即中數之名也)。

那庾多(庾音羊主反亦數法名也古云那由他花嚴經云俱胝為阿庾多又數中即是上等大數名也皆竆至本方變其名)。

殑伽(西國河名也上其疑反下語佉反為就梵音作此翻古名恒河即前說四大河之一南面河也)。

綺飾(上欺紀反范子計然云綺出齊郡案用二色彩絲織成文花次於錦厚於綾說文云有文繒也從糸奇聲也下商織反集訓云服著華麗也考聲云裝也修理清潔也說文刷也從巾飤聲也)。

細滑(上思計反孔注尚書細小也說文微也從糸囟聲也糸音覓囟音信下患八反廣雅滑媺也玉篇不濇也濇猶澀也說文利也從水骨聲也媺音美古美字也濇音色)。

輕耎(乳兖反考聲云耎弱也韻英云柔也說文從而從大又古作[葷-車+(〦/儿/瓦)]說文柔韋也從北從古[穴/瓦]或作腝渜經文作軟非也竝無此字也)。

極[火*(晏-女+(大/((犀-尸)-牛+十)))](下包貌反廣雅爆熱也考聲云燒柴火烈作聲也韻英火灹曰爆說文灼也從火爆聲也灹音摘嫁反灼音章藥反)。

盲者(陌彭反說文云目無眸子曰盲從目亡聲經作盲或作盲皆俗字也)。

聾者(祿東反左傳云耳不聽五音之和謂之聾杜預曰聾暗也說文聲也)。

瘂者(鵶賈反考聲云不能言也案瘂人雖有聲而無詞說文闕古今正字瘂瘖也從疒亞聲經從口作啞非也音厄笑聲也非經義鵶音烏加反疒音女厄反)。

醒悟(上星淨反又音星賈逵曰醉除解為醒形聲字也)。

疲頓(上音皮玉篇疲倦也釋名勞也轉注字下敦遁反考聲困極也說文下首也從頁屯聲也)。

樂靜(上五教反下音靖玉篇云靜思也息也安也謚法曰遠離囂妄曰靜轉注字也)。

捨諠(吁袁反聲類諠譁也鄭玄注禮記囂也或從雚作讙形聲字也雚音灌有從口作喧俗用非正)。

欻爾(暉律反蒼頡篇欻猝起也猝音村訥反薛綜曰欻忽也說文云有所吹起也從欠炎聲)。

撓亂(上拏絞反廣雅亂也說文擾也從手堯聲也)。

暎蔽(上英敬反考聲暉也韻英云傍照也從日英聲經從央作映非也音烏朗反不明也非經義也下卑計反廣雅云隱也掩也史記障也說文小草貌從草敝聲)。

蘇迷盧山(梵語寶山名或云須彌山或云彌樓山皆是梵音聲轉不正也正梵音云蘇迷嚧嚧字轉舌唐妙高山俱舍論云四寶所成東面白銀北面黃金西面頗梨南面青琉璃大論云四寶所成曰妙出過眾山曰高或名妙光山以四色寶光明各異照世故名妙光也)。

伎樂(其綺反下五角反說文云五聲八音總名也象鼓鼙之形木其虡也鍾磬之跗曰虡從虍從異虡音渠語反)。

寶鐸(上寶字說文珤也從宀珤貝珤音同上下唐洛反鄭玄注周禮云鐸大鈴也)。

南贍部洲(時染反去聲梵語此大地之總名也古譯或名譫浮或名琰浮或名閻浮提皆梵語訛轉也正梵音云㣅謨立世阿毘曇論云有贍部樹生此洲北邊泥民陀羅河南岸正當洲之中心北臨水上於樹下水底南岸下有贍部黃金古名閻浮檀金樹因金而得名洲因樹而立號故名贍部音如譫音之葉反㣅音蠶覽反覽字取上聲呼之)。

東勝身洲(古云弗于逮或云弗婆提或云毘提呵皆梵語輕重不同也正梵音云補囉嚩尾禰賀義譯為身勝毘曇云以彼洲人身形殊勝體無諸疾量長八肘故以為名也)。

西牛貨洲(古云瞿伽尼或云俱耶尼或云瞿陀尼皆梵音楚夏不同也正梵云過嚩抳此義翻為牛貨毘曇論說以彼多牛用牛貨易故以為名瞿音具愚反嚩音無可反抳音尼齏反)。

北俱盧洲(古名鬱單越或名鬱怛囉或云欝多羅拘樓或名郁多羅鳩留皆梵語輕重不同也正梵音云嗢怛羅矩嚕此譯為高勝阿毘曇論云地方高大定壽千歲無諸苦常受樂勝餘洲故名高勝嗢音烏骨反嚕音魯字轉舌)。

紹尊(時遶反爾雅紹繼也釋名遠也諡法曰遠繼先位曰紹從糸召聲也糸音覓)。

千莖(幸庚反考聲莖本也草本曰莖從草巠聲)。

聽往(體盈反考聲云以耳審聲也許也信也說文聆也從德從耳壬聲也聆音靈德音德壬音體郢反)。

發引(上蕃八反說文䠶發也從弓從殳癶箭發聲也蕃音發班反䠶音蛇蔗反殳音殊癶音普末反下引音寅印反從弓從亻或從人作引說文開弓也)。

第二卷

第三卷

䏺脹(上普邦反下張亮反埤蒼云腹滿也竝從肉或作胖痮皆古字也)。

膿爛(上奴紅反古今正字云㿈疽疽潰血也說文腫血也從肉農聲下蘭袒反方言火熟也說文從火闌聲也)。

青瘀(上戚盈反俗字也說文正體從生從丹作[生/(月-二+┴)]經文作青隸書略也下於據反廣雅瘀病也說文積血也從疒於聲也疒音女厄反據音居御反經作淤非也水中淤泥非經用也)。

啄噉(上音卓廣雅啄齧也說文鳥食也從口豖聲也豖音寵綠反經文從彖作喙非也喙音吁穢反下唐濫反廣雅噉食也說文作㖤或作啖竝通經文作淡非也淡無味也非經義也)。

離散(桑贊反廣雅散壞也說文分散也從肉[木*枚]聲也[木*枚]音同上或從隹作[(林/隹)*ㄆ]經從[共-八]從月從殳作散非也)。

骸骨(遐皆反玉篇云身體諸骨總名為骸說文從骨亥聲也)。

厭食(上伊焰反考聲厭飽也倦也說文從肉從曰古甘字也正從犬犬甘肉也或作猒亦同也)。

奢摩他(梵語此譯為止心寂靜也)。

毘鉢舍那(亦梵語也此譯為觀觀法智也)。

[擴-黃+(建-干+├)]速(潛葉反杜注左傳云捷疾也韻英健也速也說文從手[建-干+├]聲或作寁[建-干+├]竝通也)。

懈廢(皆嗌反賈注國語云懈倦也廣雅懶也說文怠也音作嫁者非也)。

牀榻(上狀莊反博雅云人之棲息自安之具也說文從木爿聲也爿音牆經文作床非也下貪答反桂苑珠藂云長牀也釋名云牀陿而長曰榻廣雅榻枰也說文從木[日/羽]聲也[日/羽]音同上枰音平也)。

池沼(孔注尚書云停水曰池下之繞反柱注左傳沼亦池也竝形聲字)。

陂湖(上音悲下音胡說文大陂曰湖)。

㭊一毛(星亦反廣雅㭊分也說文破木也從木從片或從斤作析)。

穅[禾*會](上口即反郭璞云米皮也說文穀皮也從禾康聲康字從米從庚經文下從水作康非也下枯外反蒼頡篇云[禾*會]亦穅也字統云粗[禾*(唐-口+米)]也說文從禾會聲粗音麤)。

羂取(决兗反考聲云以繩捕禽獸也從冈絹聲或作[罩-卓+繯]罥竝同)。

擾惱(上而沼反孔注尚書云擾亂也說文煩也從手憂聲憂音奴高反集訓云心內煩結也懊惱也說文云有所恨痛也從心[巢-果+(离-禸)]聲也[巢-果+(离-禸)]音同上從囟囟音信巛象髮經從山非也)。

第四卷

兇黨(上勗恭反爾雅兇咎也韻詮云麤人也說文惡也恐也從古人在凶下會意字也今經從兀誤也下當朗反正作攩或從人作儻孔注尚書云相助匿非為黨說文朋群也從手黨聲)。

魁膾(上苦瓌反孔注尚書云魁師也廣雅主也鄭玄注禮記云首也史記壯大也從斗從鬼下瓌外反廣雅膾割也案魁膾者屠殺兇惡之師也從肉會聲也)。

惌敵(上於袁反孔注尚書云惌仇也考聲憎也顧野王曰恨望也蒼頡篇恨咎也說文恚也從心宛聲或作冤下亭歷反杜注左傳云敵猶對也說文仇也從攵啇聲也啇音滴也)。

伺求(上司恣反鄭注周禮云伺察也顧野王云候也字書覻青預反蒼頡篇作伺廣雅作覗三人相候也說文從二犬從頤作[獄-言+(〡*臣)]訓亦同)。

旃荼羅(梵語也上之然反次宅加反正梵音云奴雅反經文作荼音不切也古云旃陀羅皆訛略也西域記云屠膾主殺守獄之人也彼國常法制勒此類行則闢於路左執持破竹或復搖鈴打擊為聲標顯自身恐悞觸突淨行之人若不如此國有嚴刑王則治罰此人彰淨穢有異)。

竹葦(說文竹字象形下為鬼反說文大葭也從草韋聲案即蘆之大者也)。

鄔波尼殺曇分(梵語算法數之極也古人譯為因果不相似力勝也大論釋為微細分析至極之言也如析一毛以為百分又析彼一分為百千萬分又於所析微細分中如前析之乃至隣虛至不可析處名鄔波尼殺曇分)。

頗能(坡可反或作叵考聲云不可也文字集略云頗猶可也皆語辭也)。

螢火(穴營反或作螢月令云腐草化為螢)。

熾盛(上昌志反毛詩傳曰熾亦盛也說文從火軄省聲也下成正反考聲云強也隆也說文云從皿成聲也)。

第五卷第六卷第七卷(已上三卷竝無訓釋)

第八卷

盲冥(下莫瓶反考聲暗也夜也說文幽也從日日數十六每月十六日月始虧漸幽暗也從冖亦聲也冖音覓經中從宀從具作冥非也)。

踰繕那(上羊朱反繕音善。古云由旬。或云由延。或云瑜闍那。皆梵語訛略也。正云踰繕那。上古聖王軍行一日程也。前後翻譯諸經論中互說不同。文句繁多略而不述。今且案西域記云。踰繕那者自古聖王軍行程也。舊傳一踰繕那有四十里。印度國俗乃三十里。聖教所載唯十六里。如上經論所說。差別不同。考其異端。各有所據。或取聖王或取凡肘或取古尺。取捨雖懷異見。終是王軍一日行程適中取實今依西域記三十里為定。玄奘法師親考遠近撰此行記奉對太宗皇帝所問。其言真實。故以為憑。餘皆不取)。

薩迦邪見(迦音薑佉反梵語也此譯為身見外道不正見也)。

掉舉(上亭弔反賈注國語云掉搖也韻英動也廣雅振也說文從手從卓省聲也下居圄反字書云起令高也說文對舉也從手與聲)。

來嬈(泥鳥反說文戲弄也形聲字經作嬲俗字也)。

揔攝(祖董反考聲都也攝也玉篇將領也皆也說文作總聚束也從糸怱聲也經從手作捴俗字也下苫葉反考聲兼統也說文引持也從手聶聲聶失葉反)。

第九卷

山崖(雅皆反韻英云高岸也集訓云山際邊處也說文高邊也從屵從圭省聲屵音五割反也)。

陵虛(力矜反正體從力作陵玉篇云陵侵侮也說文作夌夌越也經文從阜作陵也借用非本字也)。

如燎(遼鳥遼銚二反考聲云輕燒也字書庭燭曰燎說文火炬也從火尞聲也尞音遼)。

抆摩(武粉反廣雅抆拭也說文從手文聲也)。

釁心(欣覲反考聲云釁罪也杜注左傳云瑕隙也賈注國語云動也說文從酉從分從[舋-且]省經文作舋俗字謬也)。

劇苦(奇逆反方言云病少愈而必加劇也顧野王云劇甚也謂更甚於前也古今正字從刀豦聲也經中作劇俗字訛也)。

不嗅(許救反韻英云以鼻取氣也說文從鼻臭聲也)。

唯然(惟癸反古人云唯今云諾一義也鄭玄云應辭也唯恭於諾也)。

第十卷

大飲光(即大迦葉波之美稱也大毘婆沙論云上古有仙人身有光明能攝諸光皆令不現故號飲光摩訶迦葉波是此仙種也身黃金色世人號之曰大飲光)。

蠃貝(盧和反爾雅云蚹蠃蝸牛類也經文作螺俗字也下貝字說文象形字也)。

珊瑚(上桑安反下戶姑反漢書云罽賓國出珊瑚寶其色紅赤而瑩徹生於大海或出名山似樹有枝而無其葉大者可高尺餘)。

聽許(體盈反已釋了)。

第十一卷

頭頸(經井反已見前釋不重訓)。

幻事(還慣反顧野王曰幻謂相欺眩以亂人目也說文相詐惑也從幺於條反從[幻-ㄠ]字也)。

夢境(蒙洞反蒼頡篇夢想也說文寐覺也正作㝱今從省下居影反俗字也考聲界也從土竟聲也)。

尋香城(古譯名乾闥婆城。唐梵雖殊其實一也。瑜伽論云音樂在地屬東方持國天王常與上界諸天奏樂以業感力故。但諸天思憶樂時。此尋香神即感遙聞彼天香氣。尋香赴彼。奏諸音樂。或名食香神。案此天所住城郭或居須彌層級或在七金山上。或居空界或處人間。其城郭多於平澤海濱。或於空曠砂漠絕人境處。化現似城遠望分明。近觀即滅。如波浮雲陽氣之類)。

經從第十二卷已下盡第三十五卷計二十四卷不要音訓文易

第三十六卷

四繫(下音計四繫者慾有無明見是為四也)。

奮迅(上分問反廣雅奮振也鄭玄注禮記動也說文翬也郭璞云翬翬然飛貌也從大隹從田字書云大鳥在田欲飛曰奮經文從臼非也下荀俊反廣雅奮迅振羽也爾雅迅疾也說文從辵卂聲翬音暉奞音雖辵音丑略反卂音信)。

欠㰦(音去桂苑珠叢云引氣而張口曰欠㰦釋文張口氣啎也象氣從人上出之形從欠去聲也啎音悟經文從口作呿睡聲也非此義也)。

等涌(上等字說文從竹從寺經從草俗字也下容腫反顧野王云水泉衝上涌騰也說文媵也從水甬聲或作湧)。

第三十七卷

纏擾(上徹連反考聲纏束也桂苑珠叢纏縛之也說文約也從糸廛聲也廛音同上經作纏略也下而沼反前第三卷已具釋)。

第三十八卷

諂誑(上丑染反何休注公羊傳云諂佞也說文從言臽聲也臽音陷經從舀非也舀音羊小反下鬼沉反賈注國語云誑惑也杜注左傳欺也說文從言狂聲也或作㤮)。

第三十九　第四十卷(無可音訓者)

第四十一卷

健行(渠彥反考聲云健勇也集訓云勁倢也說文伉也從人建聲也勁音逕倢音潛葉反伉音口浪反)。

不眴(玄絹反玉篇目動也王逸注楚辭云眴視貌也說文從目旬聲也旬字從目經文從旬及音舜者非也旬音縣)。

瑕隙(上胡加反鄭注禮云玉之病也廣雅裂也玉篇穢也說文從玉從叚省聲也下鄉逆反說文壁際孔也從阜從白上下從小經從巢作隟非也)。

諠諍(上香袁反前第一卷已訓下責更反廣雅諍諫也蒼頡篇訟也說文止也從言爭聲也)。

飄散(上匹遙反毛詩傳公飄猶吹也說文回風也從風票聲也票音同上下桑贊反前第三卷已具訓釋訖)。

翳闇(伊計反韻英云翳蔽也廣雅障也說文從羽殹聲殹音同上也)。

炬熾(渠呂反桂苑珠叢云束竹爇火照明下昌至反說文火盛也竝從火皆形聲字也)。

不憙(希記反纂韻云憙好也說文意悅也形聲字也)。

巢穴(牀爻反毛詩惟鵲有巢鄭玄箋云鵲之作巢冬至架至春乃成說文云鳥在木上象形字經從果非也下玄決反說文土室也從宀音綿八聲也)。

幖幟(上必遙反桂苑珠叢云幡旗之類也說文幖即幟也從巾票聲票者音匹遙反經文從木從扌者非此用也下齒志反廣雅幟幡也說文從巾戠省聲也)。

數取趣(霜捉反左傳云數數不疎也)。

第四十二卷(無字可音者)

第四十三卷

咄男(都骨反說文云咄相唱也男字說文從甲從力)。

毀訾(上暉鬼反爾雅毀壞也廣雅虧也說文缺也古者掘地為臼毀粟為米殳擣土臼也從土從毇省聲也下茲此反韻英罵詈也說文作呰從口此聲也或作訿亦同)。

軌範(上俱偉反賈注國語云軌法也說文車轍也從車從宄省聲也下扶黯反爾雅範法也常也玉篇云鑄金器之模樣也說文從車從笵省聲也宄音鬼)。

第四十四第四十五(上兩卷無可音訓者)

第四十六卷

離離間語(上離字音利下離字音梨間音去聲)。

胮脹(上普江反下張亮反前卷音義已具釋)。

青瘀(於據反經作淤非也)。

啄噉(上音卓下談濫反)。

骸骨(戶皆反)。

矯害(上居夭反考聲云嬌妄也鄭注周禮詐也說文從手作撟下孩蓋反說文傷也從宀音綿從口丰聲也丰音介)。

嫉慳(上音疾王逸注楚辭曰害賢曰嫉下坑閑反韻英惜也集訓云慳者謂恡也字典云貪也從心堅聲也)。

第四十七卷

擐鎧(上音患桂苑珠叢云以身貫穿衣甲曰擐今相傳音慣下開蓋反說文鎧甲也文字集略云以金革蔽身曰鎧今通俗以上聲音之為苦改反即甲冑也)。

壙野(苦晃反孔注尚書壙空也考聲云壙埌原野遠貌也廣雅曰大也說文塹穴也從土廣聲也經從曰作曠非也埌音浪塹音妾焰反下以者反爾雅云邑外為郊郊外為牧牧外為野古文作[樊-大+土]牧音木)。

自恃(時止反考聲恃依也說文恃賴也從心寺聲)。

憍舉(居妖反蒼頡篇憍逸也廣雅自高也顧野王云自矜伐縱恣媟慢也說文從心喬聲也)。

自殖(時力反纂韻云殖種也方言立也說文從冈作[樝-虍+(ㄇ@人)]今隸書略去冈或從木作植)。

橋船(求驕反蒼頡篇云橋木梁也說文從木喬聲也經文作橋俗字也)。

洲渚(上之由反下之與反爾雅云凡水中可居曰洲小洲曰渚廣雅洲居也渚止也或從阜作陼亦同)。

有減(耕斬反韓詩減少也說文損也從水咸聲)。

劑限(情細反考聲云分段也韻詮云分劑也韻英亦作齊經文作齊古文作亝皆一也或音情奚反)。

第四十八卷

所恡(隣鎮反廣雅恡鄙也韻英惜也考聲貪也正作悋)。

充溢(昌隆反說文充滿也從人從育省下寅一反爾雅盈也賈注國語餘也說文器滿也從水益聲也)。

拯濟(拯字取䒱字上聲前第一卷已具釋下賷計反孔注尚書云濟渡也杜注左傳云益也方言恒憂也賈注國語云成也說文從水齊聲也)。

第四十九卷

所遮(者蛇反賈注國語遮候也說文遏也從辵從蔗省聲也)。

揭路荼(梵語虜質不妙也正梵音云蘗嚕拏。古云迦婁羅。即金翅鳥也。或名玅翅鳥。案起世因本經云金翅鳥與龍各具四生。所謂卵胎濕化。然卵生者力小。只食卵生龍。化生者威力最大。能食四生。欲食龍之時以兩翅扇海水開銜得諸龍吞在嗉中龍尚未死。亦名此鳥為大嗉鳥也。飛至居吒奢摩梨樹上。然後吐出。啄而食之。被啄之時。出大怖畏之聲。極受苦楚。此鳥亦名龍惌。其背兩翼悉皆金色。故以為名)。

緊捺洛(梵語亦樂天名也正梵音云緊娜囉歌神也其音清美人身馬首女則姝麗天女相比善能歌舞多與乾闥婆天以為妻室)。

莫呼洛伽(梵語不妙正梵音云摩護囉誐人形蛇首亦名大蟒神也)。

奉覲(逢捧反廣雅奉獻也考聲尊也杜注左傳云養也說文承也從手從拱上從峰亦聲也下勤靳反鄭注周禮云覲見也毛詩見也說文從見堇聲也捧音豐拱反峰音豐靳音斤近反)。

稟正(彼品反孔注尚書云以穀賜人也說文從禾㐭聲也㐭力飲反)。

鞭撻(上必綿反顧野王曰用革以扑罪人謂之鞭字書云撾馬杖也說文從革便聲也下他遏反考聲撻亦鞭也形聲字)。

驅逼(上羌于反蒼頡篇隨後曰驅說文馬馳也從馬區聲也下悲力反爾雅逼迫也杜注左傳云近也說文從辵畐聲也畐音丕逼反)。

焦惱(上即姚反說文火所燒也經作燋非本字也下奴老反前第三卷已具釋)。

吠瑠璃(上扶癈反次力鳩反下音离梵語寶名也或云毘瑠璃或但云瑠璃皆訛略聲轉也須彌山南面是此寶也其寶青色瑩徹有光凡物近之皆同一色帝釋髻珠云是此寶天生神物非是人間鍊石造作焰火所成瑠璃也)。

華鬘(上音花字無花音正應下慢班反假借字也本音彌然反今不取案花鬘者西國人嚴身之具也梵語云麼羅麼音莫可反此譯為花鬘五天俗法取草木時花暈澹成彩以線貫穿結為花鬘不問貴賤莊嚴身首以為飾好號曰麼羅說文從髟[(櫋-木)-八]聲也髟音必姚反[(櫋-木)-八]音綿)。

醫藥(上於基反說文治病工也從酉殹聲音伊奚反經文作毉俗用亦通)。

璧玉(卑亦反爾雅云內倍好謂之璧郭璞云肉邊也好也倍大也案璧形圓有孔有穀璧蒲璧之別說文瑞玉也從玉辟聲也)。

俱胝(音知梵語數法名也以此國人間小數挍之數當一京若以曆算中數挍之數當一千萬也)。

那庾多(亦西方梵語數法名也依俱舍十十變名以此人間小數挍之數當一溝若以曆算中數萬萬變名那庾多當此國之千億也)。

杖塊(長兩反下魁潰反古文作塊象形說文土堛也堛音普力反從土從魁省聲也)。

衢道(具于反爾雅一達謂之道路四達謂之衢郭璞曰交道四出也說文從行瞿聲也)。

[日/出/大/((犀-尸)-牛+十)]惡(上蒲冐反廣雅[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]猝也考聲猛也韻英侵也說文從曰從出從拱從[(犀-尸)-牛+十]從[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]省聲也[(犀-尸)-牛+十]音滔下烏各反說文不善也過也從亞從心正也經從西作惡俗字誤也)。

第五十卷

無縛無解(房博反考聲繫也說文束也從糸從博省聲也下皆買反鄭注禮記云解釋也說文判也從刀牛角也今俗用音為賈者非也)。

第五十一卷(無可訓)

一切經音義卷第一

一切經音義卷第二(田)

翻經沙門慧琳撰

音大般若經從五十二盡三百一卷

大般若波羅蜜多經第五十二卷

能辦(蒲慢反韻英辦具也說文從力辡是也辡音皮免反)。

統攝(上通棟反考聲云統領也下商葉反苞咸注論語云攝兼也鄭注禮記云代也說文持也從手聶聲也聶音尼輒反也)。

縱任(上將用反下壬鴆反從壬從亻也)。

蠲除(决緣反郭璞注方言云蠲除也從益從蜀)。

虧損(驅為反說文氣損也從亐雐聲也或作虧雐音呼)。

無邊辯(皮免反廣雅辯慧也字書捷也說文治也從言辡聲也)。

清泠(歷丁反說文竝從水形聲字也)。

遺燼(夕胤反杜注左傳云火之餘木也說文燭餘也從火燼聲也燼音同上)。

第五十三卷

般僧伽胝(下音知梵語大衣名也或云僧伽梨是佛所披袈裟也下從九條上至二十五條中間數有等皆曰大衣披服之時可宣揚法教具足福田之相三衣之中最為上等也)。

甞食(上音常說文云試味曰甞從甘尚聲也)。

歠飲(上釧拙反說文歠飲也從[(食/酉)*欠]省叕聲也經文作[口*((啜-口)/酉)]或作啜皆俗字下邑錦反說文從酉作[(食/酉)*欠]酉者古文酒字也從酉飲也今省去酉作飲古文從水作飲)。

寤寑(上音悟蒼頡篇云寑覺而有言曰寤覺音教說文從㝱省吾聲也下侵審反廣雅寢幽也說文寢臥也篆文從帚從又今順俗從省略從宀侵聲也㝱音夢也)。

巧屠(唐胡反考聲云殘殺也說文刳也從尸者省聲也)。

剖為(上普口反蒼頡篇割析也說文剖判也從刀咅聲也咅音土口反)。

纏裹(上直連反下古火反玉篇裹苞也說文裹亦纏也上下從衣果聲)。

髮毛(上方襪反顧野王云首上毛也說文從髟犮聲也髟音必姚反犮音蒲末反)。

爪齒(上側狡反說文手足甲也象形下昌止反說文口齗骨也象口齒形止聲也齗音銀)。

筋脉(上謹欣反周禮醫師以辛養筋說文云肉之力也從肉從竹竹者物之多筋也從力力象筋也經中從草作莇誤也下育伯反俗字也周禮以醎養脉說文云血理之分行於體中謂之脉從血從[脈-月]作衇或作脈竝正體字也)。

骨髓(綏[此/束]反字統云骨中脂也說文從骨從隨省聲上骨從肉)。

心肝(白虎通云心者禮也。南方火之精也。象火色赤銳而有瓣。如未敷蓮花形。王叔和脉經云心與小膓大膓合為府其藏神其候口故心有病則失音不能言。說文云象形字也下古安反白虎通云肝者仁也。東方木之精也。仁者好生象木形而有葉色青。王叔和云肝與膽合為府其神魂其候目故肝實熱則目赤暗。說文從肉干聲銳音聿惠反瓣音白慢反)。

肺腎(上芳廢反白虎通云肺者義也西方金之精也象金色白王叔和脈經云肺與膀胱合為府其神魄其候鼻故肺有瘡則鼻不聞香臭說文從肉[姊-女]聲也[姊-女]音肥味反下臣忍反白虎通云腎者智也北方水之精也色黑陰其形偶脈經云腎與三焦令為府其神志其耳故腎虛則耳聾說文從肉臤聲臤音啟絃反偶音五苟反)。

脾膽(上婢彌反白虎通云脾者信也中央土之精也象土色黃脈經云脾與胃合為府其神意其候舌故脾有熱則舌病脣不能收說文從肉卑聲也下答敢反白虎通云膽者肝之府也主仁是以仁者有勇王叔和脈經云膽之病則精神不守說文從肉詹聲也詹音止兼反)。

脬[田/肉](上普包考聲云盛小便器尿脬也王氏脈經云脬囊受九升三合脬轉即小便不通說文膀胱水器也從肉孚省聲也經文作胞非也下韋畏反白虎通云胃者穀之委也韻英膓胃也說文穀府也從肉象形字之也)。

屎尿(上音始字指云糞屎也經從米俗字也說文從尾矢聲也下泥弔反考聲云腹中水也說文從尾從水經從尸訛略也竝形聲字)。

涕唾(上梯禮反考聲云泣也目出淚涕也詩傳亦云自目而出涕下土課反說文口液也從口從[怡-台+垂]省聲或作涶)。

涎淚(上以仙反說文口液也下律墜反廣雅涕淚也說文淚涕也從水戾聲戾音歷弟反)。

垢汗(上古后反下寒旦反)。

痰膿(上噉甘反考聲云胸鬲中水病經作淡非也下奴公反潰血也)。

肪[狦-(狂-王)+月](上音方下桑安反韻英云凝脂也通俗文云在腰曰肪在胃曰[月*冊]竝形聲字也)。

腦膜(上乃倒反說文作腦頭中髓從肉[甾-十+乂]聲有作[腮-田+(句-口+夕)]或作腦或作腦並非也[甾-十+乂]音與上同下音莫字統云在皮內肉外曰膜說文云肉間胲膜也胲音古哀反也)。

眵聹(上跢支反韻英云目汁凝也經文作[膗-隹+虫]非也撿諸字書竝無此[膗-隹+虫]字說文云目傷眥從目從侈省聲眥音疵賜反下寧挺反上聲文字集略云耵聹耳中垢也古今正字云從耳寧聲也)。

[(餐-食)-又+臭]物(昌呪反考聲云敗惡氣也說文云禽走而知其跡者犬也自者古鼻也從自從犬或從反作殠經文從死作臰非也竝無此字)。

寶玩(五灌反孔注尚書云玩戲弄物也說文從王從翫省聲也)。

躭著(上答南反韻英云躭好也考聲翫也從身從躭省聲也躭音同上也)。

憺怕(上談濫反下普百反淮南子云憺滿也怕靜也經文從水作淡泊竝非也訓義別古今正字云憺怕二字竝從心形聲字也)。

皮穿(昌緣反考聲云穿穴也說文通也從牙在穴中也)。

鵰鷲(上丁遙反穆天子傳曰春山爰有白鳥青鵰執犬羊食象鹿郭璞曰今之鵰亦能食鹿也說文云鵰[檄-木+身]也從鳥彫聲也下音就山海經云[旦/卄/不]山多鷲鳥字書從鳥就聲也[檄-木+身]音徒官反也)。

烏鵲(上隖姑反說文云孝鳥也下七雀反知太歲所在也博物志曰鵲巢開門常背太歲此非才智任運自然說文二象形字也)。

鴟梟(上齒之反籀文鴟字也說文或從隹作鴟鴟[垂*隹]也亦鳶鳥也禮記曰前有塵埃則戴鳶鳴則風起也說文從[前-刖+(┴*├)]作[(前-刖+(十-一+└))/鳥]開元音義從千作鳶竝音緣下晈姚反鄭箋毛詩云惡鳴鳥也說文梟不孝鳥也從鳥頭在木上象形俗名土梟鳥也)。

虎豹(上呼古反爾雅甝白虎虪黑虎方言陳宋之間謂之李交江南謂李耳說文云虎者山獸之君也足似人足故下從人象形亦形聲字甝音含儵音叔虍音呼下包教反說文云貌似虎團文花黑而小於虎從豸從包省聲也豸音雉也)。

狐狼(上何姑反說文云妖獸也鬼所乘而有三德其色中和小前大後死必首丘從犬從孤省聲也孤字從瓜下朗當反說文云獸名似犬銳頭白額高前廣後從犬良聲之者也)。

或啄(音卓說文鳥食也從口豖聲也豖音丑錄反豖字即豕字中加一畫之也)。

或攫(歸籰反又音歸碧反亦通淮南子曰鳥竆則搏獸竆則攫蒼頡篇攫搏也說文扟也從手矍聲經文作爴音同字書竝無爴字未詳所出也矍音王钁反搏音博扟音所巾反矍音凶籰反也)。

摣掣(上但加反廣雅云摣取也釋名云摣叉也五指俱往叉取也或作[(虎-儿+目)*又]說文亦作抯從手虘聲虘音昨何反下昌制反韻英云掣曳也釋名云掣制也制頓之使令順已也從手制聲也)。

潰爛(回外反蒼頡篇潰旁决也韻英散也說文漏也從水貴聲也)。

蟲䏣(逐融反爾雅有足曰蟲無足曰豸經文作虫訛略也下七余反說文云蠅乳肉中蟲也從肉從沮省聲也經中作蛆俗字也)。

腐肉(扶甫反廣雅腐臭也韻英朽也敗也說文腐爛也從肉府聲也)。

骨瑣(蘇果反廣雅云瑣連也字書連環也案言骨瑣者菩薩身骨也佛本行集經云凡夫骨節纔得相柱一夫之力也菩薩節皆相鉤連如馬銜連瑣相似遂成就廣大那羅延力說文云瑣字從玉[肖-月+貝]聲也[肖-月+貝]音同上從小從貝經從巢非也)。

皓白(毫告反韻英云皓素也爾雅白也說文皓字從白從浩省聲也經從曰俗字也)。

珂貝(可何反礦石類也次於玉也埤蒼云珂馬腦也或云潔白如雪所以用纓馬[腐-付+隹]也貝者螺貝也一名貝齒珠也今取白色為喻)。

零落(歷丁反下郎各反本從草經文從兩點下作落非之也)。

腨骨(時耎反或作[跳-兆+專]前第一卷已釋訖)。

[(暴-(日/共)+夾)*(ㄗ@、)]骨(肯逸反經文作[膫-(日/小)+木]俗字正體從卪卪音節也)。

髀骨(毘米反經作䏶俗字非也)。

髖骨(苦官反埤蒼髖尻也說文云髖髀上也從骨寬聲也)。

脊骨(精亦反考聲云脊理也集訓脊膂也字書云背骨也說文作[(人*人)/(咎-口+月)]象形字也)。

脇骨(香業反或作脅從三力從肉俗從三刀非之也)。

髆骨(音博)。

頷骨(胡感頤也也)。

頰骨(兼業反)。

骸骨(遐皆反)。

霜封(風貢反韻英閉也固執也涷也)。

鴿色(甘臘反骨青碧色也)。

碎末(上音蘇對反考聲散也廣雅壞也韻英細破也字書作碎說文䊳也從石從淬省䊳音眉淬音崔對反)。

策勵(力制反韻英云勸勉也古今正字從力厲聲之也)。

唯伺(司字反候也)。

次音梵文(此經有三十二梵字有與梵音輕重訛舛不同者蓋為此國文字難為敵對自通達梵漢兩國文字兼善聲韻音方能審之耳今以雙聲疊韻反之即與梵音乖失不為切音也讀者悉之也)。

[褒-保+可](阿可反)。

洛(此洛與梵音不相當應書囉字上聲兼轉舌即是也)。

跛(波可反正是也)。

者(天竺國梵言中邊有異中天音左輕妙為正北天音者魯質不正今取中天應書左字音則可反也)。

娜(此字梵音有鼻聲應書曩字取上聲兼鼻音即是已上五字正是五髻文殊五字真言也)。

砢(勒可反)。

柁(此字與梵音疎應書娜字那可反)。

婆(此字亦不切當應書麼字音莫可反)。

荼(此字亦乖失應書䋈字音拏雅反䋈則為正也)。

橋穢(此二字非是梵字上居夭反鄭注周禮云橋詐也說文妄也經文從天作矯俗字也)。

沙(取上聲即是也)。

縛(無可反或有加口作嚩為正也)。

䫂(多可反)。

也字(此也字正與梵字相當也)。

瑟吒(二合下吒以上聲呼兩字合為下聲名二合)。

迦(居佉反)。

娑(桑可反)。

磨(莫可反兼有鼻音)。

伽(強何反取此音之去聲也)。

他(他可反)。

闍(是遮反亦是北天邊方音旨若取中天梵音可者為慈砢反正也砢音勒可反)。

溼嚩(上尸入反下無可反二字合為一聲)。

達(此字與梵音乖合用馱字音唐賀反)。

捨(與梵音正相當)。

佉(取上聲呼即是)。

羼(策簡反字是二合亦可書乞產二合也)。

薩䫂(二合下音多可反二字合為一聲)。

若(而者反梵字是二合亦可書枳孃二合孃取上聲)。

辢他(上郎葛反二合梵音有轉舌亦可書囉他二合者之也)。

呵(呼阿反准數處梵本竝無此呵字)。

薄(傍莫反甚乖梵字乃是婆字去聲婆賀反或書[波/口]字亦通用也)。

綽(昌約反甚乖梵音正與瑳字相當錯可反即是蹉字上聲是之也)。

䬃磨(上蘇合反下磨字取上聲兼有鼻音梵音亦是二合也)。

嗑嚩(上音合下無可反二合)。

蹉(倉可反取上聲梵字本是二合亦可書䫂[可*多]娑二合之也)。

鍵(渠產反或書健字亦得)。

搋(傳寫錯謬不成字梵音正當侘字上聲坼賈反侘音勅伽反坼音勅革反)。

拏(儜牙反不切應取上聲或書拏字兼鼻音是奴雅反)。

頗(普我反正相當)。

塞迦(下迦音薑佉反佉取上聲用)。

逸婆(婆取上聲二合或書野婆字也)。

酌(之藥反與梵音極乖其正梵音室者二合字也)。

吒(摘加反今取上聲亦可書䋾字音摘賈反為正)。

擇(音宅此字亦與梵音乖應書搽字取上聲宅賈反為正已下非梵字也)。

所詮(取全反考聲云敘也明也杜注左傳云次也字書平也證也說文衡也從言全聲也)。

修治(下音里孔注尚書云治理也爾雅云治政也說文從水台聲也又音持亦通)。

意樂(五教反)。

猒足(伊閻反)。

厭倦(伊爛反)。

阿練若(梵語也亦云阿蘭若此譯為寂靜處也)。

杜多(梵語也古曰頭陀十二種苦行具如本經所說也)。

顧戀(力卷反公悟反)。

第五十四卷

慢傲(五告反杜注左傳云傲不敬也廣雅蕩也說文倨傲也從人敖聲倨音據敖音五高反也)。

厭慽(青亦反何休注公羊云痛也鄭注論語云憂懼也說文憂也從心戚聲戚音同上從戊尗聲戊音于月反尗音叔)。

藥叉(梵語地居天眾鬼神也部屬北方毘沙門天王護眾生界善神或散諸山居止)。

健達縛(梵語天名此譯為尋香前卷音義已具釋正梵音云巘達嚩嚩音無可反巘音魚蹇反之也)。

阿素洛(此云非天古譯云不飲酒神也常與三十三天力爭勝負為簡別故故云非天有大神通幻力能現大身自在無礙也)。

辯說(上皮免反廣雅辯慧也說文從言也)。

辦(白慢反鄭注禮云辦具也說文判也從力辡聲也辡音同上)。

忘[(((嘹-口)-小)-日+羊)*(眉-目+又)](上冈方反下保冐反說文報字從[眉-目+又]冈字從[眉-目]從又[眉-目+又]音伏[眉-目]音節)。

不酬(時周反俗字也爾雅酬報也說文作醻從酉壽聲)。

譏嫌(上居依反廣雅譏諫也考聲云譴也㓨也說文誹也從言幾聲也下形兼反考聲云心惡也說文疑也不平於心也從女兼聲也譴音企見反)。

常預(羊據反埤蒼云預安也樂也)。

第五十五第五十六(已上兩卷無字可音)

第五十七卷

斷已(上音段下音以)。

紫縹(茲此反說文帛青赤色也從糸此聲也下漂眇反說文云帛青白色也從糸票聲也糸音覓票音必遙反)。

經從第五十八卷已下盡第七十四卷計一十七卷經文易不要音訓

第七十五卷

問詰(企逸反鄭注禮記云問罪也廣雅責也說文問也從言吉省聲也)。

他惡(烏各反孔注尚書云惡醜陋也說文惡過也從心從亞經文從覀作惡者誤亞音烏嫁反也)。

決擇(上祭悅反考聲立决斷也說文水行流也從水夬聲下持格反說文簡選也從手)。

第七十六卷

極踴(渠億反鄭注禮記云極盡也竆也毛詩傳至也已也郭注爾雅遠也廣雅高也說文從水亟聲經從手非也亟音矜力反下容腫反杜注左傳踴跳躍也何休注公羊上也說文作踊字書作踊從足勇聲也)。

極擊(經歷反桂菀珠叢云擊打也考聲攻也說文攴也從手毄聲毄音同也上攴又作文音普卜反)。

極[火*(日/出/大/((犀-尸)-牛+十))](苞貌反爾雅[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]落也說文灼也從火[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]聲也[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]字從日從出從拱從[(犀-尸)-牛+十][(犀-尸)-牛+十]音滔)。

第七十七卷

曦赫(喜猗反韻詮云赫曦日光也字書光明盛也說文氣也從日兮義聲也經從火非也或作晞亦通也)。

蔽諸(上卑袂反廣雅蔽隱也杜注左傳蔽障也說文從草敝聲敝音毘袂反)。

憍尸迦(上薑妖反下薑佉反梵語即天主帝釋之別號也)。

限隔(耕額反廣雅限界也說文障也從阜鬲聲)。

如癕(癰凶反說文作擁腫也從疒雝聲女厄反也)。

如瘡(楚莊反俗字也玉篇從戈從倉作戧說文作創亦作刀或作[并*(刃/一)]古文作[利-禾+刃]韻詮云疽疥曰創韻英創痍也說文傷也從也從刀倉聲之也)。

逼切(彼棘反韻英逼迫也說文近也從辵畐聲或作偪辵音丑略反畐音披億反下切從七)。

衰朽(率追反考聲衰弱也羸也韻英秏也微也說文草雨衣也象形字下休九反孔注尚書云朽腐也爛也古今正字從木丂聲丂音考之也)。

有撗(獲孟反考聲云不順理也字書云非理而來曰撗說文從木黃聲)。

有[爿-〡+厲](營壁反說文云民皆疾也從疒從伇省聲)。

有癘(列滯力大二反鄭注周禮云疫氣不和之疾也說文云惡省聲也從癘省聲也)。

第七十八卷

滋潤(上子思反孔注尚書云滋長也蒼頡篇云液也說文益也從水茲聲也下如順反廣雅潤濕也玉篇飾也說文水曰潤下從水[門@壬]聲也)。

充溢(餘一反爾雅溢盈也)。

安撫(孚武反鄭注周禮撫亦安也杜注左傳云存恤也說文案也從手無聲也)。

第七十九卷　第八十卷(竝無可音訓)

第八十一卷

竊作(七結反考聲云私取也說文云盜自中出也從穴從二十從米[├/(咼-┌+┐)]聲也今順俗從省去二十二十音疾[├/(咼-┌+┐)]音薛也)。

解耶(上諧介反下以遮反)。

苾蒭(上毘逸反下測虞梵語草名也僧肇法師義苾蒭有四勝德一名淨乞食二名破煩惱三名能持戒四名能怖魔梵文巧妙一言具含四義故存梵言也)。

苾蒭尼(義說同上出家女之總名三例聲明此即女聲也)。

鄔波索迦(上烏古反下薑佉反梵語也唐云近事男能發菩提心受持在家五戒等親近承事大比丘僧因以為名)。

鄔波斯迦(發菩提心女弟子也義解同前三類聲中前曰男聲此即女聲)。

響聲(虛兩反考聲云響者崖谷應聲也或從音從口從向作響嚮竝同也)。

易解(上以智反下諧介反音下非也)。

測度(上楚力反周禮土圭測影以末地中鄭玄曰揆度也下唐洛反)。

第八十二卷

唯極(翼誰反賈注國語云唯獨也顧野王曰唯由也語辭也)。

植眾(承軄反方言植立也孔注尚書云置也說文戶植也從木直聲也)。

第八十三卷(無可音訓)

第八十四卷

水陸(流竹反韓詩云高平無水謂之陸爾雅說文亦云高平地也從阜坴聲坴音同上也)。

從第八十五卷盡第九十八卷計一十四卷(文易無字可音訓者)

第九十九卷

仙輩(博妹反玉篇軰也部也太玄經輩類也說文軍發車百乘為一輩正從非從車俗從北作軰)。

汝曹(漢書云亦輩也)。

虛空(許居反說文從虍從丘或作虛並古文丘字也虍音呼經作虗不成字也)。

掩泥(於撿反鄭箋毛詩掩覆也字書閇也方言藏也說文作揜桂宛珠叢歛也從手奄聲也)。

第一百卷

僚佐(力彫反爾雅僚官也孔注尚書同官曰僚左氏傳僚玉篇云第九品人也韻英云僚友也助也說文從人寮聲也或從宀作寮)。

蘆葦(上魯都反下萎爾雅葭蘆也郭景純曰蘆即葦之瘦惡者顧野王曰葦大葭也蘆之類也說文從草從皿罏聲也韋亦聲也罏音魯都反從虎從塊塊音苦外反)。

空隙(鄉逆反廣雅隙裂也賈注國語云舋也說文壁際小孔也從阜從白上下從小經從巢作隟非也)。

第一百一卷

唯然(惟癸反周禮云唯者應辭也蒼頡篇云唯恭於諾案唯即今之諾也)。

讎隙(受流反聲類云讎仇也杜注左傳云對也集訓云惌之匹偶也說文從言雔聲也雔音上同)。

殄滅(上亭典反孔注尚書殄絕也爾雅盡也說文從歺㐱聲也經文從尒誤也滅字前卷已釋歺音殘㐱音之忍反也)。

懈怠(上音戒下音代)。

擾亂(上如沼反說文從手從憂聲也憂音奴高反經從憂非也下樂段反爾雅亂治也考聲煩也錯也說文從乙[辭-辛]聲也[辭-辛]音上同從爪幺[同-(一/口)+(ㄙ/又)]又李斯從寸作[辭-辛+寸]字林從攴作[辭-辛+(敲-高)]俗作乱古文作[采-木+(一/(戀-心+十))]幺音腰[同-(一/口)+(ㄙ/又)]音癸營反也)。

詰責(上企吉反下爭革反說文責求也問罪也從貝從策省聲經文作責變體俗字也)。

違拒(上音韋字本單作韋說文云相背也從舛口聲也石經加辵作違舛音喘口音韋辵音丑略反拒字從手也)。

螫噉(上舒亦反又呵各反竝通說文蟲行毒也從虫赦聲也赦音賖夜反之也)。

對治(上都內反廣雅對當也向也說文漢文帝以言多非誠信故去言去口從士作對經從至非也丵音牀學反下直吏反又直梨反竝通)。

第一百二卷

便慧(上毘綿反鄭注論語辦也聲類習也說文安也人有不便更之從人更經作便俗字也下熒桂反韻英云慧悟也方言云明也考聲察也國語智也從心彗聲也彗音隨銳反也)。

喪命(桑葬反鄭注禮記喪失也說文亡也從哭亡聲也俗作[〦/(口*口)/(┌/┌/一)]非也)。

蠱道(姑五反韻英云蠱毒媚惑人也韻詮云蠱蠱物病害人亦蠱毒也字書云蠧神也說文云腹中蟲也從蟲從皿或作蛄或有音野道者方言不同耳蟲音逐融反蠧音都固反皿音明秉反)。

鬼魅(上歸葦反說文云人所歸也人死為鬼從甶從人從厶厶姦也春秋傳曰凢鬼有所歸乃不為厲和之至也古文作鬼鬼音弗象鬼頭也厶音私下眉祕反山海經云魅之為物人身黑首縱目考聲云魅鬼神怪也說文云老物精也從鬼末聲也或作鬼[示*末]聲類作魅皆古字也)。

[厂@((甘/肉)*犬)]禱(上伊琰反楚辭王逸注云厭也賈注國語合也說文厭苲也從厂厭聲也正作[社-土+厭]今從省下刀老反苞咸注論語云禱請也廣雅謝也請福於鬼神曰禱說文告事求福曰禱從示壽聲笮音責厂音罕也)。

第一百三卷

制多(古譯或云制底或云支提皆梵語聲轉耳其實一也此譯為廟即寺宇伽藍塔廟等是也)。

窣堵波(上蘇骨反下都古反亦梵語塔也古云蘇偷婆古譯不正也即碎身舍利塼塔也古譯或曰浮圖也)。

寶函(遐緘反俗字相傳誤用函谷秦時關名說文正從木作椷椷篋也廣雅云篋謂之椷韻詮云盛經書器物也經以寶為匣盛佛舍利)。

盛貯(上音成下知呂反說文貯積也從貝宁直呂聲也)。

設利羅(梵語也古譯訛略或云舍利即是如來碎身靈骨也)。

第一百四卷(無可音者)

第一百五卷

兇悖(上勗恭反爾雅兇咎也字統恐也說文惡也從人在凶下會意亦是形聲字下蒲沒反鄭注禮記悖逆也說文亂也或作誖從心孛聲也)。

殀[(餐-食)-又+(刀/又)](上妖矯反考聲少死曰殀杜注左傳云短折曰妖古今正字從歺夭聲下摸骨反孔注尚書云沒死也鄭注禮云[(餐-食)-又+(刀/又)][(餐-食)-又+冬]也毛詩傳盡也說文從歺殳聲[刀/又]音同上見)。

譴罰(上企見反廣雅云譴責也蒼頡篇呵也桂菀珠叢怒也說文讁問也從言遣聲也下煩[革*(卄/(ㄇ@儿)/戉)]反考聲云加罪於人曰罰說文小罪也從刀從詈詈字上從冈石經從寸經或作罸通用也)。

聽聞(體徑反下文同)。

補羯娑(梵語此云垢濁種即邊鄙惡業不信因果之人或云樂作惡也)。

屠膾(上音徒考聲云殘殺也說文云屠刳也分割牲肉曰屠從都省聲也下古外廣雅膾割也說文細切肉也從肉會聲或作鱠用同刳音枯)。

䰻獵(上音魚聲類云捕魚也正作䱷從攴魚聲經文從水作漁水名也在漁陽非䰻獵字也下廉葉反考聲犬逐獸也爾雅獵虐也取也今通謂畋狩為獵說文從犬巤聲也巤音同上也)。

戍達羅(梵語也古云首陀羅或云首陀即是農夫耕墾之儔也)。

摩揭陀(梵語中天竺國名也或云摩竭提皆聲轉也此國中有金剛座菩提樹今猶見在也)。

從第一百六卷已下至一百二十六卷計二十一卷(文易無可音訓者)

第一百二十七卷

芬馥(芳文反方言云芬和也考聲云香氣分布也說文從[艸-屮]作芬石經從草下馮複反韓詩云馥亦芬也香氣也[艸-屮]音恥列反也)。

[擭-雈+帚]拭(上桑老反廣雅[擭-雈+帚]除也或從土作埽下傷力反郭璞注爾雅云清潔也說文從手式聲也或從巾作拭訓用同也)。

[慢-又+心]蓋(軒偃反古今正字云車[慢-又+心]所以禦熱也張幔網於車上為[慢-又+心]或作忓蒼頡篇作軒從巾憲聲下哥艾反俗字也廣雅蓋覆也說文苫也從草從盇盇音合葢字從草從大從血作葢今經文從羊從皿作盖俗字之也)。

篾戾車(上泯彌反次黎結反下齒耶反梵語訛也正梵音畢㗚蹉此譯為下賤種樂垢穢業不知禮義淫祀鬼神互相殘害也彌音邊蔑反嗟音倉何反也)。

第一百二十八卷

踰於(庾朱反廣雅踰度也說文越也從足俞聲俞字從亼從舟從巜巜水也俞音同亼音精入反巜音古外反下於字說文作殄從古文鳥字省)。

虵蠍(上社遮反經文作虵俗字也說文從虫從它它音徒何它古者穴居野處相問曰無它下香謁反集訓云螫人蟲也說文作蠆象形毒蟲也隸書作蠍從虫歇聲今經文作蝎音乃是蝤蠐非蠍也蠆音丑介反蝤音酋蠐音齊也)。

身嬰(益盈反考聲嬰縶也韻詮遭也說文從女賏聲賏從二貝經從二目從安非也縶音知立反賏音同上也)。

癩疾(來大反俗字也廣雅癩傷也蒼頡篇痛也病也說文正作[爿-〡+厲]惡病也從[爿-〡+厂]厲省聲也說文賴字從負賴聲[女*厲]來大反賴音勒割反[爿-〡+厂]音女厄反也)。

腫皰(上之勇反說文腫癕也從肉下疱貌反說文面生熱瘡也說文從皮作皰亦作皰竝同俗從面作靤)。

眩瞖(上玄絹反賈注國語眩惑也蒼頡篇云視之不明說文云目無常主也從目玄聲下於計反郭璞云瞖奄覆也考聲云目中瞖也說文從目殹聲也殹音一奚反)。

枯涸(上康胡反考聲云木乾死也或從反作[歹*占]古字也下何各反賈注國語云涸竭也廣雅盡也說文渴也從水固聲也)。

箱篋(上想羊反字林箱竹器也考聲篋椷也說文笥也從竹篋聲也或從木作[柩-久+夾]類音兼葉反)。

第一百二十九卷

枝條(上紙移反下定彫反竝從木)。

莖稈(上幸耕反說文云枝主也從草巠聲也下哥懶反集訓云禾稾也廣雅稻黍莖謂之稈說文禾莖也從禾旱聲也或作䄨經文作幹榦皆非本字)。

從第一百三十卷已下至第一百六十七卷計三十八卷經文重疊無可音訓者

第一百六十八卷

假藉(情夜反易曰藉用白茅無咎說文祭藉薦也從草聲稓音情亦反)。

勸勵(上匡願反廣雅勸助也考聲教也獎也說文勉也從力雚聲也雚音歡下力滯反桂菀珠叢云勵勉杜注左傳云相勸也從力厲聲也)。

顛倒(上丁堅反孔注尚書云[傎*頁]覆言反倒也廣雅[傎*頁]倒也馬融注論語僵仆也說文從足作蹎又從走作[起-巳+真]或作傎竝通經文通作顛俗用非本字也下當老反考聲倒仆也)。

㝛殖(上相育反考聲云宿久也說文止也從宀音綿夙聲夙音同下時力反孔注尚書殖生也杜注左傳云長也蒼頡篇息也或作植從木也)。

[(工*(几-(厂-一)+手))/心]懾(上曲拱反爾雅恐懼也說文從心[工*丮]聲也古文作恐[工*丮]音拱從工從串從乙乙音隱經文因草書漸變為恐訛也下之業反爾雅懼也字書怕也說文從心聶也經文作慴非本字聶音女獵反)。

戒蘊(皆隘反鄭注儀禮云戒驚也考聲備也字書謹慎也說文從拜持戈戒不虞也下威殞反方言蘊積也馬注論語包藏也說文從草縕聲也)。

第一百七十第一百七十一(上二卷無可音訓者)

第一百七十二卷

齊何(上寂細反字書限也考聲分段也假借用也)。

不懱(眠結反說文輕㑥也從心蔑聲經中單作蔑誤也非本字蔑音同上㑥音易)。

經從第一百七十三已下至第一百八十卷計八卷(並無可音訓者)

第一百八十一卷

不減(耕斬反考聲云損之令小日減說文減損也從水咸聲也從冫作減非也冫音氷也)。

胞胎(上補交反古文作包象形字也為是胎衣蔡邕石經加肉作胞說文云兒生衣也孔注尚書云裹也莊子云胞者腹肉衣也俗音普包反非也下他來反廣雅婦人孕二月為胎說文云婦孕二月也蒼頡篇云女人懷妊未生曰胎從肉台聲也裹音果)。

匱正法(上狂位反匱匣也從匚貴聲或作櫃經云匱法匱者慳法法入身心祕之不說慳惜聖教不肯流傳藏而祕之猶如匱匣名為匱法佛說此人其罪甚重寧造無間不作匱法)。

稍微(上霜教反韻詮云漸漸也少也廣雅云稍稍小也侵削令小也說文云出物其漸也從禾肖聲也下尾非反左氏傳微無也字書微細也說文云隱行也從彳[(肆-聿+殳)-ㄙ+几]聲也彳音丑尺反[(肆-聿+殳)-ㄙ+几]音同上經從山從歹作微俗字訛也)。

險惡(上香撿反杜預注左傳險亦惡也賈注國語危也說文云險阻難也從阜僉聲也下烏各反說文不善也從亞從西非也)。

三災(宰來反說文云天火曰災古文作巛亦作[木*火]古字也三灾有二種大小各別皆在減劫小三灾者飢饉疫病刀兵大三灾者火風水灾竝在劫末亦名劫灾)。

循環(隨倫反三蒼云循遍也爾雅從也善也說文行也從彳盾聲也盾音順下音還鄭注周禮云環旋也何注公羊云統也說文從玉睘聲也)。

虛羸(力追反說文瘦也弱也從羊[嬴-女]聲也[嬴-女]音同上也)。

猥雜(上烏每反廣雅猥也考聲云不正而濫曰猥字書云猥穢也蒼頡篇云猥雜也說文眾犬吠也從犬畏聲也下才合反字書雜和也考聲參也說文五釆相合也從衣集聲也案雜字正體從衣從集隷書取便移木於衣下作雜又因草書變衣為立遂相傳作雜失之遠矣)。

癰疽(上億恭反莊子曰瘭疽疥癕司馬彪注云浮熱為瘭不通為㿈說文腫也從疒雍也或作癰下七余反說文云久癕為疽從疒且聲且音子余反且說文從月二從一經從且訛略之也)。

疥癰(上音介考聲疥瘡或作蚧說文疥瘙也廣雅瘙瘡也)。

風狂(上音封楊承慶字統序云蟲因風生故風字有虫說文風動蟲生故蟲八日而化從虫凡聲也下衢王反顧野王曰狂者愚騃驚悸也孔注論語云狂妄觝觸人也失本心也說文作[狂-王+(山/王)][狂-王+(山/王)]狾也狾狂犬也從犬封聲也騃音崖解反悸音葵季反[狂-王+(山/王)]峰竝音逵王反狾音制也)。

癲癎(上丁堅反廣雅癲狂也聲類大風疾說文又作瘨下限姦反聲類小兒病也說文云癎風病也從[爿-〡+厂]間聲也姦音間也)。

癃殘(上力中反許叔重注淮南子云癃癘也蒼頡篇云固疾也說文病風結也從隆省下藏安反也)。

背僂(力矩反考聲云傴僂俯身也廣雅曲脊也說文尫也從縷省聲也尫音紆王反也)。

矬陋(上坐和反廣雅矬短也下盧豆反王逸注楚辭云陋小也爾雅鄙也孝聲云陋醜惡也說文陿也從阜[└@丙]聲也[└@丙]音同上也)。

攣[辟/止](上力傳反考聲云手足屈弱病也下并亦反顧野王曰足枯不能行也或作癖說文攣從手[辟/止]從止竝形聲字或從足之也)。

枯顇(上苦吾反下情遂反字書云枯顇瘦惡貌或作悴)。

頑嚚(上五關反廣雅云頑鈍也說文摑頭也從頁元聲也下語斤反左氏傳曰心不則德義之經曰頑口不道忠信之言曰嚚蒼頡篇云嚚惡也說文從㗊臣聲也㮯音胡本反㗊音滓立反也)。

誹謗(上非味反下補浪反大戴禮云立誹謗之木設諫諍之鼓應邵注漢書云橋樑邊板所以書政治之[億-音+(天*天)]失也杜注左傳云謗詛也以言呪詛人也說文二字互相訓謗毀也言皆形聲字也)。

自陷(咸監反王逸注楚辭云陷沒也說文隨也從[阜-十]臽聲也臽陷坈阱也從人在臼中經從爪非也[阜-十]音負臼音舊象形字也)。

沈溺(上池林反顧野王曰沈沒也說文從水冘聲也冘音淫下泥歷反禮記孔子曰君子溺于口小人溺于水說文云沒水中正從人作㲻今通作溺水溺說文水名也書曰道弱水西流至合黎)。

蝸蠃(上寡華反郭璞注爾雅云蝸牛也說文云蠃也桂苑珠叢云水生殼蟲也下魯和反爾雅㤔蠃螔蝓蝓此類非一嬴即蝸牛之大者出海中說文從虫[嬴-女]聲經作螺俗字非正也)。

爛糞(分問反說文棄除也從[┴/(卄*├)/┬]從廾廾音拱華音般箕屬也象形似米而非米者糞也手推[┴/(卄*├)/┬]除棄之會意字也或作[弁/土]皆正也經文從黑或從異竝俗字非正也推音他雷反也)。

形貌(茅豹反古字也說文作皃象人面或從頁作貌從貌省也)。

摜習(古患反說文或從辵作貫竝云習也爾雅亦同從手貫聲或作串古字也經文從心作慣非也竝無此字也)。

從第一百八十二卷已下至第二百九十卷計一百九卷(文字並易無可音訓者)

第二百九十一卷

甘蔗(之夜反字書蔗藷也)。

劬勞(具愚反詩傳云劬勞病也鄭注禮記劬亦勞也)。

從第二百九十二已下至第二百九十九並無可音訓者八卷

第三百卷

涉壙(上時葉反韓詩涉渡也漢書歷也說文云徒行涉水從步從林會意字今省為涉也下苦謗反毛詩傳曰壙空也廣雅大也考聲壙垠原野遠貌也或作曠亦作懭亦通)。

放牧(莫卜反顧野王云牧者畜養之總名也說文養牛馬人也從牛支聲也)。

懷孕(上胡乖反孔注論語懷安也說文念思也從心襄聲也或從女作㜳下翼證反鄭注禮記云妊子也廣雅懷㑗也說文[〦/(罩-卓+木)]子也從子聲也古文作[月*黽])。

第三百一卷(無可音訓)

一切經音義卷第二

一切經音義卷第四

翻經沙門慧琳撰

音大般若經從三百五十盡四百一十卷

大般若波羅蜜多經第三百五十卷

聚沫(上情喻反考聲攢集也韻英會也說文集會也從[脈-月]取聲[脈-月]音吟也下摩鉢反玉篇云水上浮沫也莊子云水上浮沸水也從水末聲者也)。

浮泡(上輔無反廣雅浮漂也鄭注禮記在上曰浮賈注國語浮輕也說文泛也從水孚聲也吳音薄謀反今不取下普包反考聲云水上浮漚也說文從水包聲者也)。

芭蕉(上補加反下子姚反字指云蕉生交趾葉如席煑可紡績為布汁可以漚麻也葉廣二三尺長七八尺說文云焦菜也竝從草巴尗皆聲失正[?*十]字今俗用相傳作蕉本非字也)。

迅速(笋俊反爾雅迅疾也說文從辵卂聲卂音信下素祿反爾雅疾也考聲云徵召也說文云從辵束聲辵音丑略反)。

牆壁(上淨陽反或作廧顧野王曰牆垣也字書云築土曰牆編竹木埿塗之曰壁說文從嗇爿聲也嗇音色爿音匠羊反經從土作墻非也下卑覓反杜注左傳云壁壘也字書云外露曰牆室內曰壁亦牆也說文作廦從广辟聲也广音儼)。

如燎(遼銚遼鳥二反竝通周禮曰墳燭庭燎鄭眾曰以麻為燭也鄭玄云墳猶大也樹大燭於門外曰大燭門內曰庭燎皆所照眾為明也集訓云燔柴祭天也說文云放火也從火尞聲也尞字從火從昚昚音慎古慎字)。

銷雪(上音消王注楚辭銷滅也玉篇散也說文鑠金也從金肖聲也或作焇也同用)。

捫摩(上音門聲類捫摸也集訓云以手撫摩也說文撫持也手門聲也)。

隱蔽(上於謹反廣雅隱翳也考聲藏也深遠也論語匿也謚法曰懷情不盡曰隱說文蔽也從阜㥯聲經從㥯作隱訛謬也下卑袂反顧野王云蔽暗不明也杜注左傳障也廣雅隱也考聲云蔽也說文從草敝聲也敝音毘袂反)。

厭惡(上伊焰反下烏固反)。

欣樂(上香殷反下五教反)。

諷頌(上風夢反下徐用反周禮教國子興道諷頌鄭玄云背文曰諷以聲節之曰頌或作誦聲類云誦者歌盛德之詩讚美其形容也說文作訟也)。

狀貌(上狀字從犬爿聲韻英云狀形貌也說文從犬爿聲下茅豹反尚書五事一曰貌孔注容儀也廣雅見也說文從貌象人面下從人象形字也籀文從豸作貌古字也或作貌從頁從豹省籀音宙豸音雉也)。

能剌(上奴登反廣雅能任也博雅堪任其事也說文能熊屬也足似鹿故從二匕從肉[└@(┐/┐)]聲也[└@(┐/┐)]古以字也今隸書因草省為々不但訛略非也經作能草書謬亦非也下青亦反說文直傷從刀朿聲經從夾作㓨俗字訛也熊音雄)。

大般若波羅蜜多經第三百五十一卷

侵[(土/儿/夕)*力](上七林反劉兆注公羊傳云侵害也說文云漸進也從人手持帚章柳反若掃之進隸書省為侵略也下力兢反蒼頡篇侵侮也廣雅犯也[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]也說文作夌夌也)。

沮壞(上慈與反毛詩傳云沮猶壞也廣雅濕也說文從水且聲也且音子余反下懷怪反前三百三十卷已釋壞字也)。

鐙甲(開葢反說文甲也前經第四十七中已具釋也)。

醎味(上陷巖反時用俗字也廣雅北方水味也爾雅醎苦也說文正體從鹵作鹹形聲字也)。

將寶(精樣反考聲云將帥也文字集略云軍主也說文率也從寸從醬省聲也帥音衰類反經言將寶轉輪聖王主兵神將也)。

皆鈍(上皆字下從白下鈍音徒混反蒼頡篇鈍頑也說文從金屯聲也屯音度論反)。

心髓(雖[此/束]反說文云骨中[目*旨]也從骨髓隨省聲也)。

杖塊(上長兩反說文手持木也從木丈聲丈字從十從又下康外反前經文第三十九中已釋古文作塊從土象形字)。

從第三百五十二卷已下至三百五十五卷

竝無字可音訓

第三百五十六卷

菴沒羅果半娜娑果(竝梵語西國果名也此國竝無其半娜娑果形如冬瓜其味甚美或名麼那娑)。

種植(承力反纂韻云植多也考聲長也積也說文植種也從木直聲或從歹作殖也)。

溉灌(上居氣反韻英澆也考聲漬也說文灌也從水既聲下官換反廣雅灌漬也注也韻英沃也說文從水雚聲雚音與上同)。

不藉(情夜反韻英云以草覆地也假借字也)。

牙莖(上雅家反下幸耕反說文云草本曰莖從草巠聲也)。

善射(時夜反周禮六藝三曰五射說文從矢作䠶釋云弓弩發於身而中於遠曰射李斯小篆從寸作射寸法度也寸亦手也)。

惌敵(上苑袁反前經第三百三卷中已釋惌字下亭歷反文字典說敵仇也左傳對也穀梁傳云倍則止敵則戰少則守從攴商聲商音丁歷反也)。

經從第三百五十七卷已下盡三百六十二計六卷竝無可音訓

第三百六十三卷

茂盛(上莫候反吳楚之音也韻英音為摸布反草木茂盛也爾雅豊也毛詩傳美也韻詮云滋茂也說文從草戊聲也下常正反廣雅盛多也考聲隆也強也說文從皿成聲也)。

无暇(上音無出古文奇字古無字也下遐駕反賈注國語云暇安也說文閑也從日從叚省聲)。

第三百六十四卷并三百六十五卷已上二卷文易無可音訓

第三百六十六卷

枉生(威往反方言云齊魯之間謂光景為枉矢說文從木王聲古文從文作[山/玫])。

忻求(迄殷反考聲悅也說文云善者忻人之善正體作欣或作訢竝通也)。

嘲誚(上䝤交反䝤音謫狡反爾雅嘲謔也調也或從言作謿說文從周作周音竹包反下樵曜反蒼頡篇誚訶也考聲戲笑也韻英責也說文嬈也或作譙竝形聲字也謔音香約反)。

無怯(欠業反蒼頡篇云怯畏劣也集訓云懼也韻詮弱也說文從犬作㹤以犬多畏故從犬去聲也形聲字也)。

三摩呬多(呬音聲以反梵語也此翻為止言心止息也或名定有多名等持等引之類此即一也)。

饕餮(上湯高反杜注左傳云貪財曰饕或作叨俗字也下天結反說文云貪食曰餮博雅作飻上二字竝下形上聲字)。

諠雜(上兄圓反前經第一卷已具釋下才令反前經第一百八十一卷已具釋)。

紛擾(上拂文反前經第一序中釋紛字下而沼反前經第三卷中釋擾字也)。

不憚(彈旦反鄭箋毛詩云憚難也韓詩畏也集訓辭也蒼頡篇驚也說文疾也從心單聲也)。

據慠(上居御反毛詩傳曰據依也考聲憑也杜注左傳安也說文扶持也從手豦聲也或作倨豦音渠下吾告反孔注尚書云慠慢也廣雅蕩也說文倨也從心敖聲或從人作傲字說文從出從放今經文從土作傲漸訛略也)。

於譏(上於字說文從[方*(企-止)][方*(企-止)]音偃經從手非也下居依反廣雅譏諫也說文誹也從言幾聲也)。

經第三百六十七卷第三百六十八此二卷無字可音

第三百六十九卷

谷響(香兩反考聲云響者聲之應也孔注尚書云若響之應聲也說文從音鄉聲也或作響或從言作響經從向作嚮非)。

經第三百七十卷已下盡三百七十五已上計六卷竝無音訓

第三百七十六卷

車乘(上昌遮反車字說文象形作車橫書車字即是古文車字也下食證反孔注尚書云乘勝也毛詩傳曰乘升也鄭眾注周禮云四匹為乘說文乘覆也從入桀桀音竭桀黠也軍法曰乘也隸書作乘變體字也)。

髓惱(上緌[此/束]反說文云骨中脂也從骨從隨省聲也下能老反文字集略云頭中實也此字訛謬甚多或從三止或從月或從口或從忽或從山皆非也說文正體從匕從囟囟音信囟頭也從巛巛象髮匕者相匕著也[甾-十+乂]聲也[甾-十+乂]音能老反本古字也)。

經從三百七十七已下盡三百八十計四卷竝無難字不音訓

第三百八十一卷

匳底(力鹽反蒼頡篇器物名也說文鏡匳也案奩者即香奩碁奩等是也似合底平而上有稜角經從大從品奩不成字經言奩底者取底平為喻也奩字從匚從僉僉亦聲也匚音方)。

所蹈(徒到反劉兆注穀梁傳蹈履也廣雅蹈行也說文蹈踐也從足舀聲舀音羊小反也)。

坦然(他懶反蒼頡篇云坦著也廣雅坦平說文安也從土旦聲也旦字從日下一也)。

輞轂(芒眆反考聲云車[車*豦]也[車*豦]音渠鄭注禮記云車[車*豦]圍長二丈七尺所謂今時輞也其徑九尺皆是古制也今之車輞周圍一丈八尺徑六尺即車脚也下公屋反說文輻之所湊也老子曰三十輻共一轂從車從穀省聲也)。

覩羅緜(梵語也西國細綿也古譯云兜羅綿前經第三百一十卷已具釋訖)。

鞔䋄(上莫盤反鄭注周禮云草路鞔也廣雅補也下武昉反此言如來十指之間猶如羅網也易曰庖羲氏結繩為䋄說文作[羅-隹+匕]古字也亦單作冈象形字也)。

綺畫(欺紀反范子計然云綺出齊郡今出吳越下華罵反爾雅畫形象也郭璞曰圖畫者所以作形象也字書本無此字假借畫字用也)。

纖長(相鹽反廣雅纖微也方言小也說文細也從系韱聲又說韱字下從非箋聲也箋音接閻反二人從从音從戈經從土從非作[韱-(人*人)]不成字也下丈良反鄭箋詩云長遠也廣雅常也說文久也從兀兀高遠意也從匕音化久則化變也上從亡亾聲也倒書字亾也篆書古體作[巢-果+(厂@(夕*ㄆ))]今隸書作長上俗云字也兀化在下皆變體不可辯也)。

瑿泥耶仙鹿王腨(上伊奚反梵語也此鹿王其身毛種種異色光潤鮮明腨膝傭纖端正故引為喻也腨音遄耎反也)。

傭圓(癡龍反考聲上下均也大也韻英庸直也經文有從肉作傭俗字也說文均直也從人庸聲也)。

紺[生/月](上甘暗反下戚盈反說文云帛染青而揚赤色或作絟[糸*縈]音與上同此皆馬鄭所用古字也下青字說文從生從丹今隸書訛略也)。

潤滑(上如順反尚書水曰潤下潤下作鹹鹹音咸廣雅溼也下還刮反說文滑利也考聲乘利也刮音開滑反竝從水形聲字也)。

晃燿(上黃廣反廣雅暉也考聲云日光也亦作晄說文明也從日光聲下姚照反廣雅燿照也韻英曰光明也或作曜亦通說文從火作燿有從光作耀俗字非正也)。

髆腋(上音博下音亦此二字竝前經第一卷已具釋也)。

諾瞿陀(那各反梵語樹名也或云尼俱陀此樹端正傭直團滿可愛此國無有云柳者非)。

頷臆(上何感反下於力反竝前經第一卷已釋訖)。

逾珂雪(上庾俱反韻詮云逾越也或作踰也下可何反韻詮云白玉珮也色如白雪)。

鋒利(芳空反考聲云刀末也或作鏠說文兵刃端也從金峯省聲也)。

擁曲(邕拱反鄭注儀禮云擁抱也考聲持也護也字書遮也說文從手雍聲正體本作擁古字也)。

婉約(上惌遠反杜注左傳云婉約言華麗也韻詮婉媚也說文婉順也從女宛聲竝形聲字)。

頻伽音(梵語也西方鳥名也具足應云迦陵頻伽此鳥在孚㲉之中能作美聲令人樂聞)。

眼睛(積盈反假借字也本無此字案睛者珠子也纂韻云眼黑精也古人呼為眸子俗謂之目瞳子亦曰目瞳人也論文謂之眼根四大所造淨色為體)。

烏瑟膩沙(梵語也如來頂相之號也觀佛三昧海經云如來頂上肉髻團圓當中涌起高顯端嚴猶如天葢又一譯云無見頂相各有深義也)。

陿長(咸甲反前經第三百四卷中已釋從犬非也)。

筋脈(上居銀反從竹從肉從力下麻佰反從血從[脈-月]或從肉經文從月從永作脉俗字也前經第五十三卷中已具釋二字)。

惇肅(上都昆反。賈注國語云惇撲也大也方言信也爾雅說文皆厚也從心[古/日/羊]聲也[古/日/羊]音純[古/日/羊]字說文從畗畗音享下從羊今經文從文作敦猶迫也。非經義從心作惇正也。下嵩育反。孔注尚書云肅敬也嚴也。爾雅肅肅泰也謚法曰強德剋義曰肅執心决齗曰肅。說文持事謹敬也從[聿-土+十][聿-土+十]音躡從淵音淵[聿-土+十]在淵上戰戰兢兢肅然懼而嚴敬也。會意字也。後文第四百七十卷中亦同此釋也)。

怯弱(上欺業反韻英云怯懼也考聲愞弱也顧野王云畏劣也說文從犬作㹤多畏也以犬多怖故從犬去聲也或從心作怯竝通下穰灼反孔注尚書云尫劣也考聲無力也說文弱撓也上象撓曲弱即撓也夫物弱則并力故從二弓及彡象毛釐細弱也)。

稠密(長流反蒼頡篇云稠眾也廣雅穊也說文多也從禾周聲下岷筆反)。

離翳(上音利下尹計反韻英翳敝也廣雅障也說文華蓋也)。

不窊(烏爪反韻詮云下濕地也或從洼作窪說文從穴瓜聲象形字也)。

不垤(田涅反韻詮云高起也說文象形字也或作垤蟻封土也)。

疥癬(上皆隘反周禮夏時有養疥之疾也集訓云瘡風也文字集略從虫作蚧說文搔也從疒介聲下先剪反集訓云徙也侵漂移徙也說文乾瘍也從疒鮮聲搔音掃刀反隘音櫻介反也)。

黶點(上伊琰反考聲云黑子也說文肉中黑也從黑厭聲也下丁琰反考聲云滅也王注楚辭云污也說文小黑也從黑占聲也)。

疣贅(上有憂反蒼頡篇云疣贅病也或從肉作肬古作[病-丙+ㄆ]下隹苪反博雅贅亦疣也字書云風結病也說文從敖從貝也)。

緻而(池利反考聲云繒帛密緻也集訓云縫納衣也廣雅補袟也至也從糸致聲也)。

輪埵(下當果反通俗文作垛亦通也)。

頟廣(雅格反從客作額俗字也方言額顙也釋名云幽州人謂額為鄂今江外吳音呼額為訝竝邊方訛也說文從頁從格省聲也)。

褫落(上池里反考聲云褫亦落也敓音土捋反說文褫奪衣也經文作[垝-厄+(冗-几+巾)]不成字也)。

諸竅(輕叫反鄭注周禮云陽竅七陰竅二鄭注云禮記竅孔也說文空也從穴從噭省聲也敫音叫)。

猒足(伊閻反說文犬甘肉無[(甚-匹+(岡-山+十))*犬]足故從甘從肉從犬經中多從日月作猒或從厂音罕作厭皆非也)。

逶迆(上畏韋反下以伊反蕭該漢書音義云水曲流貌也古今正字云透迆邪行也二竝從辵委也皆聲也)。

第三百八十二卷　第三百八十三卷

(已上兩卷不音訓)

第三百八十四卷

析除(星亦反韻英云析分也說文破木也或從斥作柝石經從斤作析形聲字)。

逼迫(上兵棘反爾雅逼亦迫也杜注左傳逼近也下補格反蒼頡篇迫亦近也廣雅陿也急也)。

任持(入針反鄭注禮記任也任音入甚反也用也考聲云任堪也廣雅任使也說文保也從人壬聲)。

第三百八十五卷

無字可音訓

第三百八十六卷

俳優(上敗埋反說文戱笑也從人從排省聲也下憶鳩反蒼頡篇云俳優樂人也顧野王曰樂人所為戱笑以自悅也說文俳戲也優倡也竝從人形聲字經文從手或從彳作徘優竝非)。

第三百八十七卷已下終三百九十一卷凡五卷竝無難字可音訓

第三百九十二卷

吠瑠璃(上音流下音离梵青色寶名也前音義第二經卷第三十九中已具釋)。

頗胝迦(梵語寶名也正梵音云颯破置迦古譯云是水精此說非也雖類水精乃有紫白紅碧四色差別瑩淨通明寶中最上紅碧最珍紫白其次如好光明砂淨無瑕點云是千年氷化作者謬說也)。

蠃貝(盧和反爾雅云海介蟲也郭璞云蝸牛類也大而白經文作螺俗字也前經第一百八十一卷中已具釋也)。

醫藥(上於飢反說文治病工也從酉殹聲於計反經文或從巫作毉俗字前音義第二中已具釋)。

㸦起(胡固反字書云互也說文從竹作[竺-二+(牙-(必-心)+一)]可以收繩者也隸書省去竹作互經文作互俗字誤也與互字相參非也)。

匱乏(逵位反字書匱竆也乏也說文匱字從匚貴聲也匚音方也)。

憤恚(上紛吻反考聲憤盈也心氣發也鄭玄云怒氣充實也蒼頡篇云憤懣也說文恨也形聲字也懣音沒本反)。

尋伺(上祥淫反考聲云尋度也逐也說文作尋尋繹也理也從口從彡從工口工亂也上從又下從寸今隸書省去彡彡音衫作尋會意字也古文從肘作尋也)。

攀緣(普班反古今正字云攀引也古文從反拱字為[癸-天+艸]從手攀聲也)。

柔耎(上而周反說文木曲直曰柔從木矛聲下而兖反說文耎弱也從大而聲也經作軟非也)。

第三百九十三卷

無可訓釋

第三百九十四卷

達䋈(奴雅反梵語也下賤之類鄙惡人與下文篾戾車等同類也)。

篾戾車(上音眠鼈反古譯或云蜜列車皆訛也正梵音云畢㗚吟蹉此云垢濁種也樂作惡業下賤種類邊鄙不信正法垢穢人也)。

無翅(詩異反鳥之兩羽曰翅或有作翅[羽*是]皆古字也)。

第三百九十五卷　第三百九十六卷　第三百九十七卷(已上三卷無可音訓)

第三百九十八卷

常嗁(弟泥反考聲集訓竝云哭無常節曰嗁說文嗁號也從口虒聲虒音同上說文虒字從虎厂聲厂音曳經從帝作啼悲也)。

欻然(暉律反集訓云欻忽也說文云吹起也會意字也)。

疲倦(上音皮賈注國語疲勞也廣雅疲亦倦也極也下逵願反廣雅倦極也孔注尚書倦懈玉篇倦止也或從心也作倦或從力作劵也)。

讚勵(上臧旦反方言讚美也郭璞曰頌美其德也釋名云讚所以解釋物理也下力滯反桂菀珠藂云勵免也左傳勸也蓋形聲字)。

植眾(承力反孔注尚書云植生也杜注左傳植長也或從歹作殖也)。

槌胷(墜追反俗字也正作椎從木下勗恭反字書槌胷者心懷悲恨自毀其身也)。

黠慧(上閑戛反方言自關而東趙魏之間謂慧為黠下音惠賈逵察也郭璞意精也前經音義第三卷第三百三卷已釋)。

垣牆(上遠元反毛詩傳曰垣亦牆也下匠羊反聲類云牆亦垣也尚書曰無敢逾垣牆是也說文垣牆敝也從嗇爿聲也嗇字從來從㐭經中或作墻廧牆竝俗字也)。

欄楯(上勒單反下垂[門@壬]反說文欄也檻也王逸注楚辭云縱曰欄橫曰楯楯間子謂之櫺子也)。

寶塹(七艷反說文塹坑也從土斬聲也考聲長坑也韻英小坑也玉篇云城池為壍或作漸)。

街巷(上音皆考聲都邑之中大道也下學降反毛詩傳里間道也韻英小街也或作衖皆古字也今省為巷也)。

市廛(長連反鄭眾注周禮云廛居也鄭注禮記廛市邸舍也玉篇云城市內畝半空地謂之廛經作厘俗字略)。

亘以(可鐙反韻英亘通也考聲遠過也毛詩傳云遍也方言竟也或作[百-日+(冉-十+(、/一/、))]古字)。

寶舫(福望反爾雅舫舟也郭璞云併兩舟曰舫也)。

却敵(提的反考聲云敵對也案敵亦惌也讎也却敵者城上伏兵禦寇之所者也)。

雉堞(上池履反字書云雉陳也公羊傳曰五板為堵五堵為雉百雉為城何休曰二萬尺也考聲城長三丈高一丈曰雉禮記天子城千雉蓋受百雉之城千也公候城百雉伯城七十雉子男五十雉但諸候之城皆缺其南面者以授過也但居而居不固守也下徒頰反杜注左傳云堞者城也上安墻也說文女垣也從土從葉省聲)。

鎣以(縈併反縈音恚并反韻詮云磨珠玉也鎣鏡使明也韻英鎣猶磨瑩或作瑩也)。

綴以(追衛反賈逵注國語云綴連也王逸注楚辭云綴也說文綴合著也或作畷皆古字也)。

寶鐸(徒各反鄭注周禮云鐸大鈴也孔注論語云木鐸金鈴木舌以宣文教也經言寶鐸者宣揚法音前經第一卷已釋也)。

冷煗(上魯梗反廣蒼冷寒也字書小寒也說文從冫音氷令聲也下奴管反羣書字要云煗溫也從火耎聲也有作暖㬉皆俗用字)。

泛漾(上芳梵反字書泛浮也經作汎俗字汎暜也非經義下陽亮反或作瀁皆義別正體合作颺案汎漾者浮遊自在之義漾者水波也義雖似同乖經本意宜改作颺也)。

嗢鉢羅花鉢特摩花拘某陀花奔荼利花(已上四色蓮華前三百一十八卷中已具訓釋)。

鮮郁(上相延反廣雅鮮好也聲類新也案鮮鮮明也下於六反案鮮郁者妙花鮮明香氣郁遏之盛也論語云郁郁乎文哉)。

周寰(音還穀梁傳云寰內諸候劉兆曰寰圻也桂菀珠藂云圻者天子千里封域也)。

縱廣(足容反字書云竪為縱橫為廣又云南北為縱東西為橫是也)。

俱盧舍(義譯云大牛鳴吼聲所極處也依俱舍論指肘弓量計一俱盧舍算有二里此據平地間也若高逈處亦可五里之內皆得聞之)。

暎蔽(上於敬反考聲云暉也隱也韻英傍照也或作暎古字亦通下卑袂反韻英掩也考聲蔽瘴也前經第一卷兩字俱釋也)。

孔雀(即藥反春秋元命包曰火離為孔雀又云罽賓國多孔雀不必疋合正以音影相接或聞雷聲便感有孕胎也)。

鸚鵡(上烏耕反下音武或作䳇二體同山海經云黃山有鳥青羽赤喙人舌能作人語名曰鸚鵡曲禮曰鸚鵡能言不離飛鳥是也)。

鳧鷖(上輔于反爾雅舒鳧鶩鶩音木郭璞注云鴨也考聲野鴨之小者也字書從鳥從儿几音殊几者鳥之短羽飛几几然也上形下聲字也下[阿-可+壹]兮反考聲云鷖鳳類也[生/(月-二+┴)]黑色水鳥也毛詩云鳧鷖鳳類也在經傳曰鷖鳧屬也說文同從鳥殹聲也下形上聲字也)。

鴻鴈(上胡公反。韻英水鳥也。考聲鴻代也郭璞云鴻鳥知運代也或作[工*隹]䲨皆古字也。下顏諫反。或作鴈同毛詩傳云。大曰鴻小曰鴈。案鴻鴈者。隨陽鳥也。禮記月令云。季秋之月鴻鴈來賓。是鴈每至秋初引子南遊將避霜雪。春初逐北以避炎暑。說文鴈鵝屬也。亦名鴚加方言自關而東謂鴈為鴚南楚之外謂之倉鴚。今江東人呼鴈為鴚鵝。或作歌古字也。或作駕子虛賦曰白鵠連鴐鵝是也)。

黃鴡(七餘反或作雎同一名鴡鳩毛詩云關關鴡鳩是也一名王鴡爾雅云鴡鳩王鴡也關東呼為鶚好在洲渚上也)。

鶬鶊(上音倉下音庚爾雅云倉糜鴰鴰音古活反郭璞云今呼為此鳥鶬鴰又云鶬鶊張衡歸田賦曰王鴡鼓翼鶬鶊哀鳴交頸鴶鳩鳩音胡浪反關關[嚶-女+鳥][嚶-女+鳥]是也)。

白鸖(何各反。經文作鵠誤也。鵠音胡木反。蒼黃色而觜短所在皆有。說文鴻鵠也玉篇黃鵠形如鸖。色蒼黃故知非是鸖也。鸖色白而長喙。壽滿千歲者頂皆朱色字書鸖似鵠而觜長。神仙鳥也。見則為祥瑞也。枹朴子曰鸖鳴九皐聲聞于天。淮南子曰雞知將曉鸖知夜半是也。說文從鳥隺。何各反聲也。說文又解隺字從冂。癸營反。從隹。隹鳥也。鳥飛高至上欲出冂也)。

春鶯(於耕反毛詩云交交桑鳸音戶有鶯其羽傳曰鶯有文鳥也考聲鶯鳥毛有斑文貌也經作鷪誤也埤蒼云鶈鷪也鶈音妻東夷鳥也廣雅云鷪恠鳥屬也非春鶯也)。

鶖鷺(上音秋下音路或作鶖[慮*鳥]皆古字也顧野王曰大鳥也其羽鮮白可以為毳毛詩云有鶖在梁傳曰禿鶖也又云振鷺于飛爾雅鷺舂鋤也郭璞云即白鷺也頭羽背上皆有長翰毛今江東人取為睫攡名曰白鷺纕纕者音蘇隈反今禿鶖白鷺各是一鳥也)。

鴛鴦(上於袁反下於薑反毛詩曰鴛鴦于飛傳曰鴛鴦疋鳥也言其止為疋偶飛則雙飛也)。

鵁[(生/(同-(一/口)+┴))*鳥](上音交下音精山海經云蔓聯山有鳥名曰鵁[(生/(同-(一/口)+┴))*鳥]似鴨而羣飛也)。

翡翠(上肥味反南洲志曰翡大於䴏小於烏赤色洲民捕而食之不知貴其毛羽也考聲羽赤雄曰翡說文赤羽雀也從羽非聲也下[生/月]遂反南洲記曰翠為六翮毛長寸餘色青綠出欝林山[生/(月-二+┴)]色䳄曰翠說文[生/月]雀也從羽卒聲)。

精衛(山海經云炎帝之女名曰女娃於皆反方言云娃美女也女娃遊於東海溺水而不返化為鳥名曰精衛帝取西山之木石以填東海報其惌也一云鳴即自呼云精衛也)。

鵾鷄(上音昆顧野王曰鵾似鸖而大字書或作鶤同楚辭云鵾鷄嘲哳而悲鳴是也下或作雞亦通)。

[屬*鳥]鳿(上之欲反下虐綠反山海經云大荒之中有鳥黃頭赤足六首名曰[屬*鳥]鳿爾雅云鸀山烏郭璞曰似烏而小赤觜六乳出西方郭璞曰鸀鳿似鴨而大長鳿赤目觜皆紺色)。

鶢鶋(上音袁下音居國語云海鳥也漢元帝時瑯瑘有大鳥如馬駒時人謂之鶢鶋爾雅云鶢鶋雜縣莊子鶢鶋海鳥止於魯郊)。

鵾鳳(下房諷反。毛詩義䟽云。雄曰鳳䳄曰凰。非梧桐不棲。非竹實不食。山海經曰。丹穴山有鳥狀如鸖。五色而有文章名曰鳳凰。廣雅云。鳳凰鷄頭鷰鵪蛇頸鴻身魚尾骿翼五處有文。首文曰德。翼文曰順。背文曰義。腹文曰信。膺文曰雄鳴曰節節䳄鳴曰足足。昏鳴月固常。晨鳴曰發明。晝鳴曰保長。舉鳴曰上翔。集鳴曰歸昌。見則天下安寧也。說文神鳥也。出東方君子之國從鳥凡聲也)。

妙翅(尸至反即金翅鳥也或名迦婁羅或名揭路茶皆梵語訛也正梵音云孽嚕拏經云妙翅者就狀貌而名之非敵對翻也)。

鶙鶘(上徒鷄反下音胡或作剃[利-禾+夷]爾雅云今剃胡好羣飛入水食魚故曰洿澤俗亦呼之為淘河鳥也毛詩云惟鴺在梁穀梁傳曰洿澤鳥也)。

羯羅頻迦(梵語鳥名也亦云迦陵頻伽此譯為美妙聲出大雪山卵㲉之中即能鳴其聲和雅聽者樂聞)。

命命鳥(梵音耆婆耆婆鳥此云命命據此即是從聲立名鳴即自呼耆婆耆婆也)。

法涌(羊腫反說文涌膝也或作勇同也)。

羯鷄都寶(梵語寶名也此即水精之異名其寶色白小如鵝卵許大也)。

其蹬(登鄧反廣雅蹬履也即履踐階級蹬道也)。

鋪綺帊(鋪普胡反廣雅陳也布也韻詮設床褥也考聲遍也綺綺音墟倚反以二色綵絲織為文花出吳越次於錦也帊音普霸反考聲帊大[噗-口+申]也或從衣作[袖-由+巴]也)。

白㲲(徒頰反西國草名也其草花絮堪以為布)。

丹枕(針荏反天竺國風俗不用木石為枕皆赤皮或赤色布作囊貯以覩羅綿及以毛絮之類為枕或用枕頭或作倚枕丹紅赤色者用也)。

幃帶(字威反字書云幃幔類也帳傍曰幃或從巾作帷說文從巾韋聲也)。

綩綖(上鴛遠反下餘㫋反經言綩綖者即珍妙綺錦筵繡褥舞筵地衣之類也)。

綺幔(上袪倚反下謀伴反考聲幔帷類也正體從巾下從又作幔經從心作慢俗字非也)。

中毒(張仲反考聲中當也著也)。

奮迅(上府問反鄭注禮記奮動也韻英振羽也廣雅振也考聲張也下詢俊反前經音義第二卷第三十六已具釋)。

所稟(彼錦反說文從㐭從禾聲也經作稟者誤也)。

取量(力強反平去二聲竝通也)。

惆悵(上敕周反下敕亮反廣雅惆痛也說文悵悵望也楚辭惆悵悲愁也蒼頡篇云惆悵失志也郭璞云惆悵猶懊惱也二字竝從心之也)。

巡環(上隨遵反考聲巡歷也左傳遍也鄭注周禮所守也李斯從車作䡅下音還公羊傳曰環遶也)。

不[隹/(至-土)](時呪反考聲賣物了[隹/(至-土)]古今正字[隹/(至-土)]行也顧野王云賣物得[隹/(至-土)]人買持去曰[隹/(至-土)]經文從厶作[隹/(至-土)]非也古今正字從隹從口)。

佇立(除呂反爾雅佇久立也考聲云佇持也從人宁宁音同上或作竚竝同也)。

人髓(緌觜反字統骨中脂也說文髓字從骨從隨省聲也形聲字)。

右髀(步米反說文股外也從骨卑省聲也古作䠋或作䯗亦通經作䯗俗字也)。

欲剖(普口反考聲剖破也韻詮剖判也從刀咅聲咅他口反也)。

第三百九十九卷

之愆(揭焉反考聲云愆失也說文過也從心衍聲也或作諐皆同也經多從二天作[億-音+(天*天)]俗字也或作[羊*(巟-亡+口)][起-巳+(侃-(仁-二))]皆古字也)。

赧然(上挐簡反方言赧愧也小雅面愧曰赧考聲羞慚面赤也字書赧字從赤從㞋㞋亦聲也[眉-目+又]音尼展反從皮作赧俗字也)。

有愧生慚(上軌位反下徂含反說文愧亦慚也禮記曰君子不以其所能者而病於人不以人之所不能者而愧於人廣雅慚恥也爾雅愧亦慚也說文作愧或作謉聭二體皆古字也)。

瘡痕(惻霜反韻英瘡痍也或作創亦通故作剏亦同下胡根反字書傷瘢曰痕說文痕瘡腫瘢也從疒艮聲也疒音女厄反)。

驚駭(上居英反廣雅驚起也說文馬駭也下諧騃反蒼頡篇驚也廣雅起也說文從馬亥聲)。

一函(霞緘反字書盛書盛物也今人凾書表凾等是也)。

荏苒(上而枕反考聲云草荏苒者漸次相因經歷時日謂之荏苒經作苒俗字也)。

大般若波羅蜜多經第四百卷

箜篌(上音空下音侯樂器名也釋名云師延所作靡靡之樂也後出於桑間[濮-(仁-二)+彳]上之空地盖空國之候所存也故名箜篌師涓為晉平公鼓焉鄭衛分其地而有也遂號鄭衛之音謂之淫樂也)。

槽頸(上造勞反下經井反即是箜篌之槽頸及項是也)。

繩柲(上常仍反考聲索類也本倕作規矩准繩宋忠曰倕舜臣也繩所以取直也廣雅繩直也說文繩索也從糸音覔從蠅省聲也下駢結反考聲拗音厄絞反杜注左傳云手柲物也經作批亦通鄭注尚書大傳云[棍-日+(ㄇ@人)]推也推音他雷廣雅㡙戾也轉也或從巾作批亦通說文從手祕聲也)。

奉屬(上馮勇反說文奉承也從九九音拱從丰丰聲也丰音峯下鍾欲反杜注左傳屬託也鄭注禮記屬繫也說文連也從尾蜀聲也經作屬俗字謬也)。

隱蔽(上殷謹反廣雅隱翳也謚法曰懷情不盡曰隱包咸注論語云匿也考聲藏也說文隱亦蔽也從隱阝聲也蔽奄也廣雅蔽隱也爾雅竄也郭璞蔽謂迯藏也說文蔽小草貌從草蔽聲也敞毘袂反)。

羸劣(上力追反考聲羸廋極也說文痿也從羊[嬴-女]聲也[嬴-女]力臥反下力輟反劣弱也從少力會意字也前經音義第三卷第一百八十一已釋)。

灑地(沙賈反玉篇云所買反王逸注楚辭云如水之灑地說文音山綺反灑汎也從水麗聲也)。

坌我(盆悶反韻英云坌塵污也考聲塵猥至也說文從土作坋塵也從土分聲也下我字說文於身自謂也從手從戈經有從禾作我者非)。

淳淨(上常倫反經作淳俗字也考聲渟漬也鄭注儀禮云沃也廣雅漬也茲四反說文盝音淥從水[古/(畢-田+目)]聲[古/(畢-田+目)]音純也)。

軌範(上龜葦反考聲車迹也說文車轍也從車從宄省聲也宄音鬼下凢黯反爾雅範法也常也考聲模也則也說文軷也盤末反從車從范省聲也或作笵亦通前經音義第四十六卷已釋也)。

第四百一卷

鷲峯山(齊袖反前聖教序已具釋也)。

重擔(上直勇反又音除用反二音竝通下躭濫反廣雅擔負也考聲以木荷物曰擔說文手舉物也從扌詹聲也經有從木作檐檐音閻舍檐字也)。

逮得(臺耐反爾雅逮與也韻英及也考聲作逮亦得及前也典說音義云唐逮也說文正作逮逮及也文字集略音為徒耐反皆相及貌也經有作逯非也逯音綠下登勒反考聲得獲也亦作䙷䙷取也說文云行有所得從彳䙷聲也古文作得[咒-几+寸]䙷三體同音得今俗用皆從䙷作得訛謬)。

翹勤(上祇遙反爾雅翹危也考聲舉也說文尾長毛也從羽堯聲也下近銀反毛萇詩傳云勤勞也考聲不倦說文勞也從力堇聲也音謹前聖教序已釋也)。

稱機(上昌證反鄭注禮記稱等也韻英稱程也賈逵注國語程限也郭璞注爾雅人意好也文字集略云稱者知輕重也說文稱詮也從禾爯聲也爯昌䒱反下居依反易曰樞機一發榮辱之主孔氏注尚書云機弩牙也莊子鑿木為機有機械者必有機心是也說文主發謂之機從本幾聲也)。

捨軛(於革反經作軛俗字也前經第一已釋也)。

堪紹怡悅等字(從捨軛已下及如來諸相好字等直至願頷頰頟已見前經三十餘字經初第一卷已具訓釋恐繁不述也)。

身分(下扶問反玉篇分限界也說文分別也從八從刀會意字也)。

熙怡(上虛飢反下以之反前第一卷已釋也)。

極[火*(日/出/大/((犀-尸)-牛+十))](下補挍反廣雅熱也爾雅落也考聲燒柴火烈作聲也韻英火灹曰[火*(日/出/大/((犀-尸)-牛+十))]灹音摘稼反說文[火*(日/出/大/((犀-尸)-牛+十))]灼也從火[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]聲今又說[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]音蒲冐反前經第一卷已釋也)。

細䎡(上西祭反孔注尚書細小也說文微也從系囟聲也糸音覓囟音信下而兖反群書字要云耎柔弱也從而從火作耎經從車作軟非也前經第一卷中已具釋也)。

盲者(莫庚反鄭眾曰無目曰瞍瞽瞍亦盲也瞍音蘇走瞍說文云目無眸子曰盲從目亡聲也又釋亡字亡猶逃也從人從乙音隱隱由匿也人隱曰亡經作亡非也前經第一卷中已具釋)。

聾者(祿東反左傳耳不聽五音之和謂之聾杜預曰聾暗也或作聾蒼頡篇耳不聞也說文無聞曰聾從耳龍也前經第一卷中已具釋)。

能聽(上乃登反廣雅能任也鄭注周禮云多才藝也說文能獸也熊屬也左傳云黃能能音乃來反即其獸也獸之堅中多力故人有材藝者稱賢能說文從肉從二匕台聲也下體勁反尚書五事四曰聽孔氏云察是非也周禮以五聲聽獄訟求民情也即形色氣耳目是為五聽也說文聽聆也從悳音德從耳從壬壬亦聲也經作聽俗字也)。

瘂者(鵶賈反考聲云口不能言也案瘂人雖有聲而無詞也說文闕古今正字云瘂瘖也從疒疒音女厄反亞聲也經從口作啞非也啞音厄周易笑言啞啞非經義也前經第一卷已具釋)。

醒悟(星淨反國語曰醉而怒醒而喜是也賈逵曰醉除為醒從酉星聲也)。

好淨(蒿報反)。

欻爾(揮律反蒼頡篇欻猝起也薛琮曰忽也說文有所吹起也前經第一已具釋也)。

擾惱(上而沼反考聲擾攪也孔氏注尚書亂也說文煩也從手從夒夒奴高反經從憂作擾非也前經第二卷中已具釋也)。

第四百二卷

䏺脹膿爛青瘀啄噉骸骨(已上十字已見前經第三卷音義第一卷中具釋恐繁不再述也)。

[厂@((甘/肉)*犬)]食(伊焰反顧野王曰厭飽足也說文猒飽也禮記曰獨樂其志不猒其道也說文從甘從肉從犬會意字也厂音罕前經第三卷中已釋)。

牀榻(上柴莊反廣雅棲息自安之具也說文身所安也從木從爿音牆也有作床俗字也下土答反榻亦牀也釋名牀狹而長曰榻前經第一卷中已具釋訖也)。

欲紹(時遶反爾雅紹繼也謚法䟽云遠繼先位曰紹前經第一卷中已具釋訖也)。

摽擊(上匹遙反毛詩傳曰摽落也集訓云摽損也或從攴作[票*支]弃也攴普卜反說文摽擊也從手票聲也票必消反經作飄非經義也案郭璞云旋風也說文迴風也字書云吹之也)。

穅[禾*會](上口即反郭璞米皮也聲類從禾從米從康省聲也下枯外反蒼頡篇[禾*會]篇[禾*會]也前經第三卷中已具訓釋也)。

羂取(癸兗反桂苑珠藂以繩繞係取物謂之羂也或作罥同前經第三卷中已具解釋其理)。

懈怠(上革賣反下從奈反廣雅懈懶也毛詩云夙夜匪懈是也字書云懈亦怠也前經第三已釋懈字)。

亟作(飢力反)。

兇黨(許邕反考聲兇惡也說文從人在凶下當朗反考聲黨類也前經中第四卷兩字俱釋也)。

魁膾(上苦灰反孔氏曰魁帥也廣雅主也鄭注禮記首也王逸注楚辭大也下古外反廣雅膾割也案屠割牲肉之人名為魁膾也說文從鬼斗聲也前經第四卷已釋兩字也)。

第四百三卷(別無字可音訓)

痊除(上七全反考聲病差曰痊郭象注莊子云病除謂之痊)。

第四百四卷

無缺(犬悅反蒼頡篇缺虧也說文器破也從[午/止]從決省聲者也)。

周覽(來敢反考聲歷視周遍觀覽也)。

盲冥(莫并反考聲幽暗也說文冥字從日從冖從六冖音覓凡日數十月十六日月初虧漸幽暗故從月從六郭景純曰冥昧也經多從具從宀作冥非也前經卷第八已具釋冥字)。

掉舉(上亭吊反韻英掉動也廣雅振也考聲動也或作杓下薑語反說文從手與聲也前經第八卷具釋)。

山崖(牙皆反說文高山有崖是也前第九卷已釋也)。

如燎(力吊反禮記庭燭曰燎也)。

抆摩(舞粉反廣雅抆拭也楚辭曰孤子吟而抆淚是也古今正字抆字從手文聲也或作捪見考聲)。

釁心(香靳反左傳曰觀舋而動杜注云舋罪也考聲瑕隙也或作衅古字也經作舋俗字也前經第九已釋也)。

第四百五卷

心頃(窺隷反考聲頃者少選間也)。

不齅(許救反說文以鼻取氣曰齅前經第九卷已釋)。

第四百六卷

假名(耕雅反字書云不真也考聲偽也)。

頭頸(經郢反韻詮頭莖也蒼頡篇前曰頸後曰項前經音義第二卷第十一卷已具釋也)。

第四百七卷

文無可訓

第四百八卷

軛取(烏革反字書軛礙也軛縛也)。

寶篋(輕頰反文字集略箱類也古今正字篋笥也韻英箱篋也本作匧今加竹周禮盛物之㨔也音咸前經音義第三卷第一百二十八已具釋篋字)。

若減(耕斬反韓詩減少也杜注左傳耗也又音行監反亦通用也)。

詰言(企吉反鄭注禮記詰為問其罪也廣雅責也讓也)。

第四百九卷

徵詰(上陟陵反下企吉反)。

行相(上下孟反下息亮反)。

健行(上渠建反周易剛健也說文健㑆也從人建聲㑆音苦浪反王弼曰白強不息也前經第四十一卷中已釋)。

不眴(玄絹反王逸注楚辭眴視也考聲目動也說文目搖也從目䀏聲也經作旬誤也玉篇云如今人動目密相成語曰眴本作旬衛宏作訇盷竝通前經音義第二經第四十一卷已釋)。

瑕隙(上胡加反鄭注禮記瑕玉之病也廣雅瑕裂也玉篇瑕穢也下鄉逆反說文壁際孔也隙從阝又從白上下小阝音負經從巢作者非也前經第四十卷中已釋也)。

翳暗(纓計反方言翳薆也韻英蔽也廣雅障也說文華蓋)。

巢穴(上柴[夕/有]反毛詩惟鵲有巢說文鳥在木上也鄭注禮記巢高也象形字也經從果作巢誤也下玄血反說文土室易曰上古穴居而野處是也前經音義第二經卷第四十一具釋也)。

幖幟(上必遙反玉篇標舉也畫牌也表識也韻詮立為記也處所也考聲頭上幟也說文木末也從木票聲也票必消反或從巾作幖亦同下齒至反毛詩傳云熾盛也正作幟旌旗上表飾也博雅云幡也說文從巾戠聲也)。

一切經音義卷第四

一切經音義卷第六

翻經沙門慧琳撰

音大般若經從四百六十一盡五百一十九凡七十卷

大般若波羅蜜多經第四百六十一

凋落(上丁遙反杜注左傳云凋傷也賈注國語云弊也說文半傷也從冫從周聲也冫音氷經文作彫錯用也下即各反說文云草木凋襄也從廾廾音草洛聲也經從兩點作落草書訛略也)。

虛偽(上虛字說文從虍虍音呼從丘經從雨作靈不成字下危位反廣雅偽欺也鄭注禮記云假也說文詐也從人為聲也)。

誣罔(上武扶反杜注左傳誣欺也鄭注禮記妄也謚法曰於事不信曰誣考聲枉也說文加也從言巫聲也下無昉反象形字俗作冈)。

不憚(唐爛反鄭箋毛詩云畏難也韓詩惡也廣雅驚也古文作憚義訓同說文憚忘疾也從心單聲也)。

鼻嗅(休救反韻英鼻取氣也說文以鼻就殠曰齅從鼻臭聲古人只用臭作齅)。

第四百六十二卷　第四百六十三卷　第四百六十四卷　第四百六十五卷

已上四卷文重不訓

第四百六十六卷

四雙(朔牎反顧野王曰雙猶兩也方言云二飛鳥也說文二枚也從二隹隹鳥也從文文手也手持二鳥曰雙經從反作雙非也)。

八隻(征懌反義解如雙字手持一鳥曰隻經從反作隻非也)。

行漸次行(上行字幸耕反下行字行孟反次字說文云不前不精從欠二聲也次字從二也)。

第四百六十七卷　第四百六十八卷

已上兩卷竝無可音訓

第四百六十九卷

(此卷中經文多與前第三百八十一卷中文同從奩底所蹈坦然輞轂覩羅綿等乃至盡四百七十卷逶迤已來竝如前釋經文重故不訓也)。

交絡(郎各反郭注山海經絡繞也方言韓魏之間謂繞為絡爾雅絡綸也郭璞云綸繩也或作絡古字也)。

綺畫(下獲罵反說文云畫界也象田四界聿所以畫之也楚謂之聿吳謂之律燕趙謂之弗秦謂之筆從畫一聲畫音躡也)。

纖長(上相閻反前已釋下丈良反說文久遠也從兀兀高遠意也從上久則化變也從倒亡字已上竝說篆文長字會意字也)。

與趺(上餘渚反說文從[臼/一/八][├/(司-口)]聲也或作与古字也下府無反古今正字云足上也說文正體從付作跗經從夫作趺俗字通用或有從不作跗非也)。

眼睫(精葉反說文正體作䀹目旁毛也從目夾聲也夾音甲案眼睫眼瞼毛也釋名作[起-巳+毛]俗字也解云睫插也接也插於目匡而相接也通俗文從妾作睫解云目毛日睫史記云目見毫毛而不見䀹插音楚洽反)。

第四百七十卷

惇肅(下嵩育反孔注尚書云肅敬也嚴也爾雅肅肅恭也謚法曰強德剋義曰肅執心决斷曰肅說文持事謹敬也從聿在淵上戰戰兢兢肅然懼而嚴敬也會意字聿音尼輙反開音恚緣反也)。

那羅延(梵語欲界中天名也一名毘紐天欲求多力者承事供養若精誠祈禱多獲神力也)。

第四百七十二卷

四衢(具隅反爾雅云四達謂之衢郭注云交道四出也說文從行瞿聲)。

變易(上兵眷反白虎通云變改常也化也說文從文從䜌聲也下盈益反說文象形字如蜥易一說云上日下月共為易總九畫陽之數也會意字也)。

將無(即羊反毛詩傳將且也助也儀禮語辭也廣雅欲也說文從肉從寸寸法度也爿聲也爿音牆非是牛)。

壞法界(上音怪字從文作[敲-高+(十/(罩-卓+衣))]也)。

大族(叢斛反禮記五家為比比隣也五比為閭閭里也西閭為族使之相助葬也爾雅曰父之從祖昆弟為族鄭注云族聚也集訓云親也本同姓也說文矢鋒也本音子錄反假借字從㫃從矢㫃音焉謇反)。

駞驢(上唐那反俗字也正體作駝玉篇云背有肉鞍能負重善行致遠北方多饒此畜郭注山海經云日行三百里負重千斤能知水泉所在古今正字[馬*橐]駝二字竝從馬形聲字也橐音託它音陀下驢音呂猪反儀禮云君射於郊用驢中射說文云似馬而小長耳牛尾從馬盧聲也)。

第四百七十三卷　第四百七十四卷　第四百七十五卷　第四百七十六卷

已上四卷無可音訓

第四百七十七卷

達䋈(奴雅反梵語也此無正翻下賤屠釣除糞之人也)。

無翅(施至反考聲云鳥翼也說文從羽支聲或作翄翅[羽*是]竝古字也)。

第四百七十八卷

採菽氏(古譯梵語云大目乾連訛略不正正梵語云摩訶沒特伽羅唐云大採菽氏俗云菉豆子古仙人號也目乾連是此仙種亦名俱利迦或名拘隸多或云俱律陀皆一人之号)。

第四百七十九卷

殉命(巡俊反左傳晉文公卒厚葬始用殉杜預云以人送死生埋曰殉古今正字云亾身從物曰殉說文從歹旬聲歹音五割反下明柄反考聲凡有九訓所稟以生也告也說文使也道也覩也信也避也告也說文使也從口令聲也)。

撟誑(薑夭反賈注國語云非先王之法曰撟集訓云撟詐也說文撟擅也考聲云妄也顧野玉云假稱謂之撟從手喬聲經文從矢作矯俗用非本字也)。

肅穆(上肅字此卷前四百七十中已釋下莫卜反爾雅穆敬也毛詩傳美也謚法曰布德執義曰穆中情見貌曰穆說文穆和也從禾[白/少/(彰-章)]聲也[白/少/(彰-章)]音同上[白/少/(彰-章)]字說文從白小從彡彡音衫也)。

園林(說文從草作薗或從兩點作園竝俗字非正也說文從口袁聲外形內聲字也口音韋也)。

互無(上胡固反說文互交也經作㸦訛變俗也下音無古文奇字中無字也古譯經多用此无字也)。

烔然(動東反埤蒼云烔烔熱貌也韓詩旱熱也音動者非也)。

摽擊(匹漂反毛詩傳摽落也說文擊也從手票聲音必遙反或從支作[敲-高+票]字訓用竝同上[敲-高+票]亦棄也經文有從風作飄錯用飄迴風也旋風也非經義下經亦反顧野王云擊捶打也說文支也從手毄聲毄音同上支音普卜反)。

諷誦(上風鳳反下徐用反鄭注周禮云倍文曰諷以聲節之曰誦毛詩序上以風化下下以諷刺上說文中二字互相訓諷即誦也誦亦諷也竝左形右聲經文從公作頌雖通俗用然非本字本音容今故不取)。

幽冥(幼摎反鄭注禮記云幽暗也說文隱也從山[茲-卄]聲[茲-卄]音同上冥字前已釋樛音經由反)。

第四百八十卷

兇黨(上勗恭反爾雅兇咎也前文第五十及第三百二十三卷中竝已具釋說文從人在凶下會意字)。

魁膾(上苦瓌反下瓌外反前第一百五卷中已釋)。

不相違(準經義合是違字也經文從夌作[這-言+夌]不成字不堪用)。

纔出(藏來反考聲纔[軗/足]也顧野王云纔猶僅也鄭注禮記音為裁字漢書及東觀漢記諸史書及賈逵注國語竝為財字說文音讒今不取從糸糸音覓從[奐-大+比][奐-大+比]音丑略反㲋即狡兔從兔兔音他固反經從二兔者非也)。

擁衛(上邕拱反蒼頡篇云擁持也考聲護也字書遮也說文作擁擁抱也從手雝聲今俗作擁下榮喙反王弼注易衛護也說文宿衛也從行行列也從韋從帀守禦也今隸書略云帀作衛也)。

痊除(七全反莊子曰予病少痊司馬彪云痊亦除也集訓云病瘳也考聲病差也說文從疒音女厄反全聲)。

第四百八十一卷

數數(竝霜捉反)。

來嬈(寧鳥反說文擾弄也從女堯聲)。

第四百八十二卷

山崖(牙皆反桂苑珠叢云山邊高險也考聲云山澗險岸也說文高邊處也從屵音五割反從隹省聲也)。

[(土/儿/夕)*力]虛(力徵反玉篇陵侵侮也或單作夌說文夌越也從力夌聲也經文多從阜作陵是丘陵也或從水或從冫皆非本字也)。

如燎(遼銚反周禮墳燭庭燎鄭玄曰墳大也地燭也樹於門外曰墳燭在於門內曰庭燎皆所以照眾為明也說文放火也從火尞聲尞音遼此上三字前經第九卷音義第一卷末已釋也)。

抆摩(文粉反)。

釁心(昕靳反左傳釁罪也瑕隙也說文象祭竈從酉酉酒也從爨省分聲也經從且作舋俗用不成字)。

谷響(香兩反孔注尚書云若響之應聲說文聲也從音鄉聲鄉字從[山/一/夗]音巷從皂皂音鄉古香字也)。

若屬(殊欲反說文屬連也從尾蜀聲經文作屬不成字古文作[土/而][土/而]亦屬字也)。

第四百八十三卷(無音)

第四百八十四卷

幢相(濁江反廣雅幢謂之[翿-吋+可][翿-吋+可]音徒到反方言幢翳也郭璞注云舞者所以自蔽翳身也南楚謂翳曰[翿-吋+可][翿-吋+可]即幢也說文從巾童聲巾音斤也)。

第四百八十五卷

開闡(康姟反文字典說開通也廣雅明也說文張也從門并聲下昌演反韓康伯注繫辭云闡明也蒼頡篇闡亦開也說文云從門單聲也)。

製造(征例反考聲掣斷也韻英裁作衣裳也蒼頡篇正也說文作製裁衣也從衣制聲也)。

推究(上出佳反考聲窮詰也說文推究也從手隹聲亦假偕字也下鳩宥反毛詩傳云究深也說文窮也從穴九聲或作[九/九]宄宄[究/敢]竝是古字)。

尋伺(上祥淫反考聲云尋度也逐也說文繹也理也從又又手也從[雪-雨]從工從寸寸分理之也度人之兩臂曰尋古文作尋會意字也下司恣反考聲察也說文候也從人司聲經作思借音)。

第四百八十六卷(無字可音)

第四百八十七卷

充溢(引一反爾雅溢盈也廣雅盛也賈注國語餘也說文器滿也從水溢聲也)。

濟恤(下笋律反尚書云惟刑之恤范寗集解恤憂也鄭注周禮賑恤憂貧也說文作卹卹憂也從血卩聲經從恤亦通用也)。

第四百八十八卷(無字可音)

第四百八十九卷

(此卷中從循身筯脉已下乃至眵聹等前經五十三卷中已具釋四百一十四卷又重譯)。

第四百九十卷

猝[日/出/大/((犀-尸)-牛+十)](村訥反周書云卒[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]急也考聲云倉忙也或作踤或單作卒韻英云忽也說文云犬從草中[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]出逐人曰卒從犬卒聲也[日/出/八/((犀-尸)-牛+十)]字前已釋也)。

不徇(旬俊反尚書云徇于貨色孔安國曰徇求也鵬鳥賦云貪夫徇財烈士徇名是也廣雅述也韻英云自衒名行曰徇說文正體作徇從彳勻聲或作徇亦通彳音丑尺反勻音聿均反)。

迫迮([弓*甫]格反顧野王曰迫猶逼也蒼頡篇近也急也從辵白聲下阻格反字書迮亦迫也)。

第四百九十一卷

所稟(彼錦反孔注尚書云稟受也桂苑珠叢云以米穀賜人曰稟說文從禾㐭聲也㐭音力枕反從示作稟非也)。

譏嫌(幾衣反廣雅譏諫也問也鄭注禮記呵察也考聲怨刾也說文嫌也從言幾聲也下形兼反古今正字云嫌疑也考聲心惡也說文不平於心也從女兼聲也或從心作嫌)。

鬀除(梯帝反考聲云鬀削髮也說文剃髮也從髟弟聲也大人曰髠小兒曰鬀經從刀作剃俗字也梯音體奚反剃音剔髠音几髟音必遙也)。

齊此(上齊細反或從刀作劑考聲云分段也韻詮云分劑也或作[〦/(刀*了*?)/曲]或作齊古字也劑音同上)。

第四百九十二卷(無可音訓)

第四百九十三卷

無易(盈益反賈注國語云變易也異也孔注尚書云改也字書移也廣雅轉也古文作易象形如蜥蝪蟲形也說文賈秘書說日月為易字一云從勿省此皆情斷非正也)。

遷動(淺錢反毛詩傳曰遷去也又從也賈注國語易也鄭注禮記云變改也說文登也從辵䙴聲古文從手作[打-丁+鹵]經作遷俗字也䙴音千下動字李斯書嶧山碑從童作勭古文從彳作㣫說文又從走作[起-巳+童]竝同)。

綠縹(力斸反說文云帛青黃色也古文作緜從糸彔聲下漂褾反說文云帛作青白色也綠縹二色同次於大青二竝左形右聲字斸音冢綠反)。

第四百九十四卷　第四百九十五卷　第四百九十六卷　第四百九十七卷

已上四卷無字可訓

第四百九十八卷

十二京(景迎反說文從口作京今俗從曰作亰非也十二京者數法名也謹案劉洪九京筭經從一至載數法之名有十五等京當第八千萬億兆京)。

敗壞(排賣反說文敗毀也從攴貝聲今從文支之略也古文作贁下懷怪反說文自破曰壞從土褱聲褱音懷從眔從衣眔音大合反)。

衰朽(率歸反考聲衰弱也韻英微也秏也說文草雨衣也象形字也下休柳反孔注尚書云朽腐說文從歹作㱙與朽同經文從木俗用亦通也)。

第四百九十九卷

滋潤(子思反如順反前文第七十八卷中已具釋)。

氤氳(上音因下威雲反易曰天地網縕萬物化淳廣雅絪絪縕縕元氣也案氤氳祥瑞氣也似雲非雲而輕盈如青煙從气音氣因昷皆聲也或從糸作絪縕昷音溫從曰從皿會意字也)。

芬馥(上芳文反考聲云芬芬香氣貌也說文土草初生香氣分布也本從[艸-屮]音丑列反今或從草分聲也經文有從气作氛音墳祥氣也非經義有從香作馚不成字非也下馮福反韓詩云芬馥者香氣貌也從香复聲也)。

推徵(上音吹考聲云窮詰也集訓云審也問也說文排也從手隹聲一說云從隼也下徵陟陵反廣雅徵召也考聲責也集訓求也說文從微省聲從王文字興說云喻有德者在微賤之間朝庭徵召之故從壬從微)。

第五百卷

窣覩波(孫骨反梵語也唐云高顯處亦曰方墳即安如來碎身舍利處也古譯或云蘇偷婆或云塔婆皆梵語訛轉也)。

掩泥(淹撿反正作揜考聲云掩藏也韻英云襲也說文覆也從手奄聲奄弇音竝同上)。

兵戈(秉明反蒼頡篇云兵柄也廣雅防也世本云蚩尤作兵宋忠注云蚩尤炎帝臣也呂氏春秋云蚩尤利其器械案兵者威也威者刃也說文兵械也從廾廾音拱持斤刃也籀文從人從干從大作古字也下果禾反鄭注周禮云勾矛戟也方言云吳揚之間謂戟為戈說文平頭戟也從弋弋音翼一橫之象形也)。

僚佐(上歷彫反下臧箇反前音義第三卷經第一百中已具釋)。

甘蔗(下之夜反)。

第五百一卷

[日/出/大/((犀-尸)-牛+十)]惡(上蒱冐反鄭注周禮云侵陵也爾雅強也廣雅猝也考聲犯也速也字書猛也害也無善也說文疾有所趣也從[(犀-尸)-牛+十]從㬥省聲也[(犀-尸)-牛+十]音滔下阿各反考聲不善也集訓陋也說文過也從亞亞醜也從心經文從覀作惡因草隸書訛謬也)。

殄滅(上亭典反孔注尚書云殄絕也鄭注周禮病也爾雅說文皆云盡也從歹㐱聲歹音殘㐱音軫經從爾非也下綿結反考聲滅亡也韻詮消也說文盡也從水從戌從火或作[威-女+少]會意字也)。

嚻動(上香妖反鄭注周禮云嚻諠也說文嚻動不安靜也器出頭也從頁頁頭也從器省聲也故云器出頭也頁音頡也)。

纏繞(上徹連反下如沼反前經第三十七卷中已具釋)。

善㩲(達袁反反賈注國語云權秉也執勢謂之權考聲變也何注公羊傳稱也所以別輕重也爾雅始也古今正字云稱錘也從手雚聲音灌錘音直追反稱音昌證反)。

違拒(上音韋下音巨前經第一百一卷已具釋)。

莫耆(梵語藥名也前第四百二十七卷已說)。

威肅(相昱反孔注尚書云肅悚敬也又云嚴整鄭注禮記云戒也爾雅云肅肅恭也謚法曰強德克義曰肅執心决斷曰肅說文持事謹敬也從[聿-土+十]在淵上戰戰兢兢也肅然懼而巖敬也會意字也下從淵淵音恚緣反)。

軍旅(力舉反孔注尚書云旅眾也周禮云五人為伍五伍為兩四兩為卒五卒為旅說文云軍之五百人也從於從从从音疾容反古從字也軍字從勹音包)。

蠱道(上姑午反王弼注周易云蠱事也字書云蠱者蠧神也說文云腹中蟲也能病害人謂之蠱或音野亦名野道也)。

魍魎(上音罔下音兩賈注國語云水怪妖鬼也淮南子云魍魎狀如三歲小兒赤黑色赤目赤爪長耳美髮或從虫作蝄蜽亦作[罔*鬼]魎)。

災橫(上祖來反集訓云天反時曰災字書云天火也俱舍論云飢饉疾疫刀兵也說文從火巛聲巛音同上古今正字有物擁流會意字也下懷孟反韻詮云非理而來曰橫非禍至曰橫說文從木黃聲也)。

香囊(乃當反考聲云香袋也案香囊者燒香圓器也巧智機關轉而不傾令內常平集訓云有底袋也說文從[襄-〦]從㯻省[襄-〦]亦聲也[襄-〦]音儜㯻音渾悶反)。

朋黨(匐能反考聲云同師門也同類也太公六韜云友之友謂之朋朋之朋謂之黨鄭注禮記云黨親也孔注尚書云助也又曰相助匿非曰黨說文從黑尚聲也)。

奮威(上粉問反廣雅奮振也禮記動也韻英振羽也考聲云鳥欲振進也從大從隹從田鳥張毛羽奮飛之象也)。

勇銳(上欲腫反說文勇氣也從力甬聲甬音同上本作勈今相傳作勇古文從心作恿或從戈用作勇皆會意字也下悅惠反博雅銳銛也銛音息閻反小爾雅銳利也考聲錐刀鋒也說文芒也從金兌聲)。

摩揭陀國(揭音居櫱反梵語中天竺境如來於此國中示現八相成道有金剛座菩提樹遊化聖跡多於諸國)。

憍薩羅國(中天竺境稍近南陲此國有龍猛菩薩弘化聖跡及引正王為龍樹菩薩鑿黑蜂山以為伽藍諸精舍各鑄金像量等佛身今猶見在)。

刧比羅國(正梵音云劫比羅伐窣堵國舊名迦比羅衛國或曰迦羅皆梵語訛略也即是釋迦如來降生之地淨梵王所治之境此國中有鷄足毘富羅山卑鉢羅石窟大迦葉波與千羅漢結集三藏聖教之處)。

吠舍釐國(釐音离古名毘舍離亦名毘耶離皆訛也此國有維摩詰居士故宅及說法處方丈室靈跡頗多及鹿女千子神迹七百羅漢結集聖教處等)。

栗呫毘王(上隣一反下昌葉反梵語彼國豪族之類涅盤經及維摩等經舊名離車毘童子是剎帝利種系也)。

吉祥茅國(古名王舍城即摩揭陀國之正中心古先君王之所都處多出勝上吉祥香茅因以為名亦名上茅城崇山四周以為外郭西通陿徑卉木繁榮羯尼迦樹盈滿其中春陽花發爛然金色迦蘭陀竹園在山城門北俯臨其側耆闍崛山在此山城之內王城外也)。

第五百三卷

氛郁(芳文反說文云祥氣也香氣也瑞氣也或作雰下於六反考聲云郁郁亦香氣盛貌也從邑有聲)。

旛鐸(上嬔䊟反韻英云旌旗總名也字書旛旐也今以五綵間錯或畫花菓鳥獸懸之說文旛胡也從於番聲也嬔音旛萬反䊟音無煩反下唐洛反古者軍法兩司馬執鐸文事奮木鐸金鈴木舌也武事奮金鐸金鈴鐵舌也說文大鈴也從金睪聲也)。

負債(上扶武反鄭注禮記云負恃也說文從人守貝有所恃也又云受貸不黨故人下有貝會意字也俗從力或從刀竝非字意下側戒反韻英云負財也)。

能煥(歡貫反何注論語云煥明也從火奐聲也奐音同上)。

腫皰(上鍾勇反下炮貌反考聲云面上細瘡也說文面生氣蒼頡從皮包聲經從疒作疱或從面作靤竝俗字也疒音女厄反)。

眩瞖枯涸箱篋莖榦(已上等字前音義第三卷經第一百二十八卷中已訓釋請撿前文)。

蔭影(上飲今反下英景反)。

一粒(臨邑反凡粟數粒也)。

第五百四卷

迷謬(糜救反鄭注禮記云謬誤也方言詐也廣雅欺也謚法曰名與實乖曰謬說文云狂者之妄言也從言從翏翏亦聲也翏音力幼反經從尒非也)。

第五百五卷

珊覩史多(上桑安反梵語也上方欲界中天名也古名兜率陀或云兜術皆訛略也唐云知足以下天多放逸上天多闇鈍受樂不進故云知足一生補處最後身菩薩多作此天王當來彌勒見今在彼天為王)。

第五百六卷

地獄(虐錄反急就章云皐陶始造獄堯臣名也玉篇云囚繫之所因名為獄杜預注周禮云爭財曰訟爭罪曰獄風俗通云三王為獄夏曰夏臺殷曰羑里周曰囹圄自秦漢已還通名為獄說文云獄确也确音苦角反獄字從犾魚斤反二犬相嚙中心言者訟也會意字二犬所以守也經言地獄者冥司幽繫之所也在世界之下故云地獄案俱舍論頌云　此下過二萬　無間深廣周　上七捺（奴割反）洛迦八增皆十六　謂塘（音唐）煨（烏雷反）屍冀鋒刃烈河增各住彼四方餘八寒地獄此皆大地獄名也)。

作廣作陿(霞甲反禮記云廣則容姦陿則思欲考聲云陿隘也（櫻介反）玉篇云迫隘不廣大也經文從犬作狹誤也乃是狹習字也凡犬馬所以狹習之故從犬又輕傷也甚乖經意或有從阝音負作陜亦非也此字又音式染反陜州字也說文作陿從阝音負從匚音方夾聲)。

胞胎(上已交反古文本作包象形字也石經作胞相傳音為普包反非也說文云婦人懷姙而甚反兒生衣也從勹音包從已音似在勹中象子未成形字也孔注尚書云包裹也下他來反說文云女人懷姙未生也從肉台聲也)。

匱法(遠位反考聲云遺窮也前經第三百九十一卷已釋)。

[(工*(几-(厂-一)+手))/心]迫(上曲拱反爾雅恐懼也經文作恐俗字也說文正體從工從手從⺄從心作[(工*(几-(厂-一)+手))/心]今隸書因草作恐又誤作恐漸訛失正體也古文作恐下班陌反蒼頡篇云迫近也廣雅迫陿也考聲云迫逼也隘也)。

備遭(上平媚反顧野王云僃防也鄭玄僃救也賈注國語云僃具也說文備慎也從人從用從荀省聲也或作備經文作備俗字也下祖勞反考聲遭逢也橫及也說文遭遇也從辵曹聲也或作傮亦同也亦作傮傮終也)。

循環(上夕遵反韻英云按行也考聲云順也從也說文云循行也從彳丑尺反從盾音順聲也經文從人又豎畫從千作[佸-口+目]非也下華關反鄭眾注周禮云環旋也鄭玄曰環圍也何休注公羊傳云環遶也說文云從玉從睘聲也)。

薄劣(上傍莫反字書云不厚也說文從草溥蒲莫反聲也下力惙反廣雅劣少也說文云劣弱也或從忄音心作[怡-台+孚]古字也)。

飢羸(上几宜反考聲云腹中空也韻英云乏食也蒼頡篇云飢餧也說文云飢餓也從食几聲也或作[飢-几+乏]古字也下力追反考聲云羸者瘦極也說也從羊[嬴-女]聲也羸字從亡從口從肉從羊丮音隱作羸羸力追反)。

工匠(情樣反說文云木工也考聲云巧人也從斤斤斧也從匚音方匚者作器也經文作匠非)。

猥雜(上烏賄呼每反下才合反前經第四百三十五卷中已釋)。

盲瞎(上莫耕反說文云目無眸子曰盲下呼八反字書云目不見物也又云一眼無睛也或作[月*曷]古字也)。

黧黮(上力遲反通俗文云班黑曰黧考聲云面[皴-皮+頁]七巡反黑也又云黑而復黃色也前文第四百三十五卷已釋下他感反楚辭云黤烏感反黮不明淨也說文云桒葚之黑色也聲類云如漆色也前四百三十五卷已釋)。

窮顇(情遂反前經第一百八十一卷已釋)。

頑嚚(上瓦關反廣雅頑鈍也前經第一百八十一卷已釋訖)。

輕誚(情曜反考聲云責讓也笑也蒼頡篇云訶也說文云嬈也或作譙從言肖聲也)。

險阻(上香掩反玉篇云險難也杜預注左傳云險惡也賈逵注國語云險危也方言云險高也爾雅險邪也說文險從阜僉七廉反聲也下莊所反王肅曰阻難也韓詩云阻憂也又云阻險也杜預注左傳云阻疑也說文云從阜從苴精余反省聲也)。

拒逆(上渠圄反韻英云拒格也廣雅拒捍音旱也說文云拒抗也苦浪反韻詮云拒違也)。

蝸蠃(上古華反小螺也魯和反下盧和反經中作螺俗字也非正體爾雅云附蠃音夷蝓也郭璞云即蝸牛也說文亦云蠃蝸牛類而形大出海中種種形狀而不一也)。

爤[弁/土](上羅旦反方言云火熟曰爛下夫問反韻英云糞棄也或作[土*(土/異)]經文作糞俗字)。

慣習(卦患反前第四百三十八卷已釋爾雅慣習也言久習於事曰慣說文作遦從辵丑略反貫聲也經文有作串俗字也非正體也)。

耽著(多甘反前經第三百三十一卷已釋訖)。

輕懱(眠鱉反說文云懱輕㑥也從心蔑聲經文單作蔑略也是目勞無精欲睡非經義也)。

第五百七卷

相著(持略反)。

甘蔗(之夜反文字釋訓云甘蔗美草名也汁可煎為砂糖說文藷也從草從遮省聲也)。

劬勞(強于反考聲云劬勤也劬亦勞也下勒刀反賈逵云勞疲也爾雅云勞勤也說文勞劇也從力案用力者勞也)。

第五百八卷

涉壙(上時葉反韻英云涉歷也考聲云涉渡水也古作[水*(止/少)*水]說文云徒行厲水也從步從水下苦晃反毛詩傳云壙空也廣雅大也考聲云壙埌音浪原野遠貌也經文從日作曠誤也或從心作懭或作懬遠也懭意失也似通)。

險道(上香撿反國語前經第五百六卷已具釋訖)。

放牧(下莫卜反郭璞注方言云牧謂養牛馬也顧野王云牧者畜養總名非只牧養牛馬也說文云養牛馬人也從攴普卜反從牛攴字今作攵)。

懷孕(上胡乖反下羊證反前經第四百三十八卷已釋)。

嬈惱(寧鳥反說文云女惑於男也古文作嬲也)。

第五百九卷

能阻(莊所反阻難也)。

讚勵(力制反勵勉也)。

辯久(皮免反辯猶慧也)。

卒生(倉訥反周禮云暴急也考聲云倉忙也遽音渠也正體作猝或作踤竝同經文作卒略而不備也字與兵卒相參故言之)。

欠㰦(墟據反前四百四十已釋埤蒼云張口欠㰦出氣也經文從口作呿者誤也)。

躁擾(上灾告反下穰少反前第四百四十已具釋訖)。

憍逸(上居妭反廣雅憍自高玉篇憍慢又經文從右作憍俗字非正也)。

僕隸(上蒲木反毛詩傳曰僕附也考聲云僕使也僕僮也顧野王云御車者也說文云給事之者從人從菐菐亦聲菐音卜古文作䑑下力計反考聲隸賤屬也僕也案隸者賤臣也說文云附著也正體作隸從隶音弟柰聲也經文從入從米作[(上/矢)*(企-止+米)]謬也俗字)。

黠不(上遐軋反軋烏八反前經第四百四十卷中已具釋訖)。

規摸(上鷄維反顧野王云規圓而矩方也孟子曰不規矩不能方圓是也鄭玄云規正圓器也考聲云規圓正也度也徒各反說文規有也從夫見聲下其胡反前第四百三十卷已具釋訖)。

迦遮末尼(梵語寶名也此寶非殊勝石玉之類珠之異名耳)。

深奧(上傷任反考聲云深不可測也說文云從水[穴/((嘹-口)-(日/小))]聲也下烏告反爾雅云西南隅謂之奧說文云奧亦㴱也從釆白慢反從大作奧也)。

猒足(伊閻反)。

但畜(許六反)。

慳恡(上口閑反下離鎮反)。

無暇(胡嫁反字書云暇閑也)。

慊恨(上形兼反韻英云嫌恨也前經第四百四十一卷已具釋也)。

第五百一十卷

醫療(上於基反下力召反變體時用字也說文正體從樂作療訓釋與下同鄭玄注周禮云止病曰療杜注左傳云療治也古今正字治病也從疒女厄反尞力召反聲也)。

病悆(余恕反韻英云和悅也考聲云悆安也韻集云天子疾曰不悆尚書云有疾不悆孔曰不悅豫也說文云悆豫也從心余聲也經文或有病愈以主反亦通集訓云愈疾差也益也孔安國注論語云愈勝也玉篇云病差為愈說文愈字從舟從刂古外反會意字也)。

蚊蝱(上勿芬反說文作蟁古文奇字從昏作[蠢-春+氏]避　太宗廟諱改民從昏也。經中蚉俗字也說文云齧霓結反人飛虫子也。爾雅云鷏音田蟁母郭璞云似烏鸔音駇而大黃白雜文鳴如鴿。今江東呼為蚊母俗說此鳥常吐出蚊虫故名蚊母。異苑曰水虫化為蚊子。下謀耕反。聲類云蟲嚙人似蠅以繒反而大。案蝱虫其實似蜂而大小似蠅也。說文云嚙人飛虫也。生山澤川谷草花中化或於麞音章鹿腦中化生。從鹿鼻中噴出。普悶反。形大者曰蝱。一名木蝱。一名蜚音非蝱形小斑文者曰[虫*朁]音暫。[虫*朁]似蠅也)。

蛇蠆(上時遮反毛詩云惟虺音毀惟虵易曰龍虵之蟄持立反古文象形[歹/凡]小篆作[乙@(、*、)]說文作它隸書作也相因漸變也蔡邕石經加虫作蛇字書云蛇虺毒虫也經文作虵轉變俗字也下勅芥反考聲云蠆蝎也音歇或作蠆說文蠆毒虫也從虫苗是象形篆書作[((○/○)*弓)/?]象蠍形)。

非陿(胡甲反前經已具釋)。

第五百一十一卷

飄轉(上匹遙反郭璞注爾雅云飄旋風也毛詩傳曰飄風暴起之風也)。

如氾(敷陷反古今正字云汎浮也普也說文亦同從水從范省聲也或作泛或作氾大同而小異也皆水流漂蕩貌)。

浮囊(附無反韻英云浮泛也廣雅浮漂也鄭玄注禮記云在上曰浮賈逵注國語云浮輕也說文浮泛也從水孚聲也下諾即反韻英云囊橐也音託集訓云有底曰囊無底曰橐又云大曰囊小曰橐皆盛物具也小篆從橐音混省從[(咒-几+?)/廾]女耕反從衣案經言浮囊者氣囊也欲渡大海憑此氣囊輕浮之力也)。

坏瓶(上普梅反前四百四十四卷已釋下蒲冥反集訓云汲水盛漿之器也考聲云似罃烏耕反而口小)。

第五百一十二卷

將帥(上精相反考聲云將君也字書云軍主也兵帥也六軍鏡曰夫為將者必須六行五才四義三操一守有此僃行名為良將也說文云將率也從寸從醫省聲也下襄類反韻英云將率也考聲云統領也集訓云軍將也或作[彳*(玄/十)*亍]說文又音山律反[彳*率*亍]亦將也)。

卵㲉(上落管反說文云凡物無乳者卵生也象形古文作[亦-〦]小篆作[兆-?+?]隷書作卵下苦角反集訓云鳥卵皮曰㲉考聲云卵空也從卵殼苦角反省聲也)。

淳熟(上時倫反前經第百四十六卷已具釋訖下時陸反考聲云熟成也爛也見方言文字集略云合食也字樣作[熟-享+(古/?)]說文從灬音熛孰聲也)。

為貌(莫豹反前經第四百四十六卷已具釋)。

牽引(上啟賢反考聲云牽連也廣雅牽挽也說文云牽引前也從牛從宀音緜玄聲也或作牽或作掔古字也下余忍反杜預注左傳云引導也賈逵注國語云引伸也爾雅引陳也說文云引開弓也從弓厂音曳聲也古文從扌音手從弓作㧈)。

第五百一十三卷

比度(上卑履反集訓云比類也考聲云比竝也說文云相與比敘也從反从也二人為从古從字反从為比故云反从下唐落反考聲云度量也集訓云揆度也或作[怡-台+度]亦同說文法制也從又從[厂@(廿/火)]省聲也或作㡯[巾*(冗-几+乇)]三體皆古字也)。

有翄(施至反說文云鳥翼也或作翄翨皆古字也今經中作翅俗字亦通)。

猶豫(上音由下余度反禮記云卜筮所以决嫌疑定猶豫是也字書云猶豫者不定之辭也解字如前第三百二十五卷中具釋)。

第五百一十四卷

扇搋半擇迦(梵語也此譯為黃門上搋音勅加反次擇音宅下迦音居佉反黃門者為男根不備設有備者亦不能生子其類有五具如音義第三卷中已具列不能繁敘)。

癲癎(上丁堅反廣雅癲狂也毛詩箋曰癲病也聲類云癲風病也或作瘨亦作蹎下音閑集訓云小兒瘨病也說文云風病也從疒女厄反從間聲也或作癇亦通也)。

蟣蝨(上居擬反說文云蝨子也韻英云蝨卵也即短反下所乙反字要云衣中嚙人䖝也說文蝨字從卂音信從䖵音昆今經文相傳從半風作虱者非也)。

不侚(巡[門@壬]反集訓云以身從物曰侚考聲云侚遠也文云侚疾也從人旬聲也或作[仁-二+(旬/(百-日+ㄎ))]古字也)。

恃怙(上時止反考聲云恃依也集訓云恃負也乘負倚憑也說文云恃賴也從心寺聲也下胡古反說文怙恃也從忄音心從祜胡古反省聲)。

第五百一十五卷

呵諫(加鴈反鄭玄注周禮云諫正也以道正人也尚書云后從諫則聖白虎通云諫者間也更也是非相間革更其行人懷五常故諫有五所謂諷諫從諫規諫指諫譎諫等是也說文亦云諫正也從言柬音間聲也)。

被帶(下當奈反前第四百四十九卷已具釋)。

剎那(上音察梵語時名也俱舍論頌曰　百二十剎那　為怛剎那量臘縛此六十　此三十須臾　共成一晝夜　謹案此頌一日一夜有三十須臾。每一須臾計有三十臘縛。又於一臘縛之中計有六十怛剎那。又於一怛剎那之中分為一百二十剎那。時中迅促不過剎那。今依此國曆法凡一日一夜有十二時共分為一百刻每時分得八刻少強約其大數均分從寅至丣一時之中計有五十四萬剎那。餘時准此計一日一夜總六百四十八萬剎那。若以每刻分之即一刻之中約有七萬剎那時也言極迅疾促於瞬息也)。

籌量(上長留反鄭玄注儀禮云籌筭也說文籌壺矢也從竹壽聲)。

第五百一十六卷

測度(上楚力反鄭玄注周禮云測猶度也不知廣深曰測說文從水則聲也下徒洛反)。

焦炷(上即姚反下音注前經第四百五十卷已具釋訖)。

顦顇(上情遙反下情遂反前經第四百五十一卷已具釋)。

矛䂎(上莫候反下倉亂反前經第四百五十一卷已具釋訖)。

懶憜(上勒坦反下徒臥反考聲不勤也說文云不敬也從心隋聲也)。

撥無(上補末反廣雅撥除也鄭玄云撥拂也說文從扌音手發聲)。

第五百一十七卷

堆阜(上都雷反王逸注楚詞云堆高也考聲云土之高貌也又云堆聚也集訓云丘阜高狀也說文作陮陮隗五罪反京也從阜從隹省聲也經文作塠俗字也下阜音負爾雅云高平曰陸大陸曰阜廣雅云丘無石曰阜說文云山無石曰阜古文作阜[白-日+(匚@一)]象形)。

溝坑(上古候反周禮云通水曰溝桂苑珠叢云邑中之瀆通水也說文云水[泳-永+竇]也廣四尺深四尺從水冓鉤后反聲也下苦耕反爾雅坑墟也考聲云坑坎也古今正字云坑壍青焰反或作阬從土亢聲)。

株杌(上知揄反考聲云殺樹之餘曰株說文云木根也從木朱聲也下五骨反韻英云樹無枝曰杌或作兀)。

平坦(他旦反廣雅坦平也又云坦明也王弼注周易云坦坦無險阸烏介反蒼頡篇云坦著也說文云坦安也從土旦聲也)。

池沼(直离反孔安國注尚書云停水曰池說文池陂也從水從馳省聲也下之繞反左傳云沼亦池也字書云陂池曰沼說文沼池也從水召聲也召字從刀從口經中作召訛也)。

瓦礫(上五寡反說文云瓦土器也象形用以葢屋牝毘胤反曰瓪音板牡音母曰㼧音同下力的反說文云礫小石也亦碎石也麤砂也今經云瓦礫者喻破瓦碎石弃擲之者)。

統攝(上他貢反考聲云統領也緒也古今正字云統紀也從糸音覓糸者細絲也充聲也下施葉反考聲云兼統也斂也說文云引持也從扌音手聶泥涉反聲也)。

熱痰(上然折反考聲云熱暑也釋名云爇而悅反如火燒爇也說文云熱溫也從火埶音爇聲也下唐藍反考聲云胷膈中水病集訓亦云胷中水病也古今正字云從疒女厄反從談省聲也)。

潛伏(上寂鹽反爾雅潛沉也廣雅潛沒也說文涉水也從水朁七敢反聲也經從二天作潛非也下馮福反集訓云伏隱也廣雅伏藏也說文云伏伺也伏伺人也故從人從犬會意字也)。

翱翔(上我高反下徐羊反鄭玄箋毛詩云翱翔猶逍遙也韓詩云翱翔遊也爾雅翱翔鳥飛也集訓曰翱翔高飛也考聲云鳥飛往來緩緩貌也古作翔說文云翱翔迴飛也竝從羽臯音高羊皆聲也)。

箭筈(上將線反考聲云竹名也似篠音狄而小大葉可以為矢音始因名矢為箭說文箭矢也從竹前聲也下枯活反考聲云箭口也案箭筈者受弦之口也經文從木作栝亦通正體從竹從栝省聲也栝音闊糖栝也)。

第五百一十八卷

一巷(學降反毛詩云里間道也史記云永巷者宮內小道也說文云邑里中道也言在邑中故從二邑共作巷會意字篆文作巷爾雅作衖古文作巷)。

唐捐(上徒即反字書云唐虛玉篇云唐徒也考聲云言而不當也說文云唐大言也從口庚古行反聲也下悅淵反)。

稟性(彼錦反孔注尚書云稟受也說文云賜穀也從禾㐭力錦反聲也)。

昧鈍(上莫佩反集訓云昧冥也廣雅昧闇也韓康伯云日入為昧韻英云昧暗不明也說文從日從抹省聲也下徒頓反蒼頡篇云鈍頑也案頑者識暗濁也韻英云兵刃不利也說文云鈍錭大牢反錭頑鈍也從金屯音豚聲也)。

塚間(知隴反前經第四百五十三卷已釋)。

廉儉(上力鹽反下渠儼反前經第四百五十三卷已具釋訖)。

瑞相(時偽反周禮典瑞掌玉瑞鄭玄云瑞符信也案典瑞者若今之符寶印也蒼頡云瑞應也顧野王曰王者盛德感乎乾坤故天地應之以信瑞也德感乎山川丘陵則芝草植也制禮作樂則祥風至皆是祥瑞也說文云瑞信玉也從玉耑省聲也)。

矯現(上居夭反前中第四百一十五卷已具釋)。

羅剎娑(梵語鬼名子字轉舌長聲呼古譯但云羅剎此類鬼神有業通力飛行自在食啖眾生血肉最大兇惡其羅剎女別有國土居大海洲島以其神力能變姝麗之容媚惑於人善誘而食之竝如佛本行經中所說)。

第五百一十九卷

能紹(市繞反說文緊糺也前經第四百五十四卷已釋)。

一切經音義卷第六

一切經音義卷第十

翻經沙門慧琳撰

音勝天王般若經七卷　并後序

濡首菩薩分衛經二卷

大明度無極經四卷

文殊所說般若經二卷

文殊般若經一卷　第二譯

仁王般若經二卷

新譯仁王經二卷　大廣智

仁王護國結壇經一卷

金剛般若經一卷　羅什

金剛般若經一卷　流支

金剛般若經一卷　真諦

能斷金剛經一卷　玄奘

能斷金剛經一卷　義淨

實相般若經一卷

理趣般若經一卷　金剛智譯

大樂理趣經一卷　大廣智譯

大明咒經一卷　前譯般若心

般若心經一卷　羅什

般若心經一卷　罽賓新譯

右十九經三十二卷同此卷音。

勝天王般若經

第一卷

玄應撰音

尼坻(又作濔泜二形同直飢反)。

治葺(侵立反通俗文覆葢曰葺葺亦補治也累也苫也從草咠聲)。

諠撓(乃飽乃教二反說文撓擾也廣雅撓亂也)。

三[億-音+(天*天)](古文[塞-土+(念-(企-止))][這-言+(仁-二+品)]二形籀作愆今作愆同去連反說文愆過也失也)。

如矟(山卓反埤蒼矟亦矛也經文作[梨-禾+(朔-月)]俗字也)。

如[矛*重](充容反廣蒼[矛*重]短矛也或作[利-禾+重]刺也)。

憤恚(扶忿反說文憤懣也懣煩也憤怒氣盈盛也情感動也)。

覆罩(又作羅同陟教反捕魚籠者曰罩今取其義)。

[攸-ㄆ+(烈-列+重)]忽(又作倏跾二形同書育反儵忽急疾皃也)。

坑埳(又作坎同苦感反埤蒼云埳亦坑也)。

敷啟(又作启孔注尚書以為古文啟同苦禮反說文启開也)。

懷憾(胡紺反論語共弊之而無憾孔安國曰憾恨也)。

嘶喝(又作[斯/言]同先奚反下又作[哎-乂+(太/皿)][嗑-去+三]同乙介反方言廝[哎-乂+(太/皿)]噎也楚曰廝秦晉或曰[哎-乂+(太/皿)]埤蒼嘶聲散也說文嘶悲聲廣雅聲之幽)。

欺侮(古文㑄同亡甫反侮猶輕慢也)。

第二卷

沾濡(又作霑同致廉反廣雅沾漬也濡濕也)。

資財(子夷反說文資貨資財也經文作貲子斯反說文小罰以財自贖曰貲通俗文平財賄曰貲案貲亦與資義同)。

腥臊(又作胜同先丁反下桑刀反腥臊臭也通俗文魚臭曰腥猳臭曰臊臊音加也)。

酤酒(公胡反說文買酒也經文作沽水名也)。

博弈(古文薄同補莫反方言博或謂之棊下餘石反齊魯謂圍碁為弈也)。

梨軶(又作枙同於革反謂轅端壓牛領者)。

盥酒(公緩反說文盥澡手也凡澡洒物皆曰盥)。

罕(呼旱反罕希也謂希疏也字從冈干聲)。

轡勒(碑愧反字書馬縻也所以制收車馬也字以從絲從叀聲類勒馬頭鑣衘也)。

第三卷

塊擲(文作塊同口對反即土塊也)。

[仁-二+(品/尒)]毒(又作憯同初錦反說文懆毒也痛也爾雅懆憂也)。

縱誕(徒亶反誕謾也亦欺也不實也)。

不憚(徒旦反憚難也亦畏也廣雅憚驚也)。

收穫(胡郭反說文刈禾也草曰刈穀曰穫)。

第四卷

很戾(胡墾反下力計反很違也戾曲也字從犬從戶)。

抑挫(祖臥反說文挫摧也亦抑也)。

莣衣(無方反莣草也爾雅莣杜榮注云似茅皮可以為繩索履屩等)。

食芋(于附反聲類大葉著根之菜見驚人故曰芋大者謂之蹲鴟甚可蒸食)。

炒穀(古文炒焣二同初狡反方言熬焣火乾也說文炒焣也)。

尼連禪河(應云尼連禪那或云熙連禪此譯云尼者不也連禪那者樂著也名不樂著河也)。

迦梨迦龍(又云迦羅迦龍此譯云黑龍也)。

倒仆(古文踣同蒲北反說文什頓也謂前覆者也)。

第五卷

真胝(又作底同竹尸反頒真此云善思惟是天名也)。

僕[(出/示)*(又/米)](古文䑑同蒲木反廣雅僮僕伇使也僕附也)。

簉多(初救反)。

羺莎(奴溝反)。

裒多(蒲溝反)。

須摩那(或云蘇磨那華其色黃白亦甚香不作大樹纔高三四尺四垂似葢者)。

瞻蔔伽(或云旃簸迦樹正言占博迦樹形高大華赤甚香其氣逐風彌遠也爾雅云多也)。

門堞(又作堞同徒頰反廣雅堞女牆也)。

猩猩(又作狌同所京反知人名如豕人面又似黃狗犬吠也頭如雄雞出交阯封溪聲如小兒啼知去不知來犬吠知去也)。

尸利沙(即是此間合昏樹也其樹種類有二若名尸利沙者葉果則大若名尸利駛者葉果則小此樹時生人間關東下里家誤名婆羅樹是也)。

第六卷(先不音)

第七卷

荻林(又作藡同徒歷反荻草也亦有荻竹)。

阿薩闍病(謂不可治)。

迦樓那摩訶(此云大迦樓那此云悲言如來功德以那若大悲二法為體也)。

㖶尼(又作咽同於堅於見二反此譯云鹿王也)。

尼拘陀(應云尼拘盧陀此譯云無節亦云縱廣樹)。

摩那陀果(此譯云醉果也)。

頻婆果(此譯云相思也)。

所縈(一瓊反縈旋也纏也通俗文收績曰縈)。

不愜(苦頰反廣雅愜可之也字林愜快也)。

經後序

始洎(渠器反漢書云洎前七郡晉灼曰洎至也)。

寘懷(之是反詩云寘彼周行傳曰寘置也)。

祈請(巨衣反詩云以祈爾爵傳曰祈求也)。

甫爾(方武反釋名甫始也廣雅甫眾也)。

輯睦(茨入反爾雅輯和也謂諧和也下又作穆同莫斛反睦敬也美矣也)。

負笈(奇急反風土記云笈謂學土所以負書箱如冠箱而卑者也謝承後漢書云負笈隨師也)。

驅傳(知戀反謂轉次行也爾雅馹遽傳也郭璞曰皆傳車驛馬之名馹音而質反)。

錫珪(思歷反下古攜反爾雅鍚謂錫與也書禹錫玄珪是)。

分陜(或冉反公羊傳曰自陜以東周公主之自陜以西召公主之說文今弘農陜縣古之虢國是也)。

碩難(市亦反詩云碩人俣俣傳曰碩大也小爾雅云碩遠也)。

智昕(虗殷反小雅云昕明也爾雅晣察也)。

彭匯(胡罪反尚書東匯澤為彭蠡孔安國曰匯迴也三蒼水迴之皃也)。

萬駰(於身反於巾反人名者也)。

猜焉(古文[目*(栽-木+刀)]猜二形今作[怡-台+釆]同麄來反案猜亦名疑也廣雅猜懼也)。

濡首菩薩無上清淨分衛經

上卷

慧琳撰

底泓(一宏反說文下深大也廣雅云泓深也)。

吹噭(又作嘂譥二形同古弔反噭喚也呼也亦鳴也)。

螫虫(書亦呼各二反說文虫行毒也經文作[虫*赤]非體)。

躇步(膓於反說文躊躇猶豫也躑躅也)。

錠燭(殿定二音聲類云有足曰錠無足曰鐙)。

鹿陬(古文聚一形今作聚同才句反廣雅聚居也謂人所聚居村邑者)。

薅鋤(又作薅薅二形籀文作薅或作茠同呼豪反說文除田草曰庥經文作䒵莇非也)。

下卷

慷慨(正作忱愾同口葬反下苦代反怳慨大息也亦士不得志者也)。

喟然(又作[(├/(同-(一/口)+(共-八)))*又]同口愧反三倉喟歎息也說文大息也論語喟然歎曰何晏曰喟歎聲者也)。

華孚(或作[共/(百-日+ㄎ)]說文作[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/ㄎ]同芳俱詡俱二反方言華[共/(百-日+ㄎ)]盛也齊楚之間或謂之華或謂之[共/(百-日+ㄎ)])。

玓瓅(丁歷反下字書作䑈同零玓反說文玓瓅明珠色經文的非體)。

暠然(又作杲同古倒反埤蒼白皃也亦明也灼然明白者也經文作咼音古螢反非也)。

歧嶷(巨宜反下語棘反詩傳云歧知意也嶷識別也言能匍匐則歧然意有所知也其貌嶷有所別識也亦言六七歲也經文作奇非體之也)。

明度無極經

第一卷

玄應撰

善業(梵言須菩提或云藪浮帝或言蘇部底此譯云善實或云善業或云善吉皆一義也言空生者晉沙門康法邃雜譬喻經云舍衛國有長者名鳩留產生一子字須菩提有自然福報食器皆空因以名焉所欲即滿後遂出家得阿羅漢道是)。

秋露子(梵言舍利弗舊言舍梨子或言奢利富多囉此譯云鴝鵒子從母為名母眼似鴝鵒或如秋露鳥眼因以名焉舊云身子者謬也身者舍梨與此奢利聲有長短故有斯誤或言優波提舍者從父名之也)。

不憚(都割反通俗文旁驚曰憚經文作慘怛之怛非也)。

貲貨(子移反蒼頡篇貲財也廣雅資貨也周禮通貨賄也鄭玄曰金玉曰貨布帛曰賄亦與資同經文作訾訾量訾非此用也)。

弘裕(古文䘱同瑜句反廣雅裕寬緩)。

昆弟(又作晜同古魂反爾雅昆後也郭注云謂兄後也方俗異言耳)。

溝港(古項反字略云港水分流也今梵言須陁洹是也此言至流或言入流經中或作道跡或言分布今云溝港溝非取其義也經文作遘也)。

開士(謂以法開道之士也梵云扶薩又作扶薩或音薩是之事也)。

頻來(言斯陁含也此云一往來字應誤也字宜作頓也)。

緣一覺(又云獨覺又云緣覺舊經云古佛又言辟支佛又皆梵言訛轉也此言辟文迦或云貝支迦此云獨覺是也)。

應儀道(又云應真或言真人舊云無著果亦云阿羅訶今言阿羅漢皆是一人也)。

滿祝子(脂育脂救二反即富樓那是也)。

除饉(渠鎮反舊經中或作除士除女或薰士薰女今言比丘比丘尼是也案分別功德論云世人飢饉於色欲比丘除此受饉之飢想故名除饉又案梵言比丘此云乞士即與除飢饉義同又康僧會注法鏡經云凡夫貪染六塵猶餓夫夢飯不知猒足聖人斷去貪染除六情飢故號出家者為除饉)。

第二卷

佞蠥(奴定反謟媚也偽善也說文口材也亦德之稱也字從女從仁論語云惡夫侫者此即從女之義左傳寡人不佞不能事父兄此即從仁之義下五竭反說文禽獸蟲蝗之怪謂之蠥經文作孽鹿子也又作㜸近出字也)。

第三卷

妷夫(古文佚今作劮同與一反蒼頡篇佚蕩也妷亦婬也)。

將踧(子六反踧[疏-(梳-木)+昔]敬畏也謂恭敬之皃也)。

麤捔(漢書班固敘傳云捔舉軄僚孟康注云捔古文粗字音才占反韋昭曰粗略也)。

第四卷

阿閦(案閦文字所無相承又六反餘經作無怒亦云無動或云無怒覺皆義譯其名也)。

僥倖(又作憿徼二形同克堯反下音幸俗謂幸為之僥倖非其所當而得之小爾雅非分而謂之幸冀望得也徼遇也遇幸得也楚辭願僥倖以待時謂規求親求親遇也禮記孔子曰小人行儉以僥倖是)。

哀慟(徒貢反論語顏回死子器之慟馬融曰慟哀過)。

帷幔(筠龜反下莫旦反字林在旁曰帷在上曰幕說文云幔幕也)。

炫煌(胡面反下又作熿同胡光反灮明盛皃也說文炫耀也煌光)。

法來(梵云曇無竭或譯云法上亦云法鏡皆一義也)。

毾壁(他答反毛席也施之於壁因以名焉經文作闟非體也)。

文殊師利所說摩訶般若波羅蜜多經

沙門慧琳音

金磺(下古猛反廣雅云磺強也䥫璞謂之磺鉛磺謂之鏈鏈音連說文銅䥫等璞也從石黃聲或作磺亦作礦並俗字也)。

椎打(上墜追反韻英云掊擊也太公六鞱云方頭䥫推重八斤柄長五尺顧野王云所以擊物者也說文擊也從木佳聲經作鎚所以擊物者也鎚俗字也)。

皰初生(上龐皃反此說忉利天波利質多羅樹花欲開時於其葉間生諸花皰諸天見之眾皆歡喜也)。

文殊師利所說般若波羅蜜經(第二譯)

沙門慧琳撰

齎妙(上濟齊反持財以與人也或作賷俗字也)。

徹過(上纏列反考聲云徹通也迹也道也洩也俗作撤古作徹有作澈是水清澈非此義也)。

生疱時(上彭皃反亦作皰樹木初生花之皃也)。

慣見(上關患反爾雅慣習也或作遦左傳作貫借用也)。

仁王般若經

上卷(後秦鳩摩羅什譯)

沙門慧琳撰

九級(金岌反考聲階等也賈注國語云等差也鄭注禮記云次也說文從糸及聲糸音覓也)。

僉然(妾廉反小爾雅云僉同也廣雅多也說文皆也從从今音精入反吅音喧並二人即古從字也會意字)。

波斯匿王(梵語也唐云月光王此王准經說已證無生法忍菩薩也助佛弘化請問護身護國菩薩行乃至護佛果等甚深法要也)。

摩訶衍(梵語也唐云大乘也爾雅云已矣大)。

洪音(戶公反孔注尚書洪大也形聲字也)。

城塹(僉焰反顧謂城池為壍顧野王云今城外壕坈也字書云城隍也說文坈也從土斬聲或從漸作壍同)。

牆壁(匠羊反如後護國道場序中所釋下并覓反廣雅壁垣也玉篇云室中垣壁也說文從土辟聲)。

矛盾(上莫侯反鄭注禮記云酋矛也說文長二丈建於兵車象形字書並無下述尹反鄭注周禮云五盾干櫓之屬其名未盡聞方言云自關而東或謂之干關西謂之盾說文瞂也從厂從十從目象形字也瞂音伐今經從木作楯非也乃是欄檻非此鉾楯兩字並錯用皆非正字)。

下卷

什物(音十舊音義釋云什眾也雜也會數之名也資生之物謂之什物也字鏡云物即萬物也牛為大物天地之起牽牛故物字從牛勿聲也)。

亾喪(上亡字毛詩傳亡無也顧野王云失也死也說文兆也從人從[囗-┐][囗-┐]音隱[囗-┐]者匿藏之義也經作亡俗字也下桑浪反尚書曰百姓如喪考妣禮記曰玩人喪德玩物喪志鄭注云亾失位也說文亾也從哭亾聲也哭字從犬從吅吅音喧會意字也亦轉注字也今隸書錯變犬及亾為衣遂作喪或作[(口*〡*人)/(企-止+(┌/┌/─))]者思喪皆失之遠矣知之)。

杻械枷[金*(少/日/小)]瘡疣(已上六字並後新譯仁王經中具說)。

乾坤(上強焉反下苦昆反所謂二儀也天地也)。

巨海(渠語反方言巨猶大也)。

尚殞(字書尚猶也下雲敏反考聲殞死也或作隕孔注尚書云墜也爾雅落也說文高下也易曰有隕自天也從阜員聲也員音云也)。

蠢蠢(春尹反毛詩傳曰蠢蠢蟲動也郭注爾雅云動搖皃也從䖵春聲䖵音昆或從人從心作[怡-台+春]惷同俗字)。

波差憂波差(梵語極虜質不切當也正梵音云隖波索迦隖波斯迦唐云近事男近事女也受持五戒十戒親近善事師長及善知識)。

淡泊(上唐濫反下蒲莫反案淡泊者無味也寂滅也無為也)。

彗星(隨銳反案彗妖星也左傳曰彗者所以除舊布新之象也乙巳占云索索然狀如掃帚孛孛然形如粉絮皆逆亂凶索之氣也考聲箭草也手持甡甡音詵或從竹作篲其星象掃帚故以名之亦會意字也)。

漂沒(上疋遙反考聲云漂浮也沒沉也說文從水票聲也經中加寸作㵱愚夫妄加不成字也一切字書並無從寸作者宜除之)。

[乞-乙+几]陽(康浪反考聲冗極也陽炎熱也冗旱也說文冗字人頸也從大省象頸字下脉形也說文作亢古也)。

新譯仁王經序

慧琳撰音

唐代宗皇帝製

皇矣(毛詩傳曰皇大也匡也美也爾雅皇君也王也說文云矣者語也詞也矣字聲上從古以字下矢也)。

剪稠(上精演反考聲剪截也從刀前聲下長留反字書云禾穊也多也從禾從周省聲)。

綿絡(上彌編反下音洛䋄雜也)。

羅罩(潮教反說文捕魚器也從冈卓聲案羅罩二字並從冈也)。

權輿(上逵袁反考聲云常合道也賈注國語云權秉也從手雚聲也下與諸反中從車爾雅曰權輿始也雚音觀知已矣)。

泳沫(上音詠爾雅泳游也郭璞云潛游水底也下滿鉢反考聲云沫止也水上沫也終也抄也形聲字)。

逾遠(庾朱反廣雅逾亦遠也孔注尚書云越也說文進也或作踰也)。

夕惕(夕夜也下體亦反孔注尚書云惕懼也毛詩心焉惕惕傳曰惕惕猶切切也)。

微枕(上纏列反字書徹去也除也考聲徹抽也說文通也從彳從支育聲也育音與六反下之荏反韻詮云枕所以承頭也從木冘聲也冘音淫彳音丑尺反支音普卜反)。

假寐(彌庇反毛詩傳曰寐寢也顧野王曰假寐者具衣冠坐而眠熟也說文寐從未從㝱省)。

遏寇(上安葛反蒼頡篇云遏遮也毛詩傳止也孔注尚書遏絕也下口遘反考聲寇賊也韻詮盛多也說文暴也文字釋要云寇從攴從完是也)。

著星辰(張慮反易曰玄象著明莫大乎日月鄭注禮記云著而不息者天也著而不動者地也又曰著猶明白也立也成也說文闕古今正字從草者也)。

甞澡(遭老反字指云澡盥也洗也說文洒手也從水喿聲也喿音桑到反盥音管洒音洗也)。

緬尋(綿典反賈注國語云緬思也說文微絲也從糸面聲下見前尋字從又從口從工從寸以說也)。

懿夫(於記反考聲云懿哀痛聲也從壴從欠口作懿今文中從次從心作懿俗用誤也訓義別非本字壴竹句反之已矣)。

竊景行(千結反考聲云私取也鄭玄注禮記云盜也韓嬰說小人盜自中出從穴從廿從米离聲也今隸書略去廿离音先結反廿音疾)。

波斯匿(梵語即西國波斯匿王也從佛請說護國法請說經主也唐云日月光也)。

永袪(去魚反考聲云抽也集訓云舉也韓詩袪去也說文從衣去聲也)。

寔惟(時軄反毛詩傳曰寔是也說文止也宀音綿是字從曰從疋也)。

迺津(上奴改反亦古文乃字也亦語詞也下井寅反鄭注周禮云津潤也郭注爾雅云津梁也廣雅同也周之已矣也)。

共臻(櫛詵反爾雅臻至也考聲云聚也集訓到也張揖字詁作臸從二至以為古文臻字也象形字也)。

緹油(上弟奚反鄭注周禮云綠色也又淺紅色也說文帛赤黃色也下油者絹油也古人用以書記事)。

參差(上磣參反下廁師反假借字也韻詮云參差者不齊之皃參字古文或作[晶/尒]經作參俗字也)。

大輅(魯固反白虎通云天子大輅字書云古者大輅為椎輪之質今加於[車*(囗@乂)]飾之華麗也)。

三覆(豊目反考聲覆審也集訓重察言語曰覆也)。

慨然(康愛反考聲傷歎也)。

憺慮(上唐濫反許叔重注淮南子云心志滿足也顧野王云恬靜也說文安也從心詹聲也下呂佇反爾雅慮思也說文謀思也從思虍聲音呼)。

搜綴(色鄒反考聲求索也追衛反賈注國語云綴連也續也從糸叕之聲叕音陟劣反)。

褰裳(羌言反考聲云摳衣也從衣從騫省聲也)。

沃朕(烏穀反尚書曰洛乃心沃朕心賈注國語云沃美也廣雅清也說文溉灌也朕我也)。

襲予(尋立反廣雅襲及也司馬彪注莊子云襲入也郭注爾雅云重也說文從衣從龍)。

遠齎(精奚反玉篇賫持也廣雅送也說文持遺也從貝齊聲文中作賷俗字也)。

待扣(音口廣雅扣打也孔注論語云扣擊也說文從手口聲也)。

佇延(除旅反廣雅佇立也毛詩傳云門屏之間曰佇郭注爾雅云人君視所佇立處從人宁聲宁音張呂反)。

之籟(郎大反廣雅謂之簫也大者二十四管小者十六管有二底說文三孔籥也從竹賴聲)。

欒棘(上盧桓反禮記天子墓墓樹松諸侯栢大夫欒士楊說文欒木似欄從木從欒省聲也下矜力反毛詩傳曰棘酸棗也郭注爾雅云顛棘葉細有㓨又有商棘牛棘馬棘說文似棗藂生從二束廣雅棘棘箴也)。

弼我(貧密反孔注尚書弼輔也爾雅重也尚書大傳曰天子有四隣左輔右弼前疑後承廣雅弼備也大戴禮云絜廉而切直匡過而諫邪謂之弼說文弼字從二弓從[丙/一][丙/一]音添念反弜音巨丈反古文或從攴作㢸又作[弓*((丙*丙)/一)]也)。

爰令(上音員毛詩傳曰爰為也于也爾雅爰曰也說文引也從[受-(冗-几)]于聲[受-(冗-几)]音披表反)。

常衮(公穩反人名也)。

握槧(才敢反釋名云槧板之長三尺韻詮云以板為書記也說文牘樸也從木斬聲又音僉集訓云削版而記事者也)。

邃賾(上雖醉反王逸住楚辭云邃深也下柴革反劉獻注周易云賾者幽深之稱也說文從頤責聲也頤音夷)。

刊定(口干反鄭注禮記云刊削也杜注左傳云除也廣雅刊定也說文剟也竹劣反剟亦削也具足也)。

較然(上音角考聲較略也廣雅明也爾雅宜也尚書大傳較其志見其事太玄經云君子小人之道較然見矣漢書亦云較然易知也或作校亦同)。

釣[宋-木+索](所革反說文入家搜也從宀索聲也考聲求也取宀從市從糸俗用不從宀非也)。

迴出(熒頴反爾雅迥遠也從辵冋聲音與上同經從向作逈非也辵音丑略反頴音營炅反)。

躡金(黏輒反方言躡登也廣雅履也說文同蹈也從足聶聲也聶音上)。

惋撫(烏貫反考聲惋恨也桂菀珠藂云驚歎而藏於心也下芳武反從手無聲也)。

聊紀(了彫反毛詩傳曰聊且也說文從耳卯聲卯音[酉-二+(人/人)]從夘者誤也)。

旃蒙歲(之然反爾雅云在乙曰旃蒙在巳曰大荒落時永泰元年乙巳歲夏初四月也)。

木堇榮月(巾隱反花樹名也時斗建巳四月下旬也)。

仁王護國般若波羅蜜多經上卷

三藏大廣智不空奉　詔譯

已辦(上音以下白慢反鄭注禮云辦具也說文判也從力辡聲也辡音皮免反也)。

技藝(上奇蟻反韻英云技藝能也說文巧也從手支聲也)。

一滴(丁歷反考聲云水落也說文云水灓注也從水從啇省聲也)。

煗性(奴管反賈逵注國語云煗溫也或作煖俗用非也)。

仁王護國般若波羅蜜多經下卷

杻械(上抽柳反考聲云杻桎也亦作枉枷手曰杻從木丑聲下遐戒反考聲梏也韻詮云穿木枷足曰械從木戒聲也)。

枷鎖(上音加考聲云梏也案枷者穿木為孔枷於頸囚縶罪人之具也下桑果反或作鎻俗字也)。

摩訶迦羅(梵語也。唐云大黑天神也。有大神力。壽無量千歲。八臂身青黑雲色二手懷中橫把一三戟叉右第二手捉一青羖羊。左第二手捉一餓鬼頭髻。右第三手把劒。左第三手執朅吒[网-(ㄨ*ㄨ)+又]迦梵語也是一髑髏幢也。後二手各於肩上共張一白象皮如披勢以毒虵貫穿髑髏以為瓔珞。虎牙上出作大忿怒形。雷電煙火以為威光。身形極大。足下有一地神女天以兩手承足者也)。

瘡疣(惻莊反韻英瘡痍也或作創古文作剏下有憂反瘡頡篇疣病也或作肬亦通或作[病-丙+又]古字)。

業漂(上嚴劫反賈注國語云業次也取也爾雅事也郭注云業次舍也端緒也說文從華從巾下匹遙反廣雅漂潎也顧野王云流也說文浮也從水票聲票音同上潎音篇篾反)。

彗星(隨銳反考聲云妖星也光芒如帚帚箭草形占書云關中呼為伎女草此妖星光如伎女草形占書云所指之分有災或作篲古作篲)。

砂礫(零滴反碎石也麤砂也從石從樂省聲)。

泛漲(芳梵反賈逵注國語云泛浮也毛詩傳云泛流貌也說文從凡作汎古今正從水乏聲下張亮反考聲云水增大砂岸崩摧延入水曰漲從水張聲俗以上聲呼非)。

[乞-乙+几]陽(上康浪反考聲[乞-乙+几]極也)。

竭涸(何各反賈注國語涸竭亦涸也廣雅涸盡也蒼頡篇作[滷-├+止]古字也)。

降澍(朱戍反集訓云時雨所灌澍潤生萬物也經文從雨作霔謬也多是時俗凡情妄作不成字也檢一切字書並無此字非也)。

㮀盛(上霞巖反考聲云木匧也韻詮云盛書盛表木匧也或作椷亦作楠古字也經作凾俗字也本凾谷關名也匧音謙葉反盛音成鄭注周禮云在器曰盛說文云黍稷在器也從皿成聲也皿音明秉反)。

陀羅尼中字(但取其聲不求字義)。

[口*路](轉舌呼)。

娜(鼻中聲)。

孽(言竭反)。

捺囉(二合二合者上下兩字各取半聲合為一字上捺音弩紇反下囉音先取羅字上聲加轉舌即是下文諸有二合皆同此例囉字亦准此也)。

枳孃(二合上鷄以反孃取上聲經從禾誤也後文准此)。

婆(取去聲并引也)。

嚩(無可反)。

惹(自攞反)。

曬(所戒反)。

儜(尼整反亦作抳)。

涅(寧逸反轉舌也)。

十六大國(佛在世時各各強盛名為大國自後隨其王福互相吞并今或為小國或復磨滅無其國號者也王是之也)。

毘舍離國(舊曰毘耶離即維摩大士所居地也七百羅漢在此國界結集聖教)。

憍薩羅國(唐云無鬪戰龍猛所化之處也)。

室羅筏國(即是說此經處佛在時波斯匿王所治之境也)。

波羅痆(拏黠反)。

斯國(舊曰波羅奈施鹿林在此國也)。

迦毘羅衛國(即如來下生之地淨飯王所治之境界)。

拘尸那國(佛入寂滅處雙樹現在)。

憍睒(尸染反)。

彌國(或云憍償彌昔優田王所治境也最初刻檀作佛形像見在此國即護法菩薩伏外道之處形彰之已矣)。

波吒羅國(亦波吒釐或名上茅城或名王舍城鷲峯山在此國)。

仁王護國陀羅尼經(三藏大廣智不空奉　詔譯)

(沙門慧琳音)

纂曆(祖管反考聲纂集桂苑珠藂聚也說文從糸算聲也算音桑管反下力的反孔注尚書云節氣之度也大戴禮云聖人慎守日月之數以察星辰之行以序四時之從逆故謂之曆治也從曰[麻-(序-予)+厂]聲也[麻-(序-予)+厂]音同也)。

法蠃(盧禾反爾雅蚹蠃[虫*(虎-儿+(一/巾))]蝓也郭璞云似蝸牛而大案螺者樂器也吹作美聲以和眾樂從虫蠃聲也經作䗍俗用謬也非本字言法蠃者說法聲如蠃鼓因名法蠃也)。

刊梵言(口干反杜注左傳云刊除也鄭注杜記云刊削也廣雅刊定也說文剟也從刀干聲也剟音竹劣反剟亦刊)。

偉矣(為鬼反考聲偉大也重也說文偉奇也從人韋聲)。

迺辟(上音乃語詞也下卑亦反考聲辟占也字書問也說文法也從尸從辛口用法也卩音節)。

牆堵(上匠羊反說文牆垣蔽也從[夾/回]爿聲嗇音色爿音同成上經從土從[序-予+(圭/回)]非也)。

稽緇衣(上計奚反孔注尚書云稽考也廣雅稽問也說文從旨[禾*尤]聲[禾*尤]音雞[杭-〦+ㄊ]字從尤禾聲禾音鷄木字曲頭也下滓師反毛詩傳曰緇黑色也從糸[甾-十+乂]聲也[甾-十+乂]音同上[甾-十+乂]字說文從[巟-亡]音灾從塊苦外反俗用從田者謬)。

京者(景英反爾雅京大也考聲云丘之絕高者也說文云人所為絕高丘也從高省象高形也音公本反經從日從小作京俗字)。

藪澤(上涑後反考聲云澤無水有草曰藪爾雅有十藪說文大澤也從廾數聲下音宅孔注尚書德澤擇也鄭注周禮云水鍾曰澤蒼頡篇澤恩也說文光潤從水從擇省聲)。

俾爾(卑避反孔注尚書云俾使也爾雅從也韻詮與也古今正字俾益也卑人從聲)。

貝多(西國樹名也。其葉可以裁為梵夾書寫墳籍此葉麤厚鞭而難用若書多以刀畫為文。然後寘墨。為葉厚故也。不如多羅樹葉溥耎光滑白淨細好全勝貝多。其多羅樹最高出眾樹表若斷其苗決定不生。所以諸經多引為喻此等形狀叵似椶櫚五天皆有不及南印度者為上。西域記中具說其梵夾葉數種不同。隨方國土或用赤樺木皮或以紙作或以獸皮或以金銀銅葉良為諸土無紙故也)。

懵焉(墨崩反韻英云懵悶也慙也從心瞢聲)。

解曰(皆騃反呼為假者非也騃音崖解反也)。

摩醯(馨毉反梵語上界天王名也唐云大自在天也)。

薜茘多(上音陛下音麗梵語餓鬼眾也)。

鬼魅(眉被反或作鬽老物精也)。

漫荼羅(梵語也義說云聖眾集會處也即念誦壇場)。

巖窟(上雅緘反山崖也下苦骨反石穴也從穴屈聲者也)。

掘地(逵律反穿斸也)。

瓦礫(力的反碎石之類也)。

却窴(音田說文從穴真經中從土作填非也前經已具解說)。

賸最(承證反考聲云賸餘也說文物相增加從貝朕聲也賸從冉經從二貝作䞉誤書冉為貝也下祖悔反韻詮甚也說文從日取聲從四作者)。

築平(音竹以杵擣築)。

畢哩(下哩字轉舌二字合為一聲)。

體(梯以反借音以響梵字也)。

瞿摩夷(梵語也牛糞也)。

間斷(上間晏反下音段)。

擣以(當老反考聲手舂也從禱省經文從鳥作㨶俗字也非正體舂音束龍反)。

三重(直龍反言三重非是高下纍作三層乃是從壇心向外周匝分為三重聖位其壇高四指量上面平如方案一切念誦壇場皆如此作)。

皮膠(音交煎皮消作水凝冷而成膠)。

糯米(奴過反)。

三股(音古)。

箜篌(應畫婆羅門箜篌非是人間用者也)。

插枝(楚洽反)。

釘(去聲丁逕反)。

木橛(拳月反一頭尖釘入壇上或名杙)。

閼伽(梵語也即是香水器也或用金銀器也或用螺盃盛香水也)。

踐蹋(上前演反鄭注禮記云踐履也說文從足戔聲下蹋字從足[日/羽]聲經作[踏-日+田]俗字也下徒合反說文蹋亦踐)。

跏趺(上音加下音夫前大般若中已具釋)。

輸(詩律反借音用)。

鐸(唐洛反)。

[牟*含](謨含反)。

掐數(口甲反以指爪掐也)。

駛流(音使峻流水也從馬史聲)。

[寧*頁](寧頂反)。

十六輻(封目反畫壇場中心安布陀羅尼文字作一輪以金剛為輻輻間書梵字)。

金剛般若波羅蜜經(後秦羅什譯　慧琳音)

金剛(金剛寶者最堅人剛以智諭焉金字說文云五色金也黃為之長久埋不生百鍊不輕從革不違西方之行生於土左右注二點象金在土中之形也從土今聲也剛字說文云強也從刀岡聲岡音同上從网下斷從山下文羅字亦從冈也)。

舍衛國(梵語訛也案十二遊經義譯云無物不有國或云舍婆提城或言捨羅婆悉帝夜城並訛也正梵音云室羅伐悉底國此譯云聞者城法鏡經譯云聞物國又善見律云舍衛者人名也舍衛先居此地時有國王見其地好心生愛樂舍衛遂請王住王即許之因以其名而為國號又國云多有國諸國珍奇多歸此國故以為名也)。

祇樹(梵語也或云祇陀或云祇洹或云祇園皆一名也正梵音云誓多此譯為勝波斯匿王所治城也太子亦名勝給孤長者就勝太子抑買園地為佛建立精舍太子自留其樹供養佛僧故略云祇樹也)。

給孤獨(亦義譯也梵云阿那陀此云無親屬巨富多財誓救孤獨時人以為其號古經云阿那邠邸或曰阿藍皆是一也)。

唯然(維癸反案唯者謂譍尊者命亟敬之辭也禮記父召無諾先生召無諾唯而起鄭玄曰唯恭於諾說文唯即諾也從口隹聲)。

四維(翼隹反廣雅維隅也淮南子日天有四維也)。

頗有(普我反或作叵語辭也叵也)。

筏諭(夫襪反俗字也正體從木從發作撥集訓云縛竹木浮於水上或運載名之為撥南土吳人或謂之[簿-尃+卑]即筏也[簿-尃+卑]音排經中從伐作栰或從竹作筏皆非也諭字俗從口作喻也)。

阿蘭那行(梵語也正字言阿[文*閔]拏[文*閔]音隣簡反此譯云無諍即無諍行或云閑靜亦是無諍義也或云阿蘭若也)。

數如是沙等恒河及經末云數佛世界(此二數字並屬下句也)。

經云尚多無數次文云爾所恒河沙數(此二數字音霜句反並去聲字也皆屬上句數字說文從又從婁支音普卜反)。

歌利王(亦梵語也或言迦利王論中作迦藍浮王皆訛也正云羯利王此譯為鬪諍王西域記云在烏仗那國瞢揭釐城東四五里是其處也古譯為惡世無道王即波羅柰國王也瞢音墨崩反揭音羯釐音離)。

金剛般若波羅蜜經(後魏菩提流支譯)

慧琳撰

脩伽陀(或云脩伽度皆梵語聲轉耳正梵云素櫱多此云善逝即如來十號之一稱)。

捫淚(莫奔反聲類捫摸也毛詩傳捫持也經文或作抆武粉反字林通抆拭也考聲涕泣也義亦也)。

荷擔(胡歌反又音賀廣雅荷擔揭也古文作[木*何]亦同下當濫反字書擔負也說文從手詹聲也)。

摩那婆(梵語或云摩納婆或言摩納皆梵語訛轉也此譯為年少淨行也)。

歌羅分(梵語數名也下焚問反後文准此音論自解云如析一毛以為百分一分名歌羅分論以義翻名為力勝言無漏無量善法一歌羅分勝於有漏千分)。

數分(霜何反猶是數中轉微細者乃至少許猶勝於彼或云不相似勝也)。

優波尼沙陀分(論中義釋名為微細極至隣虛名優波尼沙陀分也)。

毛道(此言譯者誤也案梵云嚩囉此云毛婆羅此云愚以毛與愚梵音相濫故誤譯此為毛義翻為毛道或云毛頭皆非也此譯者之失矣正梵音云婆羅必哩他仡那婆羅此云愚必栗託此云異仡那此云生唐云愚生是也言毛道凡夫者義不明也)。

金剛般若波羅蜜經(陳朝真諦三藏譯)

慧琳撰

偏袒(壇爛反順時借用字也說文云衣縫解也音為丈莧反今非此義案經云偏袒者以右髆去衣露肉也彼方謂䖍敬之儀極也從衣旦聲說文從肉從亶作膻詩曰膻錫暴虎從肉亶聲)。

右肩(音堅說文作肩肩髆也從肉象形字)。

濕生(尸入反考聲云濕濡也說文幽濕也從水從一一覆也覆土而有水故濕從[茲-卄]從土經文多作濕非也濕音他匝反濕水名也在東郡東武陽陳平原東北流至千乘入海也[茲-卄]音幽)。

虛空可數量(上虛字從虍音呼從丘丘字或作[共-八]經文有作[雨/(並-(前-刖))]非也次數字上聲下量字音力長反說文云平多少稱輕重曰量正從曰從童作量今隷書省也)。

沙數(霜句反)。

支提(梵語也或云脂帝浮都或云浮圖皆訛也正梵音際多或曰制多此云聚相謂纍寶及塼石等高以為相也)。

迦陵迦王(梵語古昔王名也此云鬪諍即前經中波羅柰國無道王也)。

荷負(上音何又音賀字書荷擔負也下負字說文上從人下從貝上古人字也非是力亦非刀俗多從力或從刀皆非也)。

能斷金剛般若波羅蜜經(三藏玄弉譯　慧琳音)

能斷(團夘反上聲字或去聲亦通易斷木為杵孔注尚書云斷絕也說文截也從斤從[(茲-卄)/一/正]音絕古文絕字也今經文作斷皆隷書從省略也或取便穩而作非正體也截正體截字也右此金剛一經即大波若中第五百七十七卷是能斷金剛分也入藏目錄云為與後經名目相濫故重列之其音義已具前大經本故不重出請檢前文也)。

能斷金剛般若波羅蜜多經(大周義淨三藏譯)

(慧琳音)

難量(力長反)。

知量(良丈反俗作量)。

弶伽(梵語西國河名也此借唐言以響梵字猶未全切若准梵音上弶應音為凝等反亦凝之上聲也下魚迦反為正也古經或云恒伽河或云恒邊沙或云兢伽皆一也不切當也)。

心陀羅尼(梵語陀羅尼此云總持即心持法者也)。

薄伽伴(梵語或云薄伽梵或云婆伽婆或云薄伽跋帝皆佛第十號也)。

此金剛經更有一譯在金剛般若論中(無著菩薩造隋朝岌多譯者是經文具在論文中)。

實相般若經

慧琳撰

交暎(英敬反韻英云旁照也考聲云暉也說文從日英聲經文從央作映非映音烏浪反經意也)。

遊踐(錢剪反孔注論語云踐循也鄭注禮記云履也從足聲戔音殘)。

唅(何甘反短聲自下單書一字者皆是真言但取其聲以響梵字不求字義也)。

唵(烏固反引聲便合口)。

憾(含紺反引聲此上三字皆真言也)。

淤泥(於據反字書云水底青泥也韻英云澱滓從水於聲)。

咭唎(二合上賢結反下唎字轉舌二字合為一聲下二合字皆准此解也)。

怛纜(二合下纜字轉舌引聲藍談反)。

阿(上聲又短聲)。

阿(去聲引)。

㘕(魯甘反彈舌引聲即是)。

底唎(二合上丁以反下唎字兼轉舌二字合為一聲也)。

障累(上章讓反考聲云蔽也說文隔也從阜章聲下壘墜反考聲家累也孔注尚書云輕忽小罪而積害毀大也劉兆注公羊傳云連及也作絫會意字)。

驃(梵語本是二合字應合書毘喻二字合為一聲仍引也)。

徧饒(邊眄反考聲云書也周也亦作遍下繞招反考聲云益也飽也形聲字也)。

違[日/出/大/((犀-尸)-牛+十)](蒲冒反鄭注周禮云相侵也案暴亦惡也說文疾有所趣也從[冗-几+平]音淊從㬥省聲也今經文從田從恭非也正從日從出從廾從企廾音拱也)。

莎訶(梵語具足云娑嚩二合賀唐云滿足義周遍義寂滅今言莎訶者訛略也)。

波旬(梵語正云波俾掾唐云惡魔佛以慈心訶責因以為名古人譯為波卑秦言好略遂去卑字旬字本從目音縣誤書從日為旬今驗梵本無巡音蓋書寫誤耳傳誤已久)。

擾亂(上饒沼反從憂憂音奴刀反不是憂字下音亂前已具釋故)。

理趣般若經(三藏金剛智譯)

慧琳撰

綺蓋(上欺幾反下蓋字從草從盇盇音合)。

金剛拳(逵圓反考聲云手拳也說文從手從卷省聲)。

美適(上美字說文從羊從大經從火作美非也經文有作猗適者誤也)。

吽(梵文真言句也如牛吼聲或如虎怒胷喉中聲也)。

信解(諧戒反音夏者非也)。

超越(超越二字並從[禾/止][禾/止]字上從夭下從止經從土從之作走訛也超字從召召字從刀從口越字從戉音與上同戉字從戈從[戉-戈]音厥戈音古禾反)。

戲論(希義反爾雅戲謔也考聲弄也施也毛詩傳云逸豫也字書三軍之備也說文從戊䖒聲䖒音希下從豆也)。

淤泥(於據反字書云水下青泥韻英云澱滓也從水於聲)。

紇哩(二合真言句也上紇字無反音取痕字入聲下哩字轉舌)。

怛嚂(二轉合舌引也)。

鶴(何各反亦真言句也)。

毘喻(二合引)。

娑鑁(二合下武敢反)。

[怡-台+咸](含紺反)。

竝真言句不考字義。

大樂金剛理趣經(大廣智不空三藏譯)

慧琳撰

搖擊(上翼消反考聲搖作也說文動也從手䍃聲也䍃音由䍃字從肉從缶經文從爪非也下經亦反顧野王云擊猶捶打也說文支也從手毄聲毄音與上同從[車/山]從殳[車/山]音衛殳音殊攴音普卜)。

慾箭(下煎線反慾心與境相應如箭之中也)。

滋澤(上子斯反孔注尚書云滋長也蒼頡篇液也說文益也從水茲聲下音宅毛詩傳曰澤潤也說文光潤也從水睪聲)。

曼荼羅(荼音宅加反梵語無正翻義譯云聖眾集會處即此經一十七會曼荼羅各各差別並是修行供養念誦者道場也)。

熈怡(上音希下音夷前音義第一卷已釋)。

抽擲(上丑留反下程劇反)。

吽(如虎怒聲)。

何(去聲引如長聲呼惡字是也)。

嚬眉(毘寅反戚眉而視忿怒之形也)。

揮斫(上音暉下章若反運以猛利智劍斷一切分別心名為揮斫一切有情即未來佛也)。

郝(呵各反長引聲)。

大明呪經(前譯般若心經　慧琳音)

罣礙(胡[几@(、/、)]反下立葢反說文䋄礙也從冈)。

竭帝(梵語真言句質樸不妙竭正梵音云蘖也)。

僧婆訶(亦質樸不妙也正梵音云婆縛二合賀與前經所說同也)。

般若波羅多心經(羅什譯　慧琳音)

五蘊(威損反蘊猶聚也)。

揭帝(梵語真言句上魚羯反與㜸字相近也)。

般囉(上奔沒反下囉字轉舌梵字亦是二合宜書鉢囉字為正)。

佛說般若波羅蜜多心經(罽賓僧般若於西明寺譯)

若軶(櫻革反礙也難也或作厄俗字也)。

行者(行孟反)。

㜸帝(魚羯反真言句梵語不求字義但取聲)。

一切經音義卷第十

一切經音義卷第十一

大唐翻經沙門慧琳撰

大寶積經序及經第一帙十卷(同此卷音)

睿宗皇帝製。

縱橫(上足庸反下獲萠反說文作從考聲爾雅縱長也竪也橫廣也左右方也韓詩云南北為從東西為橫說文橫欄木也從木黃聲也)。

之數(霜句反也)。

拯(支境反音取蒸字上聲是也韻英云拯濟拔也杜預注左傳云拯救助也聲類云拯昇也廣雅拯救也說文作抍上舉也從手升聲也)。

沈淪(上持林反集訓云沈沒也莊子曰是陸沈者顧野王曰人之居陸而若沈溺無聞朝廷是陸沈也下音倫考聲云淪漬也資四反說文沒也從水侖聲侖音倫)。

樊灼(上扶文反說文燒田也從火[木*夕*木]音煩聲也下章弱反蒼頡篇灼爆也說文灸也音久從火勺音斫聲也)。

憚其(檀爛反鄭箋詩云憚難也說文畏也廣雅驚也從心單聲也)。

豪芒(上胡高反借用非本字也正體從毛從高者作毫算經云十[糸*系]為一毫毫芒者毛端頭也微少也下音亾)。

陶鈞(上唐勞反集訓云瓦[宋-木+羔]也音姚[宋-木+羔]者燒造瓦器處也廣雅陶化也世本云昆吾作陶宋忠日夏桀臣也說文從阜匋音逃聲也下橘勻反聿均反考聲鈞均也均平無等差也許叔重注淮南子云鈞陶法也說文云從金勻聲也案陶鈞謂造化也)。

漢日(而質反漢法本內傳云漢明帝夜夢金人飛行殿庭項背日光占夢者曰西方有大聖人也因尋其教始聞佛法也)。

鷲頭(情袖反謂鷲鳥也鷲頭山名也在王舍城側亦名鷲峯山亦名靈鷲山梵云耆闍崛山並一山也)。

玉豪(胡高反假借字也正體從毛作毫言玉毫者如來眉間白毫毛也晧白光潤猶如白玉佛從毫相放大光明照十方界故云玉毫瑞色也)。

干戈(上岡安反詩傳曰干杆也音旱杆盾也脣準反說文作[戒-廾+早]音干干犯也從反入從一作女古字也下古禾反周禮司戈盾掌戈盾之物鄭玄曰今勾矛戟也居逆反詩傳戈長六尺六寸方言云吳楊之間謂戟為戈說文云平頭戟也象形)。

摧鎽(上藏雷反說文摧折也從手崔聲也下妨封反考聲云刃末也說文云兵刃端也從金峯聲也或作峯)。

潰旅(上回外反毛詩傳潰亂也公羊傳云下叛也穀梁傳曰上下不相得曰潰左傳云逃民也於上曰潰在下曰逃說文云潰漏也下力舉反孔注尚書云旅眾也周禮五百人為旅鄭玄曰凡師出曰治兵師入曰振旅說文從㫃於蹇反從从古從字也作旅俗用從衣作旅非也)。

闢圓(頻亦反說文闢開也從門辟聲周易繫辭云闢戶謂之乾也)。

惠晷(歸累反說文云曰景也從曰從咎音舊今俗用從田作乹非也)。

肇闡(上潮少反上聲爾雅云晷始也下昌演反聲類大開也韓康伯注繫辭云闡明也)。

瓊編(葵營反詩傳曰玉之美者也一云玉樹也說文赤玉也從王敻葵營反聲也下必綿反劉兆注公羊傳云比連也蒼頡篇云編織也說文編次簡也從糸音覓扁苾眠反聲也)。

遽即(強御反去聲俗字也賈逵注國語云遽疾也顧野王曰遽急也鄭玄注周禮云遽傳也音轉說文同周禮從辵丑略反豦音渠聲也)。

叡聖(營芮反廣雅叡聰也又智也集訓云叡聖也通於微也說文叡深明也從[(├/(月-一))*又]音殘從目從谷省聲也)。

靜㜸(魚羯反左傳曰天反時為災地反物為祅音芺考聲云㜸祅災也蟲獸為怪曰㜸衣服草木為怪曰祅今俗用通作㜸呂靜韻集從虫音毀作㜸字書正體從示作㜸[薛/示]聲也說文㜸字從廾音草從巾丑列反從阜音負從辛作薛今相傳去[艸-屮]作薛訛略不備也)。

巢燧(上柴㕛反抱朴子曰上古帝王有巢氏也是時禽狩茲多人民巢居以避群害故號有巢氏繫辭曰上古穴居而野處後代聖人易之以宮室下隨萃反抱朴子曰上古質朴茹毛飲血生噉蟲魚及諸果實多有腹疾之患是故聖人鑽燧求火變生作熟因名為燧人氏也)。

擁篲(上於拱反蒼頡篇云擁持也說文抱也從手雍聲也或作擁小篆作擁古字也下隨銳反玉篇云掃竹也方言云自關而西或謂之掃篲隨醉反亦曰掃帚之酉反或從草作蔧)。

正朔(上章盈反下雙捉反經文作朔俗字也正體從屰音逆作朔考聲云朔始也穌也月一日也)。

蟠桃(傍安反。山海經云東海中有桃都山。山上有大桃樹名曰桃都。其根盤結五百餘里。枝相去三千里。樹上有金色天鷄。日初出時光照此樹天鷄即鳴。天下眾鷄皆隨而鳴。山海經亦云有大桃樹其根盤結五百餘里。枝相去三千里。於寶搜神記及風俗通義並引黃帝書云。上古之時有二神人。一名荼與二名欝壘又一名欝律度朔山。山上有大桃樹。二人依樹而住。於樹東北有大穴。眾鬼皆出入此穴。荼與欝壘主統領簡擇萬鬼。鬼有妄禍人者則縛以葦索執以飴虎。於是黃帝作禮歐之立桃人於門戶畫荼與欝壘與虎以象之。今俗法每以臘終除夕飾桃人垂葦索畫虎於門左右置二燈象虎眼。以袪不祥)。

混車書(上魂穩反說文云豊流也案豊流為混混同流不分也車音薑魚反案車者謂車轍跡也書謂文字符印也言混車書者天下轍迹共同文字無別同一王化四海為家也)。

細柳(山海經云西海中近日月所沒之處小洲名也有常陽山日月所入也即此洲也一名細柳亦名陽柳島)。

迦葉(梵語略也正梵音云迦薑佉反攝波即天竺國之大姓也)。

年踰(羊朱反廣雅云踰度也毛詩傳曰踰越也說文從足俞聲也或作逾俗字也或從辵作逾)。

挹其(伊入反蒼頡篇云挹損也毛詩傳曰挹斟也音針說文挹持也從手邑聲也)。

永淳(時倫反唐天皇大帝時年號癸未歲也)。

當宁(直呂反爾雅云門屏之間曰宁桂苑珠藂云人君於厲門視朝立之處也)。

循機(隨遵反爾雅循自也郭璞云自猶從也考聲云循順也說文循行也從彳丑亦反盾聲音脣淮反象形下幾希反孔注尚書云弩牙也制動也說文主發謂之機)。

登樞(昌珠反集訓云樞機發動之端也考聲云樞機言詞也說文云戶樞也從木區聲)。

虧徵(區追反考聲云虧落也傷也鄭箋毛詩云虧猶毀壞也王逸注楚辭云虧缺也廣雅虧少也說文云氣損也從雐雐音呼亐聲也亐即于字或從兮作虧下陟矜反杜預注左傳云徵驗也說文徵象也從壬天頂反從微省聲也)。

綿區(上彌然反下羗于反)。

丕構(上音披說文云丕大也從一不聲經文從十作㔻俗字非也下苟候反顧野王云搆合也毛詩傳曰搆成也說文云搆葢也從木冓古候反聲也)。

尋[繹-幸+(((嘹-口)-小)-日+(工/十))](盈益反方言云繹理也長也廣雅繹事也終也說文抽[糸*系]也從糸音覓[罩-卓+(((嘹-口)-小)-日+丰)]聲也)。

不懈(革賣反懶惰也)。

忘疲(武坊反下被眉反國語曰疲士無位疲女無家賈逵曰疲病也廣雅疲倦也說文疲勞也從疒女厄反皮聲也)。

部帙(陳栗反說文云書衣也從巾失聲也或從衣袠或作袟也)。

在握(鵶角反爾雅握具也說文榏音厄持也從手屋聲也)。

之祚(曹戶反賈逵注國語云祚泣也祿也古今正字云祚福也從示音祇乍省聲也)。

之甿(麥耕反史記云甿隸之人也廣雅甿氓也癡也蒼頡篇云田野人也說文云田民也從田亾聲也)。

恒佚(寅一反考聲云意歡足也樂也孔安國注尚書云佚豫也蒼頡篇云佚暢也從人失聲也)。

寧謐(彌必反爾雅謚靜也昚也音慎考聲云無聲也集訓云謐安也從言[必/皿]音密聲也)。

澆俗(上經堯反考聲云澆薄也沃也案澆沃之即味薄矣)。

淳源(上常倫反俗作淳正體作淳考聲云淳清也鄭玄注儀禮云淳沃也廣雅淳漬茲四反說文淳盝也音祿從水[古/日/羊]音純聲也[古/日/羊]音同上下危袁反鄭玄注禮記云源本也顧野王曰水本為源也)。

暫乘(慙濫反考聲云暫不久也或作蹔)。

聊題(力彫反集訓云聊且也)。

緗帙(上息陽反字書縑緗也下陳栗反集訓云書衣也從巾失省聲也或從衣作袠今作袟一也)。

大寶積經卷第一(大唐三藏菩提流志集譯三律儀會第一三卷經)

高峻(笋俊反俗字也說文正體作峻考聲云山高也孔安國注尚書云高大也說文高也從山陵戍俊反聲也俊音同)。

卉木(上暉貴反說文云草之總名也從[艸-屮]丑列反從艸音草今隸書省略從三十作卉又音暉鬼反亦通)。

麒麟(上音其。下音隣。蒼頡篇云牡曰麒。牝曰麟。毛詩鳥狩蟲魚疏云麒[塵-土+(希-巾+ㄙ)]者瑞狩也。王者至仁則出見麏身音君。牛尾馬足團蹄黃色一角端有肉不傷物也其音中鍾呂行步中規矩。遊必擇地詳而後處。不履生蟲。不折生草。不群居。不侶行。不入陷穽。不罣羅網。說文亦云仁狩也。麋音眉身牛尾一角從鹿其聲也[塵-土+(希-巾+ㄙ)]者牝麒也從鹿吝聲經文有從馬作騏驎非此同)。

熊羆(上書窮反下彼眉反毛詩云惟熊惟羆說文云狩名也似豕而大黑色山居冬蟄持立反其掌似人從能灬必遙反聲也爾雅云羆如熊黃白色郭璞云羆似熊而大熊類也頭長高猛憨呵甘反多力能拔木方言關西呼為猳音家羆從罷蒱罵反也灬聲也)。

鸚鵡(上焉耕反。下無甫反。或作䳇。二體並通。山海經云。黃山有鳥其狀如鴞為驕反青羽赤喙呼穢反人舌能效人語。名曰鸚鵡。郭璞曰今鸚䳇舌似小兒脚指前後各二扶南之外出五色者。亦有純白者大如鷹曲禮曰鸚鵡能言不離飛鳥。說文鸚鵡二字並從鳥。嬰武皆聲也。說文又說嬰益盈反。字從女賏。益盈反聲也。從二貝。今經文從二目下從安作嬰者非也。武字從止從戈)。

鴝[只*鳥]羅鳥(梵語印度國鳥名也或云俱翅羅或云俱耆羅皆梵語輕重也涅盤經云此鳥聲好從聲立名本性愛榮不栖止於枯樹)。

鳧鴈(上輔無反爾雅舒鳧鶩音木郭璞注云鴨屬也烏甲反考聲云野鴨之小者文字釋要云從鳥几音殊聲也几者鳥之短羽飛則几几然上形下聲也下顏諫反或作鴈二體同毛許傳云大曰鴻小曰鴈說文云鵝屬也從鳥從人厂聲案鴻鴈者隨陽鳥也禮記月令曰季秋之月鴻鴈來賔也)。

茹食(如暑反考聲云茹噉也食也下食字正體從亼精入反從皂彼立反今經文從人從良作食俗用字非正體也)。

蓊欝(上屋孔反古今正字云蓊大也英也[蘲-畾+(工/中/(冗-几+口)/土)]也桂苑珠藂云草盛皃從草翁聲也下威律反俗用字也考聲云欝韞也威殯反爾雅欝氣出也桂苑珠藂云欝然氣出皃廣雅欝幽也謂樹木幽深之皃說文云木藂生案說文欝字正體從林[午/止]甫狗反從勹音包從鬯丑亮反從彡音衫作鬱字林及經文從四從艮從寸作欝未詳所出今並書之)。

菴摩羅樹(梵語果樹名也此國無古譯或云菴婆羅或曰菴羅樹皆一也涅盤經云如菴羅樹一年三變有時生花光色敷榮有時生葉滋茂蓊欝有時彫落狀如枯樹又云如菴羅樹花多果少)。

甄叔迦樹(上經延反下薑佉反梵語不求字義西國花樹名也此方無此樹大唐西域記云印度多有甄叔迦樹其花赤色形如人手一說云亦名阿叔迦亦名無憂樹其花亦赤色此說正也)。

由提迦花(薑佉反借音字為梵語聲近薑佉反轉讀者多執本字音為加者誤也乃至本師釋迦亦呼為迦愚惑之甚矣此文中前有婆師迦花後有迦羅婆花皆同此音也)。

普洽(咸夾反霑也和也潤也)。

耎草(如兗反有作軟者非也)。

靃靡(上雖[此/束]反醉唯反下音美韻詮云靃靡草敷皃王逸注楚辭云隨風披敷也)。

暉暎(上毀韋反下英敬反青碌光色互相發暉也)。

如孔雀胭(嬰堅反考聲云胭喉也胭項也經文從口作咽乃去聲字誤用也正體從肉)。

兜羅綿(上都侯反梵語細耎綿也即柳花絮草花絮等是也)。

趾步(之爾反杜預注左傳云趾足也爾雅亦同下步字說文步行也從止從[(┤*〡)/一]他未反相背重書即步字今俗用止下從少訛略也)。

陂泉(彼眉反鄭玄注禮記云畜水曰陂穿地停水曰池也)。

清泠(歷丁反清泠二字並從水案清泠者瑩淨也形聲字)。

踰繕那(上羊朱反繕音善踰繕那者梵語自古聖王軍行一日程也諸經論中前後翻譯遠近不同或云四十里俱舍論十六里大唐西域記云印度國俗一踰繕那三十里矣此說真實也今依此文)。

其莖(幸耕反蒼頡篇云草本曰莖說文云枝主也從草巠擊形反聲也)。

吠瑠璃(梵語寶名也字體無定或作琉璃上音留下音离天生神寶青綠色瑩徹光明非是人間鍊石煙火之中所成瑠璃也)。

寶鐸(上寶字正體從宀音綿從王從缶甫苟反從貝今經文從珍作寶俗用字非正體也下唐洛反鄭注周禮云大鈴也孔安國曰金鈴木舌以宣文教)。

贍部檀金(上常焰反梵語殊上最勝金寶名也天生神寶非是人間鍊礦鍊石所成金也)。

其䰅(相瑜反蓮花䰅也說文正體從頁賢結反頁頭也從彡音衫作須象形字也今隷書加髟必遙反作䰅亦通用)。

口銜(狎監反考聲云口持而嚼也說文云馬口中勒也從金從行會意字也)。

廁填(上初使反考聲云廁雜也蒼頡篇云廁次也廣雅廁間也下亭延反賈逵注國語云填加也廣雅填塞也鄭注禮記云填滿也或作闐亦通)。

阿溼婆氏多(梵語也唐言馬勝也)。

離翳(上音利下於計反方言云翳[夢-夕+(必/又)]也韻英云翳蔽也廣雅翳障也說文翳華蓋也從羽從殹省聲也)。

稠林(長流反蒼頡篇云稠眾也廣雅裯禾穊也音既說文稠多也從禾周省聲也)。

馳騁(上雉離反俗用字也正或作駞此字雖是正體為有兩音又音陀今且從俗作馳顧野王云馳走也廣雅馳奔也下勅郢反杜預注左傳云騁馳也走也廣雅騁奔也說文直驅也從馬[叟-又+ㄎ]聲也)。

流澍(上流字有點下之喻反說文云時雨澍生萬物從水尌聲也)。

缺減(上犬悅反。聲類從垂作缺。說文[午/止]瓦器也小口[瞿-隹+(工/止)]也厄耕反。說文缺字正體從缶甫苟反作缺。郭璞注爾雅云缶盆也。蒼頡篇云缺顧也屈追反。顧野王曰缺玷也。說文云器破也從缶從夬省聲也下減字有兩音並是上聲從水從咸字體一種音訓所用意義各別本音耕斬反。考聲云損之令少曰減。說文云減損也又音咸黯反鵶減反字典云自耗欠下曰減。集訓云減耗也。字書云欠陷也。今取此後音也)。

畋獵(上音田說文云平田也考聲云畋亦獵也或從犬作畋下力業反考聲云犬逐狩也今通謂畋狩為獵說文從大鼠力葉反聲也)。

魁膾(上苦瑰反孔安國注尚書云魁師也廣雅魁主也鄭玄注禮記云魁首也王逸注楚辭云魁大也下瑰外反廣雅膾割也屠割之人名為魁膾也)。

猫兔(上莫包反江外吳音以為苗字今不取字統云狩名也顧野王云似虎而小人家畜養令捕鼠正體從豸音雉苗聲也經從犬省略也說文闕此字下土固反顧野王云兔毛可以為筆者說文狩名也象踞後點象其尾兔頭與象頭同故兔字從象省)。

[厂@((甘/肉)*犬)]惡(上伊焰下烏固反)。

大寶積經第二卷

不可治(雉离反)。

數以(霜捉反)。

希望(武坊反)。

糞掃衣(上分問反。下桑到反。糞掃衣者。多聞知足上行比丘常服衣也。此比丘高行制貪不受施利捨棄輕妙上好衣服。常拾取人間所棄糞掃中破帛。於河澗中浣濯令淨。補納成衣。名糞掃衣。今亦通名納衣。律文名無畏衣。惡人劫賊之所不奪。經中亦名功德衣。一切如來之所讚嘆。服此衣者諸天常來禮敬供養。是故如來讚大迦葉命令同坐易衣而披之。故名功德衣也)。

谿澗(上啟奚反廣雅谿谷也說文水澍川也從谷奚聲也或作溪下姧晏反毛詩傳曰山硤水流曰澗尚書曰伊洛瀍澗既入於河孔安國曰澗出澠池北山案所在山陜之水皆名為澗說文亦云山水也從水間聲也)。

捶打(上佳蘂反許叔重注淮南子云捶鍛也都亂反考聲樀也嘲厄反說文捶以杖擊也從手垂聲也或從木作棰棰棓也下德冷反廣雅打擊也埤蒼云打棓也從手丁聲也今江外吳地見音為頂今不取)。

羂網(上絹犬反正體作[(ㄇ@人)/〦/月]亦作[网/繯]考聲云以繩捕鳥狩也韻英云繫取也案羂者羂索也下無倣反顧野王曰網者羅罟之總名也易曰昔疱羲氏結繩為網以畋以漁以養萬民世本云芒作網宋忠曰伏羲臣也或作[(网-ㄨ)/紙]或作[(网-ㄨ)/亡]皆古字也)。

藏舉(上昨郎反下薑圄反有經本或作弆墟圄反亦音舉也)。

麁獷(上倉胡反省略字也久已傳用說文正體作麤從三鹿字書云物不精也廣雅麤大也鄭玄注禮記云麤疎也下號奣反塢猛反集訓云犬獷惡不可附近也經文或有從石作礦誤也乃是銅鐵石璞非本字也)。

繫蝦蟇(上音計次音遐下麥巴反考聲云水蟲名也爾雅云鼁音去鼀音秋蟾音占蜍音余也郭璞注爾雅云似蝦蟇居陸地淮南謂之去[虫*ㄆ]爾雅又云在水曰黽音猛郭璞注云耿耕哽反似青蛙烏瓜反而大腹本草云蝦蟇一名蟾蜍一名鼁鼀一名去[虫*ㄆ]一名田父一名胡孟一名青蛙一名耿猛一名長股皆蝦蟇方域之異名)。

獼猴手(上音彌。下音侯。說文獿也。奴刀反也。或曰母猴。漢書謂之沐猴。今謂之猴孫王。延壽作賦謂之王孫。今俗呼謂之胡孫。案此狩種類甚多。略而言之近有十種。今且略舉其名。不能一一繁述。即有獼猴白猿音袁蒼[玃-(目*目)+賏]俱籰反籰音王約反青獿狙七余反豦音據狖由救反蜼音遺去聲又余水反又有果然皆獼猴之種類也。其中差別色皃各殊今且略說。果然一狩南州異物志云。九真骨浦縣交州日南山父林藪中皆有此狩。其名果然。猿狖之類。其鳴自呼身如猨面如犬青色或通身白色。脅邊有黑斑文。其身不過三尺。尾長四尺有餘反度身過於頭視其鼻見兩孔仰向天毛長柔細也往往人間有此狩皮縵褥也)。

諠雜(上暉袁反正體或作讙聲類諠譁也鄭玄注禮記云諠囂聲也香妖反下財合反俗字也正體作襍說文云集五彩之衣曰雜從衣集聲也今作雜變體俗字也因草書變衣為立謬也)。

[冗-几+豕]間(張勇反說文墓墳也冡字從勹音包從豕丑綠反經中從冂音覓從豕音始非也)。

如趍(取瑜反包咸注論語云趍疾行也爾雅門外謂之趍說文趍走也正體從走從芻初亐反聲也經文從多作趍俗用字也)。

馳騁(上長離反說文作駝廣雅馳奔也顧野王曰馳走也說文大駝也從馬它音他聲也經文從也作馳俗用字也下勅領反廣雅騁奔也杜預注左傳云騁走也說文直驅也從馬[央-大+(⊥/ㄅ)]匹下反聲也說文又說[央-大+(⊥/ㄅ)]字從由從丂音考今經中從[央-大+(⊥/ㄅ)]作騁非也)。

槍林(七羊反蒼頡篇木兩頭銳也案今槍者兵仗也水長丈餘兩頭施鐵刃謂之槍說文槍距也從木倉聲也)。

險壙(虛儼反。廣雅險阻也。方言險高也。賈逵注國語云險危也。王弼注周易云險難也。說文險阻難也。從阝音負僉七尖反聲經文從山作嶮音儼非也。嶮者小不平也坎也。字義與音俱乖。經意宜改從阜作險。下苦謗反。考聲云壙埌音浪原野遠皃也。蒼頡篇云壙疎也。廣雅壙大也。說文塹也七焰反穴也從土廣聲也。經文從日作曠誤也。曠光也明也殊非經義。從土為正也)。

貲財(上紫斯反廣雅貲貨也顧野王曰家中貲也正作資從此者非此義也說文小罰以財自贖曰貲從貝此聲也)。

所貳(他得反鄭玄注周禮云從官借本商賈也集訓云假貳於人也說文云從人求物也從貝弋音翼聲也經文中從代作貸音太誤也台載反錯用應可除去人)。

銷滅(上息焦反鄭玄注禮記云銷散也說文云鑠金也商斫反從金肖聲也下彌結反說文云滅盡也從水從戍從火戍是火基水滅火會意字也)。

遞互(上亭禮反或作递亦通考聲云遞代也郭璞注爾雅云更易也楚辭曰四時遞來而卒歲王逸曰更相代也字書遞交也從辵丑略反虒音梯聲也經文作[遞-虎+(?/巾)]俗字也下胡固反韻詮云互差也象懸互中有[甚-匹+(岡-山+十)]別也經作㸦俗字誤也非正體字也)。

諛諂(上羊珠反蒼頡篇云諂從也莊子云不擇是非而言謂之諛說文諛諂也從言臾羊朱反聲也下丑染反易曰君子上交不諂下交不嬻音讀何休注公羊傳云諂猶佞也莊子[耳*希]意道言謂之諂說文諂諛也從言臽咸減反聲也)。

勇躍(上羊種反諡法曰懸命為仁曰勇知死不避曰勇說文勇氣也從力甬羊種反聲也或從戈古禾反從用作勇古字也或從足作踴下羊灼反廣雅躍跳也上也進也說文行皃也從足翟聲也)。

暎蔽(上英敬反韻英云傍照也字書云相掩暎也正體從英經文從央於薑反非也作映音烏朗反玉篇云暎㬒不明也非經義下卑袂反彌弊反杜預注左傳云蔽障也廣雅蔽隱也考聲云蔽掩也從草敝毘曳反聲也)。

慘厲(上七感反。集訓云惱恨也。韻英云憂慼。又音初錦反。考聲云慘甚也。說文毒也從心參聲也參字從厽音累從㐱之忍反。今俗作參變體也。或從言作[言*(絫-糸+尒)]以言陰相譏也。下力滯反。韻英云毛詩傳曰厲惡也。鄭玄注禮記云厲嚴也。考聲云氣不和也。杜預注左傳云厲猛也。從厂音罕從萬。經文中從力作勵非也。勵勉也勸也。非經義。或從疒女厄反作癘癘疾也。殊非經意)。

嚬慼(上毘寅反考聲云嚬懣也音悶字書云嚬嘁聚眉也說文涉水者則嚬嘁也顧野王曰案嚬嘁者憂愁思慮不樂之狀也說文正體從卑從瀕今隸書從略省涉為步又去卑從口作嚬減省也下酒育反考聲云嘁嚬也書曰[喱-里+叔]咨忸怩或從口作㗤一也或從目作[目*戚]古字也經文從足作蹙非本字也)。

販易(上發萬反韻英云買賤賣貴也從貝反聲也下羊益反考聲云易移也換也變也象形字也)。

篋笥(上謙頰反考聲云箱類也說文篋椷也從匚匚音方夾音甲聲也下音四考聲云笥亦篋也從竹司聲也)。

苦膽(都敢反白虎通云膽者肝之府也肝主仁仁者苦不忍故以膽斷之是故仁者必有勇王叔和脉經云膽主神膽之有病則精神不守故知也)。

怯劣(上羗業反考聲怯愞也奴亂反玉篇怯多畏也韻英云怯恐懼也從心去聲也下力惙反少力也會意字也)。

貯聚(上張呂反杜預注左傳云貯蓄勅六反藏之也說文積財也從具宁直慮反聲也下情裕反又音慈庾反上聲亦通韻英云集會也考聲云攢集也何休注公羊傳云聚歛也說文聚會也從乑音吟眾立也取省聲也古文作㝡也)。

銅鈸(盤沫反考聲云樂器名也以鑄成二枚形如小瓶葢有鼻手執以二口相摩擊為聲以和樂也說文從金犮聲也經文有從足作跋跋涉字非本字也)。

憒鬧(上公外反又迴外反亦通集訓云心煩亂也說文云憒亂也說文從心從潰音會省聲也下尼効反集訓云多人擾櫌也韻英云擾雜也說文從市從人作鬧會意字也經文作閙俗字也或有作丙書寫人錯誤不成字也)。

瞋蔽(上昌人反下卑袂反袂音彌閉反)。

滓濁(緇史反考聲云滓穢也說文云滓澱也從水宰省聲也或從草作䔂羹菜也)。

螺貝(上魯和反俗用字正體作蠃郭璞注爾雅云蠃即蝸牛也說文亦云蝸牛類也而形大出海中形皃數般而不一也)。

覺寤(上音挍下音悟考聲云睡覺也集訓云眠寤也說文覺寤也經文從穴從中音心從告作窖謬也撿一切字書及教字韻中並無此字多是筆授或傳寫人隨情妄作非也寤者悟也蒼頡篇云寐覺而有言曰寤考聲云寐中有所見覺而信也說文從㝱省吾聲)。

[糸*(林/肉)*(敲-高)]葢(上桑懶反玉篇云[糸*(林/肉)*(敲-高)]即葢也通俗文曰以帛避雨曰[糸*(林/肉)*(敲-高)]從糸音覓散聲也又散字本作㪔從林枰拜反林分散也今隸書相傳作散訛略也經中或作傘俗字也下[(网-ㄨ)/山]愛反葢亦傘也案繖葢者一物也說文葢從草從盍音合經文從羊作蓋因草書訛謬也)。

臭穢(上昌狩反玉篇云臭者物氣之總名也說文云禽走鼻而知其跡者犬也故臭字從犬從自自者占文鼻字也經文有從死作[自/((餐-食)-又+人)]者非也下於[罩-卓+(豕-一)]反顧野王曰穢染也韻英云穢惡也考聲云荒蕪也或作薉說文從禾歲聲)。

纏裹(上池連反下戈火反)。

小蟲(長融反經作䖝非也)。

推度(唐洛反度量也)。

涎唾(上囚延反通俗字也說文正體作㳄口液也從水從欠考聲云口津也束皙作唌史籀作[水*欠]賈逵作漾或作涎古字也其上異體字並云口液也下吐課反說文云口液也從口從垂省聲也或從水作涶亦通)。

流溢(引一反正體作溢或作泗皆古正字也爾雅溢盈也廣雅溢出也說文器滿也從水益聲也)。

噬齧(上時曳反考聲云噬齧亦噬也下研結反說文齧亦噬也從齒[邦-(阿-可)+(利-禾)]口八反聲也[邦-(阿-可)+(利-禾)]巧也)。

讁罸(上張革反俗用字也毛詩傳曰謫責也杜預注左傳云讁譴也方言謫怒也郭璞曰謂相責怒也說文讁罰也正體作謫從言從帝從口今經文從適作讁俗字也下煩韈反尚書云刑罪人也說文云罪之小者但持刀罵則應罰從詈從刀作罰蔡邕石經改冈作四改刀為寸)。

關邏(上告環反鄭玄注周禮云界上門也聲類關扃也癸熒反說文云以水橫持門戶也從門[聯-耳]古還反聲也[聯-耳]字從[茲-卄]音幽丱古患反聲也下勒餓反考聲云邏遮也集訓曰遊兵斥候遮邏也)。

大寶積經卷第三

[生/月]瘀(於據反說文積血也從疒女厄反於聲也時人呼疒云病脚俗談非典語也經文從水作淤非也淤青泥也)。

掉弄(亭吊反考聲掉動也)。

譏嫌(鄭玄注禮記云譏訶也下奚兼反)。

紛擾(芳文反廣雅紛亂也說文從糸分聲也下而沼反考聲因此煩彼曰擾縱欲之皃也說文擾煩也從扌音手憂奴刀反聲也)。

矯亂(姜夭反集訓矯詐也顧野王曰假稱謂之矯說文矯擅也從矢喬聲也說文又解喬字從矢今俗用從右作喬謬也下盧段反考聲亂錯也或作亂古字說文從乙[辭-辛]音亂聲也)。

慘然(倉感反毛詩傳曰慘戚也爾雅慘憂也)。

阿吒筏底城(梵語也即多聞天王所居宮也或云阿拏挽多城)。

號咷(胡高反杜注左傳號哭也爾雅呼也說文痛聲也下唐勞反案號咷者大哭也易曰先號咷而後笑是也)。

投竄(徒侯反玄箋詩云投擿也考聲投赴也說文作[豆*殳]遙擊也下倉亂反顧野王竄逃也賈注國語竄隱也杜注左傳匿也古今正字竄藏也從鼠在穴中也)。

殀促(於矯反杜注左傳短折曰殀考聲少死也下取粟反廣雅近也說文促迫也杜注左傳促速也)。

蝗蟲(胡光反下逐融反爾雅食苗心曰螟食葉曰[膗-隹+(大/虫)]徒得反食根曰蟊音矛食節曰賊四種皆蝗蟲也並蟲災異名也)。

不瘂(鵶雅反考聲云不得言也古今正字瘂瘖也從疒女厄反亞聲也經從口作啞非也)。

不吃(斤乙反或作[(赴-卜+欠)-走+(├/乙)]亦通考聲云語難也韻詮云重也說文云難也從口乞聲也)。

負蒭(測虞反集訓云蒭者草之總名也作[卄/刃/一/刃/一]古作[卄/(急-心)]非也)。

擔負(都南反集訓云擔亦負也謂擔負物也從扌音手詹音占聲也文字釋要云詹字從厃牛毀反從八從言經文從木作檐非也檐音葉占反屋檐字也非經義下浮缶反顧野王曰背恩惡德曰負韻銓云受貸不償曰負說文負恃也上從古人下從貝人守寶有所恃也經文從刀作負非也)。

毒虵(常遮反集訓云豸音雉屬也毒蟲也易曰龍虵之蟄是也)。

贈遺(賊鄧反集訓云逆也以物送於死也韻英以物相遺也下惟季反韻英云遺與也以物與人也遺亦贈也)。

盲傴(麥恲反百盲反目無眸子曰盲下於宇反集訓云不申也廣雅傴曲也背曲傴僂也)。

蝙蝠(補眠反下風伏反爾雅蝙蝠伏翼也郭璞云齊人呼為蟙䘃音織墨亦名仙鼠頭似鼠肉翅方言云自關而西秦隴之間謂之蝙蝠冬蟄而夏飛晝伏而夜出也)。

梨黯(上力知反借用字也正體本字從黑作黧韻詮云色黑而黃也下押減反王肅曰黯黑皃也青黑色也)。

販賣(上方萬反下盲敗反)。

媒媾(每來反鄭玄云媒之言謀合異姓使和成也下鉤候反國語今將媒媾賈逵曰重婚曰媒也)。

猛厲(盲獷反考聲云大惡而健也下力滯反考聲云犯正而為惡也危也嚴也說文從厂音罕從蠆丑介反省聲今經文從力作勵非也勵勉也非經義只合單作厲)。

共貯(張呂反左傳貯稸也音畜畜藏之也說文貯積也從貝宁聲也)。

橐囊(湯洛反下諾郎反考聲云無底袋也案橐囊即橐籥也老氏曰天地之間其猶橐籥乎俗呼名韛音敗袋是也用鼓風以吹火也)。

刀[金*箴](之壬反廣雅[金*箴]刺也說文箴所以縫衣也字書云引線䥫也經文作鍼亦通正體從金箴之壬反聲也有作針者俗字也)。

長椎(除追反正字辯或云方頭䥫椎重八斤柄長三四尺以用鍛䥫從木隹聲經從手作推非也)。

碪前(知林反考聲碪跗也方䥫碪也經作砧俗字也)。

鍛䥫(都亂反蒼頡篇云鍛椎也鄭注禮記云鍛捶也說文小治也從金段聲也)。

鉆椎(儉嚴反字書云䥫夾也說文䥫鋷也女輒反蒼頡篇云持䥫夾也經文從甘作鉗繞頸䥫枷也非經義下直追反前已釋也從木隹聲)。

懶惰(郎旦反考聲不勤也說文懈怠也從心賴聲也或從女作懶亦同下徒臥反廣雅惰懶也韻英懈惰也說文不敬也從心隋聲也經作墮俗字也)。

厭惡(伊焰反烏固反心不忻也)。

猒足(一閻反說文如犬甘肉貪而不足故從甘從肉從犬會意字也)。

大寶積經第四卷(無邊莊嚴會第二四卷經)

無明㲉(枯岳反字書鳥孚殼也考聲卵空皮鳥卵之外殼也經言無明殼喻根本無明及以貪愛包含無量結使煩惱陶鑄有情命業生死宛轉其中不能出離無明窟宅如鳥居卵殼故引為喻也)。

降澍(江巷反爾雅降下也集訓云降落也蒼頡篇作降說文與爾雅同從阜夅聲也下主戍反淮南子曰春雨之灌無地而不澍說文亦云時雨澍生萬物從水從樹省聲也)。

阿字為初(阿字取上聲梵字也毘盧遮那經云阿字門一切法本不生義能生一切世間文字偈云阿字第一句明法普周遍字輪以圍遶彼尊無有相以此義故所以得居眾字之首次第向下更有四十九字總名一切文字之母即梵字根本五十字也)。

荷字為後(亦梵字也不切當荷音何亦宜書賀字賀即近經云阿字為初荷字為後者此字最居字母之未佛意叩其兩端標其首尾引為法喻次卷末有真言一道可三四紙字音非切當應須再翻)。

大寶積經第五卷

重擔(上柱勇反又柱用反並通下都濫反前卷已釋廣雅擔負也說文擔舉也從扌音手不從木詹音占聲也經文有從木作檐音琰占反非也檐屋檐也)。

瀑流(蒲冒反桂苑珠藂云猝雨水聚合流名為瀑流也)。

兜率陁(梵語上方欲界天名訛略也正梵音云覩史多唐云知足最後身菩薩多作此天王彌勒菩薩現為天主也)。

醍醐(亭泥反下音胡案醍醐酥之精粹也乳中精者名酥酥中精者名醍醐)。

唐捐(徒郎反恚緣反考聲捐棄也)。

降灑(所賈反王逸注楚辭云如水之灑地案灑霑也)。

潤洽(如順反尚書水曰潤下廣雅潤濕也下咸夾反考聲洽和也說文洽霑也或作䨐古字)。

枯槁(苦浩反說文云木枯也乾也或作槁薧並同也)。

三摩呬多(馨以反梵語定之異名也唐云等引謂平等能引諸功德定故云等引也)。

駛流(師利反考聲云行疾也水流急也蒼頡篇云駛疾也從馬史聲也)。

銷減(相搖反考聲云銷鑠也傷勺反或作消蒼頡篇消滅也說文消盡也)。

逮得(徒奈反說文行及前也從辵丑略反[足-口+(乞-乙)]者俗謂之辵遶或云之遶者是流俗相斅之言非典語也從隶唐奈反隶亦聲也下當勒反古文正體雖從見從寸作䙷或作䙸自漢魏已來早已變體作得衛宏張揖古今官書並廢古而用得字行已久矣不可改易也)。

大寶積經第六卷

出離陀羅尼品(真言中有疑誤者音而釋之)。

阿儞乞縱鉢儞(縱字音史經文作縱誤也)。

莫异(以之反)。

皤吠(蒲河反下微閉反經作[吮-儿+友]非也)。

些設儞(些音思箇反)。

薩婆若(若字相傳音而者反相承錯書為若字誤也薩縛若唐云一切智)。

分析(星亦反說文破木也從木孔注尚書分也經從手作折非也)。

齅地獄香(許救反經從口作嗅俗字也以鼻就殠曰齅也)。

灌灑(沙假反韻詮灑地也考聲散水也從水麗聲也)。

怯弱(羗業反杜林曰怯多畏也說文作㹤從犬去聲也下穰斫反孔注尚書尫劣也禮記年二十曰弱冠說文象形字也)。

大寶積經第七卷(清淨陀羅尼品)

奧皤(烏告反相傳書粵于月反字非也)。

酩底(彌比反後准此也)。

仡唎(上語訖反)。

墮喏(自邏反勒可反)。

去鎩(音沙賣反)。

迦利邸迦月(薑伽反梵說也唐言昴星每年九月十五日月臨昴宿故取此星為九月名古名迦提訛略不正也經引秋月圓滿光明澄淨以喻真言妙淨也)。

大寶積經第八卷(密迹金剛會第三)七卷經

兆垓(數法名也黃帝九章筭法數有一十五等所謂一十百千萬億兆京垓秭壤溝澗正載此則第七及第九數名也)。

鉤鎖(苟侯反考聲求也取也說文曲也廣雅引也下桑果反考聲連環也經作鏁俗字也)。

得窹(登勒反說文從彳耳尺反從見從寸今作得亦通下吾固反蒼頡篇覺也音挍寐覺而有言曰寤說文從㝱省吾聲也)。

污渥(烏固反杜注左傳污濁也韓詩穢也下鵶角反詩傳渥厚也箋云淳漬也說文霑也從水屋聲也)。

慼忻(香銀反埤蒼忻察也悅也)。

常慘(七感反爾雅憂也慍也說文毒也從心參聲也)。

不䀏(玄絹反玉篇動目也說文目搖也從勹音包從目或作眴經文從日作旬誤也甚乖經意下第十卷不眴準此文釋也)。

阿須輪(梵語天名訛也正梵音云阿上聲素囉囉字上聲轉舌或云阿修羅皆一也有四類別或居海水下或居諸山)。

迦留羅(梵語不正也正梵音云誐嚕轉舌拏奴雅反古云迦婁羅唐言金翅鳥亦名妙翅鳥或名龍[應-倠+(夗-夕+歹)])。

真陀羅(古云緊那羅音樂天也有美妙音聲能作歌舞男則馬首人身能歌女則端正能舞次比天女多與乾闥婆天為妻室也)。

摩休勒(古譯質朴亦名摩睺羅伽亦是樂神之類或曰非人或云大蟒神其形人身而蛇首也)。

健沓和(梵語樂天名也虜質也不妙也正梵音云彥達縛無何反善能彈琴種種雅樂悉皆能妙常與上界諸天設樂亦名尋香神也)。

欲行天色行天(並戶硬反)。

瑕穢(胡加反玉篇云玉之病也下迃衛反不清潔也)。

粗舉(徂古反集訓云約略也鄭注禮記麤也大也顧野王粗略也縛注字也)。

踴躍(羊腫反下羊灼反杜注左傳踴躍跳上也進也並形聲字也)。

倍挹(傍每反上聲字孔注尚書俗之有半於二百為五百也說文倍反也下音色考聲損也謙也經文作抱書誤也甚乖經意)。

恭恪(苦各反孔注尚書云敬也或作愙)。

憺怕(徒濫反下普白反韻英安靜也皆形聲字也經作惔非也)。

匿詑(女力反廣雅隱也藏也下達何反顧野王詑欺也誰也不信也說文兖州謂欺為詑魯語也今作訑也)。

達騃(牙解反蒼頡篇無知也案達謂智也騃謂愚也以相比也解皆字上聲呼)。

肌肉(几宜反考聲皮內肉也字書肉中脂也從肉几聲也)。

髓腦(雖[此/束]反說文骨中脂也下奴倒反文字集略云頭中實也)。

裓上(絙剋反字書衣襟也)。

緤裹(徒叶反西國布名也經文作疊非也下音果顧野王云苞也說文纏裹也)。

和羅(梵語也唐言威德也)。

羸瘦(力追反杜注左傳羸弱也賈注國語病也許慎注淮南子劣也廣雅極也說文瘦也從羊[嬴-女]力禾反聲也下色枯反考聲小也羸也減也說文癯也音衢少肉也從疒女厄反叜桑苟反聲也今通作瘦變體訛也)。

療瘡(傷灼反蒼頡篇病消療也說文亦音療字今不與此音相應故不取)。

疽病(鏘餘反久㿈為疽也)。

一蟲(逐融反)。

齎來(精奚反顧野王持也說文持遺也正作齎從貝齊聲也廣雅齎送也下來字從二人今作來訛也)。

得瘳(勅留反孔注尚書差也詩傳云愈也)。

錠光(音定前劫中佛名也)。

僉然(七廉反考聲皆也眾也)。

鵠鴈(上紅穀反下顏諫反水鳥也亦名隨陽鳥也)。

赤[此/束](貲髓反鳥喙也吁衛反從此束七賜反聲也今經文從束訛也)。

鵶音(烏加反或作鴉烏之類也形小而喙足皆赤)。

鵾鷄(古混反下經奚反顧野王曰鵾鷄似鶴鵛而大也)。

麋鹿(美悲反說文鹿屬也下力木反說文狩也象角支四足形鳥鹿足皆似匕故從二匕周公時訓注云鹿居山林陽狩也故五月感一陰而角解也麋居川澤陰狩也故十一月感一陽而角解今經文作麑非也五奚反狻蘇官反麑師子也為前文已有師子不合更說狻麑必知錯也誤書麋為麑字也)。

跛蹇(博可反周易跛能履不足以與行顧野王曰跛蹇也或作被下居偃反說文蹇跛也從足從謇省聲)。

大寶積經卷第九

崎嶇(丘基反下曲隅反廣雅崎嶇傾側也埤蒼云不安也經云無崎嶇之語委曲之辭)。

俳說(白埋反樂人戲笑也下說如字或音商穢反也)。

堅鞭(吾更反考聲堅也或作硬俗用字也)。

恣訑(茲四反下徒何反正作詑詑欺也)。

覆蔽(芳務反鄭注禮記蓋也下邊袂反彌閇反韻英蔽掩也考聲障也)。

不嬈(奴鳥反考聲相戲弄也說文作嬲也)。

愁憒(古外反韻英心亂也從心貴省聲也有音會者非也)。

筋骨(薑銀反說文肉之力也從竹從肉從力經中從草作筋非也)。

慌忽(荒廣反或作愰同慌忽神亂失志貌)。

量度(上音良下唐洛反)。

觚有(古胡反錯用字也觚者禮器也非經意正體從木作橭經說一樹橭有五枝韻詮云橭者木枝四垂布也從木辜音姑聲也)。

如砥掌(上音止孔注尚書砥細於礪皆磨石也砥掌喻平也)。

荊棘(薑迎反下居力反左傳班荊相與食顧野王楚木也廣雅棘藏也說文似棗而瘦叢生也)。

綩綖(於遠反下以旃反假借字也若取字義即乖經意案綩綖地褥也即舞筵也俗呼為地衣毛錦是也)。

鬉尾(總東反作[髟/公/心]馬項上長毛也韻詮馬鼠也力葉反經文作髦非也音毛詩傳髦俊也選也非經意)。

欄楯(勒單反下述潤反說文欄檻也咸鑒反王注楚辭縱曰欄橫曰楯楯間子曰櫺音零子俗呼為鉤欄)。

深塹(七焰反說文塹坑也從土斬聲也考聲云長坑也韻英小坑也或云壕坑玉篇云城池為塹或作壍)。

寶縵(上寶字從宀音綿從王從缶甫苟反從貝下莫半反正從巾作幔帷也經文從糸覓音作縵乃無文繒也非帷幔之也)。

棄捐(悅娟反音與緣同說文棄也從手肙决緣反省聲也)。

寶㼤(牽結反埤蒼㼤受一㪷北燕人謂瓶為㼤大瓶也)。

擣香(多老反末香也古人語朴故云擣香也)。

阿釁(虛靳反薑鎮反杜注左傳釁罪也考聲瑕隙也經文作舋訛謬也或作[(一/血)*半]古字也靳音斤震反)。

樓由(亦名樓至皆梵語訛也即賢劫中菩薩最後成佛者是也經自解云樓由晉言涕泣即密迹金剛也)。

質樸(普剝反考聲凡物未彫刻曰樸經作朴俗字也)。

寶積經第十卷

間關(上皆顏反下古頑反如前第二卷末已具釋)。

度知(唐洛反考聲云度量)。

鉤鎖(如第八卷初具釋)。

鏗然(口耕反字書云金聲)。

舉著(說文舉字從手與聲也居語反下猪略反從草從者經從目作著非也)。

麤獷(倉胡反說文從三鹿今省作麤下虢猛反集訓獷惡也說文從犬廣聲也)。

肩臂(上音堅經從戶從月作肩非也說文肩髆也從肉象形下卑寐反彌裨反說文腕後肘前從肉辟聲也)。

膝腨([(└@口)/目]逸反正從卪音節作膝今通云膝從肉桼音七聲也下船耎反而兖反古今正字作[跳-兆+專]說文足䠊膓也從肉耑音端省聲)。

跏趺(上音加下甫無反具如音義大般若能斷金剛分中已釋)。

諸仞(音刃考聲云度深曰仞孔注尚書八尺曰仞包咸注論語七尺曰仞說文申臂一尋曰仞)。

迴遠(熒頴反從辵丑略反回聲也戶頴反經文從向作逈非也)。

從此已下有諸天真言二十五道古人譯為漢語訛失聖意文句蹇澀讀誦甚難今欲再翻為闕梵夾難為詳定且依經本以俟後賢。

于闐(田練反大唐西域記譯云瞿薩旦那國唐言地乳諸故謂之豁旦印度謂之屈丹舊曰于闐皆訛也案此國令即貫屬安西四鎮之城此其一鎮也於彼城中有毘沙門天神廟七層木樓神居樓上甚有靈驗其國界有牛頭山天神時來棲宅此山山有玉河河中往往漂流美玉彼國王常採遠來貢獻東去長安一萬二千餘里)。

一切經音義卷第十一

一切經音義卷第十四

大唐翻經沙門慧琳撰

音大寶積經從五十六盡九十一凡三十六卷經

大寶積經第五十六卷(胎藏會第十四兩卷此下卷)

劫比羅(梵語城名也舊曰迦維或云迦毘羅或云迦毘羅衛皆訛略不正也具足應言劫比羅縛窣覩即淨飯王所治城也)。

䍑有(呵懶反說文网也從网干聲字書希也少也經從穴作罕非也)。

汝腕(烏灌反掌腕後節也從肉宛聲俗字也)。

裹収(上音果說文從衣從果下守留反從又從丩丩音吉由反經從扌非)。

放帚(章柳反掃糞具也說文作帚從又持巾掃冂內癸營反也)。

縱賊(足用反詰詞也)。

毘舍佉(去伽反梵語人名也)。

顧眄(下音麫韻英云斜視也從目丐聲丐音與上同經文作䀎非也)。

瞎獼猴(呀戞反考聲云目不見物也或作瞎已見前釋呀音嚇加反戞音加八反)。

牀帷(下葦威反考聲帷幔也說文在旁曰帷從巾隹聲有從心非也)。

縫補(上音逢說文以鍼紩衣也從系音覓逢聲補字從衣也)。

㮏洛迦(奴割反下居伽反梵語地獄名也此有多名今略題一二唐云不可愛樂或云不可救濟或云無休息或云無間)。

糞屎(上分悶反俗字也說文作[(白-日+?)/土]棄除糞掃也韻英云穢也考聲作[嶙-山+土]或作[土*糞]下音始也)。

鉆拔(上強廉反考聲䥫銸也銸音女輒反以䥫鋷夾取物也經文從甘作鉗錯用也乃是項鉗䥫枷也下辨八反考聲拔抽也顧野王云引而出之也廣雅出也說文擢也從手犮聲也犮音盤末反說文犬走聲也)。

捩齒(蓮揑反韻英云拗捩也從手戾聲揑音年䥫反拗音厄絞反)。

[擭-雈+(韋-(口/(舛-夕)))]目(淵決反考聲云[擭-雈+(韋-(口/(舛-夕)))]桃也從手叏聲挑音體遙反也)。

以鋸(居御反前已釋也)。

剺解(理之反考聲剺割也劃也字林作[黍*(刀/刀)]經文作㓟非也撿一切字書並無此字唯經義合是剺字從刀從[犛-牛]省聲也)。

䂎鑱(上倉亂反埤蒼云短矛也下仕咸反考聲銳皃廣雅鑱鈹也蒼頡篇鏨也說文訓銳鑱也從金從毚省聲也或作劖欃三體鈹音披鏨音慙同鑱或上去聲也)。

矟刺(上雙捉反考聲長矛也下清積反從刀從朿音次經作刾俗字也)。

棒打(白項反俗字也字書打也正或作棓考聲大杖也說文擊也從木也)。

䥫鎚(直追反或作槌集訓云打也又作椎考聲擊也從木隹聲也經文作鎚錯用稱鎚也)。

鎔銅(上涌從反鎔鑄)。

鑯鑊(皇郭反考聲云以鼎而無足從金蒦省聲也)。

鵶口(厄加反)。

凹凸(上烏瓜反又音鵶交反下田頡反皆古文象形字也或作窊垤也)。

籬間(理知反棘籬柴籬)。

羯邏藍(梵語或云歌邏羅也)。

瓶鑽(上蒲冥反下纂鸞反平酥具也經文從手作攢非也宜改從金正也)。

如榍(先節反集訓云木榍也從木也)。

鍋中(古禾反燒器也字書云小鑊也)。

頞部陁(梵語已具前釋猶如疑酥)。

刀韒口(肖要反字書刀室也)。

䥫箸(直慮反考聲云匕箸也)。

蚯蚓(上音丘下音引案周公時訓云立夏冬五日蚯蚓出冬至之日蚯蚓結尒雅亦名螼螾江東謂之歌女盖方俗語也)。

健南(渠彥反)。

鞋楥(上霞皆反下暄院反集訓云鞾履模樣曰楥)。

荑草(音夷穢草)。

聚沫(上情喻反下從乑乑音吟乑眾立也下滿鉢反從水末聲說文又說末字從木字上加一為末也)。

水苔(大來反水中青苔也)。

吹脹(張亮反䏺脹也)。

鍛師(都亂反)。

橐扇(上湯洛反韛扇也吹火具也韛音敗也)。

從䐡(音齊下從肉說文毘䐡也)。

藉以(情夜反薦也)。

線口(先薦反正作綫)。

千筋(音斤說文從竹從肉從力經中從草非也)。

孔隙(卿逆反說文從阜從白上下小經從巢作隟非也)。

差舛(上策迦反正體字也說文貳也差互不相值也正體從垂從左作[(傘-(企-止)+一)-┬+(厂@工)]蔡邕石經隨俗作差下川耎反廣雅舛背也顧野王云差舛不齊也說文相背也從夕音陟紀反從[(巨-匚)*(十/十)]音口寡反)。

爽失(霜愴反毛詩傳曰爽差也郭注尒雅用心差錯不專一也賈注國語云爽貳也郭注方言過也說文從㸚從大㸚音力尒反經從四人誤也下失字從手從乙乙亦聲也廣雅失誤也玉篇失喪也)。

巧匠(情樣反韻詮云善巧於事曰匠說文木工也從工音方從斤匚象所成器會意字也)。

塵翳(上長隣反說文作塵埃也從鹿從土下於計反郭注方言蔽也廣雅障也考聲掩也說文從羽從殹聲殹音於計反)。

揩拭(上音客皆反廣雅揩摩也說文從手皆聲皆字從白下傷翼反鄭注儀禮云拭清也禮記淨也說文從手式聲也)。

腰髁(誇化反又上聲亦通考聲云髀上骨也或作[尸@果]古字也韻英云腰下骨也或作胯從肉夸聲夸音與上同經作胯俗字誤也)。

慳澀(參立反從水從四止二止會意字也經從三止作澁非也)。

插在(楚匣反考聲插刺也說文從手臿聲臿音與上同[臿-臼+(凵@((犀-尸-牛)-〡))]字曰音舊經文從千從臼音菊作插非也下在字說文在存也從土從扌扌亦聲也)。

尖幖(上接閻反會意也下必遙反說文幟也字書竿頭也正體從巾票聲也灬票二字音同經文從木或從手作標誤用也)。

乾燥(桑到反考聲燥乾也說文從火喿聲也喿音同上也)。

黧黑(履[目*旨]反考聲云黑而又黃也說文闕古今正字云黑也從黑從[鯬-魚]省黎字從禾從刀從尒禾音雞木頭曲也)。

煗蘇(奴管反韻詮云煗溫也或作㬉有作暖煖俗字也)。

榆皮(庾朱反水名也)。

鋒芒(敷容反兵刃端也或作鏠經從夆作鋒誤也下武方反字書云刃末也草葉峯也從草從亾亾字從人從[囗-┐][囗-┐]音於近反經作芒俗字謬也)。

腐爛(上扶甫反考聲肉敗也朽也從肉府聲也下郎旦反前已釋也)。

推手(他雷反韻英推排也從手從堆省聲堆都回反)。

臠割(上劣轉反考聲肉臠也從肉從戀省聲下乾辢反廣雅割截也說文從害從刀害字從口從半半音與上同辢音即割反)。

大寶積經第五十七卷

搖車(曜消反說文云動也從手䍃聲也䍃音由䍃字從肉從[午/止]甫苟反)。

襁褓(上薑兩反說文負兒衣也從衣強聲下音保蒼頡篇褓福也聲類云小兒被也或作緥䙗音替)。

朽邁(陌敗反邁遠也)。

梗槩(上格杏反王注楚辭云梗強也尒雅直也廣雅略也從木下該礙反考聲槩節也周禮鄭注云量也薛琮曰梗槩不纖密也從木既聲也)。

掉戲(上亭曜反廣雅掉振也語搖也說文從手卓省聲也下希義反毛詩云戲逸豫也尒雅戲謔也說文從戈䖒也聲也䖒音希從虍從豆經文從虛從戈作戱非也虍音呼也)。

欬嗽(上開戴反說文氣逆也下蘇奏反俗字也正作[病-丙+(弓*欠)]考聲氣衝喉也字書胷[甚-匹+(岡-山+十)]痰病也或作[起-巳+欶]亦同也)。

痰癊(上音談下於禁反胷鬲病也)。

栲楚(上音考捶打也)。

咀嚼(情與反廣雅咀[口*(烈-列+雀)]也蒼頡篇噍也音焦說文含味也從口且聲類從齒作齟下墻藥反廣雅嚼茹也字書咀也案嚼亦嚙也從口爵聲也)。

溼以(尸入反考聲溼濡也說文幽溼也從水從[茲-卄]從土一覆也覆土而有水溼也會意字經文從日從絲作濕非也濕本音他合反水名也在東郡武陽)。

涎唾(祥延反俗字也說文口液也正體從水從欠作㳄下土貨反口中津也)。

嘔逆(烏口反說文吐也正作歐)。

火[肉/火](征亦反從肉在火上會意字也)。

拳縮(霜云反賈注國語縮退也盡也宋忠注太玄經云止也韓詩云斂也形聲字也)。

蠭蝶(上芳雍反考聲蟲名也或在樹為房或居土為窠而有多種蠭惣名說文飛蟲螫人者從䖵逢聲也或作蜂經作蜂俗字下甜頰反司馬彪注莊子云蛺蝶也經作[(乏-之+虫)*(云/木)]俗字)。

蚤蝨(上遭老反說文嚙人跳蟲也從䖵叉音爪經從欠作蚤謬略不成字下所乙反說文云衣中囓人蟲也從䖵從卂卂音信經文從半風作虱非也)。

蛆蟲(上七余反正從肉作䏣考聲云敗肉及醬中蟲也說文蠅乳肉中蟲也從肉且聲經從虫作蛆俗字下逐融反從三蟲尒雅云有足曰蟲也)。

[刀/肉/火]鼈(上正體魚字也說文從刀象形火魚尾魚尾與鷰尾相似偶然如火字非從火字也下鞭滅反考聲云水蟲也說文水介蟲也從黽音猛敝聲也經中從魚作鱉俗字非也敝音與上同也)。

黿鼉(上音元說文大鼈也從黽元聲下徒何反說文水介蟲也似蝪蜥而大從黽儺聲音儺那說文儺字從叩從里經文從單非近黽音猛俗用黿鼉二字並從黽非也)。

觶蛭(禪展反山海經云滑魚也狀如蛐蟮郭景純注尒雅云鱓魚似虵有班說文魚也皮可以為鼓形聲字下真日反尒雅蛭蟣也郭注云水中蛭蟲入人肉中飲立者也)。

蚌蛤(上彭項反下甘臘反呂氏春秋云蚌蛤陰蟲也月望則蚌蛤實月晦則蚌蛤虛相感也說文作蛤而有三種皆生於海蛤厲千歲雀所化秦謂之牡厲海蛤乃百歲鷰之所化魁蛤一名復螺老復翼所化也從虫合聲經文作蛤亦一也)。

蝦蟇(上音遐下音麻)。

狐貉(上音胡野干之類也說文妖獸也鬼所乘下何各說文云似狐而小善睡也經中從大作狢字也說文古今正字典說並從舟作貈[(王*匆)/心]誤也正體從亢亢音各當反考聲亦作[豸*兄]足為憑據或有作貉亦通)。

鵰鷲(上音彫下音就)。

蜣蜋(上却薑反下音良尒雅蛣蜣蜣蜋也郭璞云啖糞者說文䖼蜋形聲字也)。

肉疱(彭皃反)。

顄車(合濫反顄頤也經作頷俗字下昌遮反也)。

腿足(退餒反俗字非也正體從骨作骽考聲骽䯗也股也字書髖也古今正字從骨妥聲妥音與骽同餒音奴會反說文闕)。

鈎綴(張衛反賈注國語綴也說文合著也從糸叕聲也糸音覓叕音猪劣反也)。

[肉*色]危(詮歲反廣雅脃弱也說文小耎易斷也從肉從絕省聲也又說絕字從糸從刀從卩會意字也卩音節)。

無梢(所交反柴梢也從木或從手肖聲也)。

與篅(上與字說文從[臼/一/八]音余中從與下時攣反俗字也正體作圌許叔重注莊子云圌[竺-二+屯]也集訓云倉也說文云以判竹圜以盛穀曰圌也)。

[鼻*弟]唾(上音涕經作洟誤也本音夷非涕字下吐貨反口液也並前卷已具釋)。

強拔(上渠良反相傳共用非本字正作弜從二弓又音渠亮反於義亦通鄭玄注周禮云強堅也勸化也郭注尒雅云勤也蒼頡篇云健也謚法云寬柔以敬曰強不報無道曰強和而不流曰強說文弓有力也從虫從弘下排八反字書云手拗也拔取也經義濟也救度也說文從手犮聲犮音盤未反)。

森竦(上澀簪反說文云多木高皃也從木從林林亦聲也或作槮下粟勇反考聲云上也莊子竦高也說文從立從束自甲束也會意字耳也)。

屆彼(上音介孔注尚書屆至也鄭箋毛詩云屆舍也說文行不便也極也從戶由聲)。

窣堵波(堵音覩梵語也即舍利塼塔也舊云浮圖說略也)。

婆羅痆斯(痆音赧黠反梵語城名也舊云波羅奈訛略也)。

大寶積經第五十八卷(文殊授記會第十五三卷經)

繽紛(上匹賓反從糸從貝[宋-木+(少-小+正)]聲[宋-木+(少-小+正)]音[實-毌+(少-小+正)]下拂文反天花亂墜皃也)。

恬怕([牒-世+云]枯反孔注尚書恬安也方言恬靜也說文從心從甜省聲也下普白反廣雅怕靜說文無為也從心白聲拈音念甜反)。

各齎(精西反說文持遺也從貝齊聲經文作賫俗字訛謬也因變古文[絫-糸+(企-止+頁)]為賫)。

門閫(坤穩反鄭注禮記云閫門限也說文闕閫字而有闑及榍字物雖是一而多名門閾門閾門榍門砌皆門限也俗呼門砌因以石作遂音砌為切閾韋逼反闑魚烈反㨝先結反穩溫本反也)。

倮者(華瓦反借音字也本音盧果反顧野王曰脫衣露袒也從人果聲經文作羸亦作裸或從身作躶皆赤體也)。

盲瞽(莫耕反說文目無眸子也從目從亾省聲也下音鼓說文目但有眣曼曼如鼓皮曰瞽從目鼓聲)。

聾聵(上祿東反耳無聞也見桂苑下瓦恠反考聲聵極聾也從耳貴省聲也經文從目作瞶非也)。

貧窶([公*(內-入+人)]麌反具字上聲說文云貧無財以備禮曰窶從縷省也)。

摧過咎(求有反考聲云咎罪也怒也病也出古文咎字從卜從口久聲也)。

澄粹(雖酢反廣雅粹純也周易純粹精也字書精微也說文從米卒聲也)。

廛肆(上長連反玉篇云市中空地也下音四孔注尚書云肆陳也杜注左傳云肆列也陳列貨物於市字書云居舍也從長聿省聲也)。

斟酌(上章任反賈逵注國語云斟取也酌行也說文酌勺也從斗甚聲也)。

據[田/(十-一+(前-刖))]牀(居御反考聲據安也所依也韻英按也從手豦聲音渠說文從虍音乎從豕經文作據俗謬也又說卑字從甲從左字統云稱卑云於左者卑也牀字從木從爿音牆)。

鑒徹(上革陷反玉篇鏡也廣雅照也或作鑑下廛列反考聲通也說文從彳丑尺反從育從支經從去從曰非也)。

謦欬(上輕郢反下康愛反反字指謦欬通咽喉氣也欬嗽聲)。

暨乎(渠義反韻英云暨至亦訶也從且既聲也)。

險詖(彼寄反蒼頡篇云諂佞也廣雅慧也說文辯諭)。

悕望(上希字說文作希下冈方反從月月音月從壬亾聲也)。

恐愶(恐字從心[工*丮]聲音拱[工*丮]字從丮工聲音戟經作恐訛也下香葉反尚書曰愶從冈治廣雅愶怯也顧野王云以威力恐愶也正從三力經從三刀謬也)。

大寶積經第五十九卷

歎羨(涎箭反韓詩羨願也考聲愛也慕也說文貪欲也從美音眉彼反㳄聲也㳄音夕延反口液也從水從欠今俗用從羊從次作羨非也)。

稸用(丑六反考聲云稸積也從禾畜聲也經有單作畜者許六反於義亦通也)。

重檐(擔濫反古今正字云舉也說文負也從手詹省聲或作[仁-二+(六/言)])。

如犀(音西獸名也爾雅云犀似豕郭璞注云形如水牛猪頭大腹庳脚足有三蹄黑色三角一在頂上一在鼻上鼻上者名為食角好食棘刺亦有一角者經喻一角說文從牛從尾省)。

淩懱(上凌字借用從水水名也宜從力作陵正也下眠結反考聲輕㑥也從心蔑聲經文單作蔑非也說文又說蔑字從戍[蔑-戍]聲[蔑-戍]取音眠結反同上也)。

陿劣(咸甲反從阜從匧經文從犬作狹非本字前文已具釋匧音謙葉反也)。

大寶積經第六十卷(無可音訓者)

大寶積經第六十一卷(菩薩見實三昧會第十六十六卷經)

迦盧陁夷(正梵音云迦引路娜引以舊曰迦留陁夷阿羅漢名也)。

千載(才賴反載車載也順俗訛語為在字也)。

溉灌(上飢義反下官喚反)。

棘刺(上矜嶷反說文從並二朿朿音次經從二束訛也下音次說文從刀從朿經從夾非也棗音早重二朿俗從二朿非)。

膺平(憶凝反蒼頡篇云二乳上骨也漢書韋昭曰胷四面高中心下處曰膺說文膺胷也從肉雁聲或從骨作膺古字也)。

傭纖(丑龍反考聲上下均也韻英直也說文均直也從人庸聲經從月作傭俗字也下相閻反廣雅纖微也說文細也從糸韱聲也或從女作孅韱音尖經從截非也)。

鹿[跳-兆+專](常耎反)。

所漂(匹遙反)。

劒矟(音朔考聲云長矛曰矟也)。

蔽諸(卑袂反說文小草皃從草敝聲)。

原隰(尋立反爾雅下溼曰隰言其墊溼也或作漝俗字也墊音居也)。

蓊欝(上屋孔反下蘊律反俗字也考聲云蓊欝草木盛皃也)。

寶礦(瓜猛反鄭注周禮云金玉未成器也考聲亦云銅䥫等璞或作礦磺說文從金廾聲廾音同上也)。

綢雨(逐留反廣雅綢纏也韜也考聲纏束也從糸周聲或作稀稠之稠為稠字於義亦通也)。

旌鼓(上積盈反或作矜爾雅注旄首曰旌郭璞云戴旄於竿頭杜注左傳云旌章也賈注國語云旌表也顧野王云凡旄者旄牛尾也施於幢旗之端如今有旆也旄音毛說文游車載旌所以精進士卒也從於音偃從生生聲也下音古鼓者所以警眾也周禮有六鼓雷靈路鼖（扶文）鼛（公刀）[(普-(美-(王/大)))/鼓]（廷刃）易曰鼓動也震音也鄭注儀禮擊也白虎通曰鼓者坎之氣也說文鼓郭也從壴（竹句）從支經文從皮作皷俗字非也)。

悒慼(上音立反蒼頡篇云悒悒不舒之皃也說文不安也形聲字下請亦反或作慽何休注公羊傳云痛也鄭注論語云多憂懼也說文慽憂懼也又解戚字從戊音千月反尗聲也尗音[?*十])。

自浴并浴他(經本多作浴池非也書寫人誤也他字為正)。

綫金(先箭反或作線說文縷也從糸戔聲俗作綖非也)。

大寶積經第六十二卷

甛美(上亭閻反考聲甘也說文美也從舌甘會意字也或作甜一也下眉鄙反說文味甘也從羊從大在音之中羊者給厨膳之大甘也故從羊從大會意字耳)。

鞍韀(上鞍字亦作鞌下剪前反正作韉說文作韉鞌替氈也)。

鞦轡(上七遊友馬紂也或作䋺鞧皆一也下悲媚反馬勒也從絲從叀叀音衛經中從車從口作轡俗字也)。

鞾帽(暉迦反韻詮云有頸履也字書云胡屩也屩音羗嬌反考聲正體作㞜經作靴鞾靴並俗字也下毛報反或作帽考聲頭衣也說文小兒及蠻夷頭衣也本作冒今隸書從巾冒聲也)。

神龜(愧韋反水介蟲也周禮有六龜尒雅有十龜此則第一神龜也說文云外骨而內肉從它象形以鼉為雄黿鼈黽類皆從它也)。

舊鼈(卑滅反水蟲名也說文從黽音猛敝聲也經中多從魚或從黽作鱉鼈皆非也)。

髻鬉(上音計又音結鄭玄云結髮也今經文纏結馬之鬉尾也下音宗考聲云馬巤也又作巤[髟/公/心]音獵)。

旒蘇(上音流考聲云旒蘇旗脚也今以垂珠帶為旒蘇象冕旒也古文作㐬象形字也)。

硨磲(上音車下音渠廣雅硨磲石寶也次於玉也)。

盛髮之帒(音大考聲囊也從巾經作袋俗字也)。

門閫(坤本反鄭注禮記云閫門限也說文從木作[木*閫]形聲字也)。

門樞(衝朱反考聲云門扇轉處也今呼為門肘亦曰轉肘舊音義云門臼恐非也廣雅樞本也韓詩樞機者制動之主從木區聲也)。

櫨栱(魯都反說文薄櫨柱上枅音[一/(尸@肉)]蒼頡篇云柱上木也下恭擁反柱上承斗之曲木也象人之栱因以為名俗呼或為去聲也)。

黃柄(兵命反鄭注周禮云柄所以秉執也賈逵曰柄權也說文柄柯蒼頡篇柄尿也廣雅柄柱也從木丙聲尿音勑利反也)。

奪聽(上徒活反下體廷反考聲耳聞也說文聆也從悳音得從耳壬聲壬音天郢反)。

璫[車*豦](上音當埤蒼璫克耳也釋名云穿耳施珠曰璫下音渠耳[車*豦]也考聲云[車*豦]車輪也案耳[車*豦]似輪西國國王及貴勝皆以金銀妙寶作耳[車*豦]著穿耳之處猶如寶輪以雜寶廁其間以為嚴飾經文作渠借用)。

跋墀(上蒲未反下音遲舊云婆雉皆梵語訛略不切也此即阿修羅王名也正梵音云嚩抳嚩音無割反抳音尼里反此無正翻故存梵語舊譯云縛常居修羅軍眾之前因戰敗惡為帝釋所縛因誓得脫故以為名)。

踟蹰(上雉知反下柱誅反考聲云踟蹰猶俳佪也或作躊躇上音籌下音除廣雅躊躇猶豫也考聲云躊躇不即行也毛詩傳曰躊躇猶躑䠱也踟蹰與躊躇方言輕重有異其心疑未定其義一也二字並從足形聲字也)。

大寶積經第六十三卷

三摩跋提(梵語也此云善定或云妙定或云三摩鉢底或云三摩鉢多皆梵語訛也)。

睡寤(上垂累反蒼頡篇云欲臥也說文坐寐也形聲字也累音類下音悟毛詩傳曰寤覺也覺音教說文寐覺而有言曰寤從㝱吾省聲或作害略也經從穴從心作寤非也正體從宀從爿)。

厭足(伊閻反或作猒)。

鉤欄(上古侯反下音闌或名欄楯楯音順)。

尋梁(祥淫反前文已具釋下力強反尋梁者今之鉤欄上尋杖木也說文梁字從水從田從木古文從水從本從木作渿經從氷非也)。

曲櫺(歷亭反說文楯為欄檻也櫺為楯間子也俗呼摠名鈎欄也)。

碼碯(上音馬下音惱石寶之絕妙者次於玉或有斑文玉之類形聲字)。

硨磲(上音車下音渠石寶也鮮白色次於白玉形聲字也)。

㖶羅婆那(上嬰奚反經作哂誤也梵語白象王名也天帝釋常所乘具足神通知機變化善隨天主之意也)。

繮鞚(居良反說文馬紲也從糸畺聲也或從革作韁亦正紲音思列反下苦貢反埤蒼云馬勒也)。

鶬鵠(上錯岡反郭璞注尒雅云創鴰鴰音栝聲類作鶬下紅穀反一名黃鵠比翼一舉千里或曰鴻鵠俗呼為紅鶴皆形聲字也)。

大寶積經第六十四卷

椽柱(長攣反考聲屋椽也說文榱也秦謂之椽周謂之榱齊魯謂之桷從木[(┐@一)/豕]聲也或作槫[(┐@一)/豕]音池戀反榱音衰桷音角)。

般籌緘婆羅石(忉利天中寶石名也其石柔耎光潤妙好端嚴天宮上寶也緘音監咸反也)。

㓷耳(宜冀反孔注尚書云㓷割也鄭注周禮云截其鼻或作劓亦同從刀臬聲臬音魚列反據文勢合用刵字音而至反)。

駿疾(遵峻反韻英云良馬也考聲云馬疾也長也尒雅駿速也郭璞注穆天子傳云馬美稱也說文馬之良材者從馬從峻省又音俊義同)。

貪駛(師事反蒼頡篇云駛疾也韻英云急速也考聲云馬行疾也古今正字從馬史聲也)。

第六十五卷(無字可音訓)

大寶積經卷第六十六

麒麐(上渠宜反下力陳反蒼頡篇云牝曰麒壯曰[塵-土+(土/(八@(戉-戈)))]說文仁獸也[塵-土+(土/(八@(戉-戈)))]身牛尾一角經意比喻一角經文中二字並從馬作騏驎甚非也乃是班驪馬也今俗呼為連錢驄殊非瑞獸也書寫之類不達本字妄作誤用耳從鹿從吝正也)。

大寶積經第六十七卷

沮壞(疾預反又音即預反沮溼也下懷恠反說文壞敗也從土褱聲也)。

對治(上對字說文從華音牀學反從土從寸俗用從至非也下音馳字書治理也或去聲)。

䬸食(倉單反說文吞也從食[餐-食]聲也[餐-食]音殘或從水作湌經文從冫音氷非也下食字上非從人下非從良說文從亼精入反從皂彼立反經從人良俗字也)。

餚膳(上効交反俗字也正作肴鄭箋詩云謂菹醢也非穀而食之曰肴顧野王云美味果蓏也說文啖也從肉爻聲也下音膳鄭玄曰膳善也膳羞善食也膳進也說文食也從肉善聲也)。

鼓聲(音古說文從壴音陟句反從支經從皮作皷非也)。

大寶積經第六十八卷

刖鼻(五刮反又音月鄭玄注周禮云刖斷足案此國古之肉刑斷足也譯經者誤用也前六十四卷中已誤書㓷耳案本文合書刵音而至反截耳刑名也書寫人不審也劓鼻刖足是其本字)。

鞭打(必綿反字書擊也撻也)。

杖刺(清亦反經作㓨俗字也)。

切膾(古外反割也細切肉也)。

鎚擣(墜追反考聲槌擊也持也打䥫鎚也摘也亦作槌椎下刀老反考聲舂也說文以手椎擣也一云築也從手壽省聲或作捯或作搗)。

蹉蹹(上倉何反相切蹉也字書蹵也下談合反廣雅履也說文踐也有作踏非也)。

嚴酢(上嚴劍反借用字正作驗下倉固反酸也有作醋俗字也)。

火炙(征亦反廣雅炙熱也漢書大暑之所炙說文炮肉也從肉在火上也)。

桃目(眺遙反聲類挑抉也淵悅反說文撓也從手兆聲也)。

矛矟(上謨侯反韻英音暮蒲反兵仗也說文矛也建於兵車長二丈象形字也或作矛古字也經文作鉾俗字謬也正作矛諸字書並無此鉾字下霜捉反考聲云長矛也從矛肖省聲)。

大寶積經第六十九卷

寱語(音藝集訓云睡語也聲類睡中不覺妄言也廣雅睡驚也說文暝言也從㝱省臬聲也臬音魚列反有從穴作寱非也)。

寐寤(上彌庇反下吾固反韓詩寐息也玉篇眠熟也蒼頡篇覺而有言曰寤前文已具釋說文並從㝱省未吾皆聲也或有從穴或從忄作寐寤皆非也上從宀音綿左從爿音墻)。

膠黏(上狡爻反考工記說有諸膠鹿膠白馬膠赤白牛膠大赤鼠膠黑魚膠餌犀膠黃鄭云皆煮其皮作之顧野王曰膠所以連綴物令相黏著也說文呢也作之以皮從肉謬聲也下女廉反考聲云黏固也蒼頡篇黏合也說文相著也從黍占聲也經文從米作粘俗字也)。

於㲉(苦角反字書云鳥卵皮也從卵殼聲也)。

大寶積經第七十卷

不眴(玄絹反考聲眴視也從目旬聲也旬音縣從目經文從旬非也有不曉之徒音舜者非也皆不達本文也)。

雨淹(奄尖反考聲淹漬也敗也從水奄聲也)。

躁動(遭奧反鄭注論語云躁不安靜也動也)。

大寶積經第七十一卷(菩薩見實三昧會)

腥臭(昔精反或作胜孔安國注尚書云胜殠也說文犬膏臭也從肉星聲也)。

枝蔓(武飯反毛詩傳曰蔓延也廣雅云苗長也說文葛屬從草蔓聲也)。

大寶積經第七十二卷

治差(長尼反下策界反)。

未逮(唐奈反爾雅及也)。

嘶破(先奚反嘶亦破也)。

戰悚(粟勇反考聲云心不安也驚也從心束省聲)。

釜鑊(扶武反炊器也下戶郭反廣雅鑊鼎也有足曰鼎無足日鑊從金蒦省聲蒦從廾從隻)。

鉾矟(上莫侯及俗字也正作矛象形字也考工記酋矛說文長二丈建於兵車也下所卓反廣雅矟亦矛也埤蒼丈八矛也從矛肖聲)。

憘以(喜記反韻英憘好也或作憙同)。

剜掘(烏完反埤蒼剜剈也恚緣反下群蔚反廣雅掘斸也誅錄反穿也考聲斲也從手屈聲斲音卓)。

欠㰦(音去埤蒼云張口頻伸也)。

空噍(樵曜反玉篇噍爵也蒼頡篇云咀也凡物無有孑遺名為噍類齊人語也)。

裸形(盧果反俗字也正體作臝從羸省中從果韻詮云赤體也或從衣從[袖-由+羸]或從人作倮或從身作躶皆赤體袒衣也時俗音為華寡反)。

挾怨(嫌頰反爾雅挾藏也考聲藏於掖也說文持也心持於怨不忘也從手夾聲也)。

大寶積經第七十三卷

深邃(尸任反字書深測也說文從水罙聲罙音與上同下雖醉反說文邃深遠也從穴遂聲)。

脬膜(上普包反小膓中盛小便器也見三蒼經文有從包作胞非也下音莫說文肉間膜也從肉莫聲)。

腦胲(改亥反足大指毛下肉又云頰肉也從肉亥聲)。

至跨(苦霸反俗字也正體從骨從果作髁文字集略云髀上骨也古文作[尸@果]蒼頡篇云兩股也說文髀也從骨果省聲)。

至[跳-兆+專](遄耎反字書[跳-兆+專]足䠊膓也從足專聲也)。

餳餔(餳音唐考聲云飴和糤也說文夕盈反米櫱煎成也下餔音捕考聲云米翻也亦作哺口中嚼食與小兒也說文音晡日加申時食也從食甫聲)。

孔竅(輕叫反考聲云竅亦孔也說文空也隙也從穴敫聲也或作噭)。

大寶積經第七十四卷

味饌(音撰俗字也正體雖作餕古字不行用馬融注論語云饌飲食也鄭玄注儀禮云饌陳也廣雅進也說文具食也從食巽也巽音酸困反也)。

苦瓠(胡故反考聲云瓜瓠也郭璞注尒雅云瓠[弗/瓜]也味苦者有毒不堪食可入藥用說文匏也從瓜夸聲也夸音呼故反)。

枸奢得子及絍婆子(此等皆梵語樹名也其葉苦可煮為飲治頭痛疾即此國苦楝是苦檀之類也紝女林反楝音練也)。

第七十五卷(無可音訓者)

大寶積經第七十六卷

摩抆(聞粉反韻英云修拭也摸也或作括亦通)。

穅[禾*會](上元即反郭璞注爾雅云米皮也說文穀皮也從禾康聲也或從米亦通下口外反字書麤皮字統亦云粗糠也穀皮也說文糠也從禾會聲也)。

銅鐷(閻接反考聲云釘鐷也玉篇云齊人為鐷為鐷鏶音集典說云金銀銅鐵皆有鐷唐初避廟諱改世作[鉸-父+(ㄙ/木)])。

第七十七卷(富樓那會第十七三卷經羅什譯　此卷無可音訓者)

大寶積經第七十八卷

[怡-台+龍]悷(上祿董反諸字書中並無從人作者應是譯經者以意作之相傳音也唯綦韻中從心作[怡-台+龍]下音麗義說云[怡-台+龍]戾者掘強咈戾難調伏也並從心經從人非也)。

憒鬧(上戶外古外二反下音拏効反從市從人經作[丙-一+〦]不成字)。

鬚髮(上音須俗字也本字只作須說文從頁頁頭從彡音衫彡眾毛也時用須字從水作湏非也湏乃是古文[(水/水)*頁]字也音悔下蕃韈反顧野王云首上毛也說文髮根也從髟犮聲也古文作頗頁音頡犮音蒲末反髟必遙反)。

肌肥(上幾冝反下費微反)。

啼泣(上弟泥反俗字也正作嗁玉篇云哭無常節也或作諕說文號也從口虒聲虒音梯也)。

大寶積經第七十九卷

賈客(上音古杜注左傳云賈賣也鄭玄云居賣也字書云坐販曰貿音為假者非也)。

隘道(櫻介反廣雅隘陿也急也鄭注禮記云陋也從阜益聲也或作阸杜預曰地險不平也從阝戹聲也戹音厄)。

纏裹(長連反考聲云繞也束也說文約也從糸廛聲也下音果顧野王曰裹猶苞也說文纏也上下從衣中間從果聲也)。

[爿-〡+(序-予+創)]瘢(上楚霜反考聲云作瘡也說文作刃古字也或作創下拔[暯-旲+雨]反考聲痕也從疒槃聲疒音女厄反瞞音莫安反)。

箭矟(霜捉反)。

蹇陁達多(梵語是提婆達多眷屬等五百比丘名也)。

大寶積經第八十卷(護國菩薩會第十八兩卷經崛多三藏譯)

傭纖(丑龍反考聲云上下均也韻英云直也從人庸聲經從月非也下息尖反微細)。

佷戾(上音恨下禮計反)。

擯出(必胤反莊周云擯弃也落也逐出也從手賓聲經從人作儐非也義訓不相應錯用也)。

劇苦(渠逆反)。

不餐(倉單反考聲云噉也說文吞也從食[餐-食]聲或從水作湌經從冫非也[餐-食]音殘也)。

焚燎(聊曜反韻英云燔世照也說文放火也從火尞聲也)。

王募(模布反韻英云召也考聲廣求也從力莫聲)。

黐膠(上恥知反考聲云黏也擣木皮為之可以捕鳥獸從黍离聲也离音癡經從离誤也)。

高崖(牙皆反考聲云山澗邊險岸也從山厓聲厓音同上)。

大寶積經第八十一卷(護國菩薩會)

无猒(伊鹽反字書犬甘肉也從甘從肉從犬會意字也)。

繫閉(鷄詣反顧野王云拘束也留滯也鄭玄曰連綴也從糸毄省聲說文閉字從扌經文從下俗字也)。

牢獄(上音勞說文云閉養牛羊圈也從牛從舟省舟取四周帀也俗用從穴非也下愚錄反顧野王曰相與諍訟也囚繫之所因名為獄鄭玄注周禮云爭財曰訟爭罪曰獄說文從犾音銀二犬所以吠守也會意字也)。

妒嫉(都固反下秦栗反王逸注楚詞云害賢曰嫉害色曰妒說文婦妒夫也從女戶聲俗用從后或從石者並非也嫉亦形聲字)。

杯器(配盃反考聲云瓦器未燒者也或作砙也)。

嬉戲(上虛紀反蒼頡篇戲笑也下喜義反毛詩傳曰戲逸豫也尒雅謔也郭璞云啁也說文從戈䖒聲也䖒字從豆作虛音虛冝反經從虛從弋作戱非也)。

牀敷(上狀㽵反說文從木從爿經作床不成字下芳夫反考聲敷施也布也說文從攴普卜反尃聲也尃字從甫從寸經從甫音專下從万並俗字非正體也)。

氈褥(上之然反下音辱考聲云杵毛為之曰氈以繒彩衣之曰褥也)。

輦轝(上連展反考聲云駕人曰輦輦轝也說文人輓車也從車㚘（音伴）在車前引之曰輦下與曙反又音輿說文乘人而行曰轝從車從與省聲平去二音惣通也)。

[((彰-章)/立)*頁]乘(上相踰反說文須待也從立從彡音衫從頁今經文多從水作須非也是水名非[((彰-章)/立)*頁]字也)。

鸚鵡(上鳥耕反下音武綠色鳥也郭璞注山海經云扶南外有五色鸚鵡亦有純白者大如鷹足有四指前後各二能學人語曲禮曰鸚鵡能言不離飛鳥並形聲字也從嬰武皆聲嬰從二貝也)。

鸜鵒(上具俱反亦從句作鴝下音欲鴝鵒鳥如百舌鳥黑色唯兩翼有斑白銀前觜上有毛角別也異苑曰五月五日剪[鸚-女+隹]鵒舌即能學人語淮南子云鴝鵒一名寒鼻說文並形聲字也又云[鸚-女+隹]鵒不過泲水也)。

鴻鸖(上音紅隨陽鳥也毛詩傳云大曰鴻小曰鴈皆水鳥鵝屬也下何各反有白鶴瑞鳥也仙人所乘壽皆千歲又有紅鶴凡鳥也所在皆有蒼紅色一名鴻鵠形如鶴而小亦水鳥也)。

俱繫羅(舊云俱枳羅梵語西國鳥名此國無)。

顦顇(上情遙反下情遂反或作憔悴瘦惡也)。

悵悏(勅亮反蒼頡篇云惆悵失志也說文云悵即悵望也下殃亮反廣雅悏強也說文不服也並形聲字)。

皮囊(諾郎反考聲云有底袋也)。

筋骨(上音斤從竹從肉從力說文云肉之力也有從草從月非也)。

浚流(詢俊反考聲云水急流也或作濬下流字從水從云從[巟-亡])。

㵱沒(上匹遙反說文漂浮也或作漂下沒字說文從旻聲也旻音沒)。

戰慄(音栗)。

臂傭(丑龍反均直也)。

右脇(香業反從肉從三力從三刀者非也)。

大寶積經第八十二卷(郁伽長者會第十九一卷經魏康僧)

常聽(去聲從壬)。

郁伽(億六反梵語菩薩名也)。

荷擔(上音何下都甘反負也)。

橋船(渠妖反水梁也從木喬聲喬字從夭船字從沿省也)。

謿譁(上䝖交反或作嘲嘲謔也䝖音吒狡反從[豕-一+爪]從爪下音花桂苑云喧噪)。

牽[爿-〡+(序-予+((圭*刃)/手))](上啟堅反說文牽引也從玄下從牛下昌世反顧野王云[病-丙+挈]猶牽也說文云引而縱也或作掣俗字也今經作抴誤也)。

財賄(灰退反考聲賄財也或作晦也)。

躑躅(鄭劇反下重局反躑躅猶徘徊也不進也跳躍也)。

貓伺(卯包反本音苗獸名也考聲云大蟲之淺毛者曰虥貓也形狀大小一似人家所養貓今捕鼠者也說文從[豕-一+爪]從苗今經文從犬作猫俗字也[豕-一+爪]音雉)。

讁罸(知革反毛詩傳曰謫責也郭注方言云相責怒也罪過也從言適聲也或作謫下音伐從罒從討)。

梯隥(上體奚反考聲云隥也可以登也下當亘反考聲隥履也仰也)。

阿練兒(梵語虜質不妙舊云阿蘭若唐云寂靜處也)。

大寶積經第八十三卷(無盡伏藏會第二十兩卷經菩提流志三藏譯)

懇惻(上康恨反廣雅懇誠也信也從心貇聲貇音同上下初側反廣雅惻愴也說文悲痛也從心則聲)。

蠶繭(上藏含反周禮仲春詔后師內外命婦始蠶於北郊考聲云吐絲蟲名也說文姙絲蟲也從䖵替聲也下堅顯反禮記世婦卒蠶奉繭以示于君蠶事既登奉繭稱絲說文云繭蠶衣也從糸從虫從繭者或作絸古字也)。

綜習(宗宋反考聲云兼也攢絲而[利-禾+糸]之也說文機縷持絲交者曰綜從糸宗聲也)。

纔見(在來反考聲云蹔也)。

大寶積經第八十四卷

姦詐(諫顏反蒼頡篇云姦偽也說文私也或作奸亦同)。

掣繩(闡熱反又音昌制反今取初音說文云引而縱也從手制聲也或作[病-丙+挈]或作摯下常仍反索也)。

大寶積經第八十五卷(幻師跋陁會第二十一一卷經菩提流志三藏譯)

較試(上音角考聲云較略也鄭玄云較見也尒雅宜也廣雅明也或作挍古文俗)。

遍澍(朱樹反考聲時雨普澍也從樹省聲也經文從雨霔非也乃是筆誤及書寫之徒率意妄作元無此字也)。

大寶積經第八十六卷(大神變會第二十二兩卷經流志三藏譯)

躡金屣(上女輒反方言躡登也說文踏也下音史考聲云履之不躡跟者也亦作縰䩥[革*徙]案經即西國革屣也)。

大寶積經第八十七卷(無字可音訓者)

大寶積經第八十八卷(摩訶迦葉會第二十三兩卷經月婆首那譯)

一醆水(責簡反錯用也正體從玉作琖禮記爵用玉盞夏后氏以琖殷以斚周以爵或作盞方言云盞㮎也郭璞亦云最小盃也經文從酉作醆非本字集訓云醆盎齊濁酒微清也殊非經義也)。

奪取(徒活反群書字要云從奞從又又即手也奞奞音雖大鳥有足也手持大鳥失之曰奞又蔡邕石經從寸作奪今經文從六下作奪誤之甚矣又有從犬作奪亦非不成字也)。

撾打(卓瓜反)。

齎持(濟齊反考聲云持財以與人也說文持遺也從貝齊聲今經文作賫俗用字謬誤之甚)。

嘊喍嘷吠(上額皆反次音柴次音毫下肥惠反並俗用字也正體並從齒從柴省作齜說文作齜集訓云齒相齗也又云開口見齒也玉篇云齒相切也聲類作[齒*(崖-山)]齜考聲云[齒*(崖-山)]齜狗鬪皃也齒不齊皃也[齒*(崖-山)]字亦從齒從厓下吠字說文云犬鳴也從口從犬聲也)。

嫉妒(上音疾下都固反從女從戶前文已訓釋經文從后皆非也姤音古候反乃是易中姤卦字乖經意也)。

傎倒(上丁堅反考聲云傎亦倒也從人從填省聲也今經文從山作巔誤也山頂也非經義)。

顏貌(下茅豹反考聲云容儀也見也或作貌今經中從犬作狠非也玉篇音云午間反說文云狠狠犬鬪聲也甚錯乖經意也)。

大寶積經第八十九卷

䥫鐷(下音葉前七十六卷中已訓訖經作鍱非也)。

洋沸(上以章反集訓云水流皃也毛詩傳曰洋洋盛大皃)。

衒賣(玄絹反說文云行且賣也從行玄聲或從玄行衒亦聲也下買敗反說文云出物也從出買聲也今經從土從四俗用訛略也買字說文從冈也)。

白㲲(音牒考聲云毛布也草花布也從毛疊聲也經文單作疊非本字器物也)。

瞻眄(上章廉反毛詩傳曰瞻視也下眠遍反考聲云衺視也衺音夕嗟反正體字也)。

涕唾(上天帝反下吐貨反皆口液也)。

非齅(休救反說文以鼻就臭曰齅韻英云鼻取氣也從鼻臭聲也經文從口作嗅非也不成字)。

彌帝隷(梵語古云彌勒皆訛略不正也正梵音云每怛哩唐言慈氏菩薩名)。

大寶積經第九十卷(優波離會第二十四一卷經菩提流志三藏譯)

測量(楚力反下力畺反說文從童正也經從里略也俗字也)。

阻壞(上爼所反下懷恠反)。

哮吼(孝交反俗字也正體作虓集訓云虎怒聲也從九從虎)。

翱翔(上音敖下音祥逍遙也前音義中已訓釋也)。

大寶積經第九十一卷(發勝志樂會第二十五兩卷經菩提流志三藏譯)

[木*文]淚(武粉反拭也)。

炫燿(上玄絹反說文炫亦耀也廣雅炫炫火明也下遙笑反賈注國語云燿示也明也說文燿照也考聲云火光照也並從火也)。

呪詛(菹䟽反鄭注周禮云盟詛主於要誓大事曰盟小事曰詛詛謂呪之使敗也考聲云呪罵也或作詛謯謀四形用皆同)。

廛閈(上長連反考聲云一畎半為一家城市中空地也或作[土*厘]下寒案反蒼頡篇閈垣也廣雅居也說文閈閭也汝南平輿里門也從門干聲也)。

譏笑(既衣反鄭注禮記云譏呵察也廣雅諫也問也說文誹也考聲刺也從言幾聲也)。

倡技(上音冒蒼頡篇倡俳也聲類倡優也說文樂也下奇蟻反考聲云工巧也字書云藝也能也從手從伎省聲也)。

一切經音義卷第十四

一切經音義卷第十六

大唐翻經沙門慧琳撰

音大方廣三戒經三卷　慧琳

無量清淨平等覺經二卷　玄應

阿彌陀經二卷　玄應

無量壽經二卷　玄應(已上一帙)

阿閦佛國經二卷　玄應

大乘十法經一卷　慧琳

普門品經一卷　玄應

佛說胞胎經一卷　慧琳

文殊師利佛土嚴淨經二卷　玄應

大聖文殊佛剎功德經三卷　慧琳(已上一帙)

法鏡經二卷　玄應

郁迦羅越問經一卷

幻士仁賢經一卷　玄應

決定毘尼經一卷　慧琳

後譯三十五佛名懺悔一卷　慧琳

發覺淨心經二卷　慧琳

須摩提女經一卷　慧琳

須摩提菩薩經一卷

阿闍貰女阿術達經一卷　慧琳

離垢施女經一卷　玄應

得無垢女經一卷　玄應

優填王經一卷　玄應

文殊所說佛境界經一卷　慧琳

已上二十三經三十四卷同此卷音。

大方廣三戒經

上卷

慧琳撰

雜穀(上才合反前音義第八卷中已具釋說下公屋反字統云穀續也穀名百數惣歸於五所謂稷黍豆麥麻也稷屬謂之穗穀黍屬謂之散穀豆屬謂之角穀麥屬謂之芒穀麻屬謂之樹穀故謂五穀說文穀者百穀之惣名從禾殼聲也)。

貘豹(上音陌山海經云南山多貘豹郭璞曰貘似羆而小黃黑色毛有光澤能食銅鐵出蜀中爾雅貘白豹也說文從豸經文多脫此貘字今勘梵本有故加之准文勢合有下包貌反說文獸也似虎團文黑花而小於虎亦從豸豸音雉豹並形聲字也)。

象馬(上祥養反山海經云禱過之山多犀[象-(豕-一)+(焉-正)]郭璞曰獸之最大者也色或青或白長鼻似豕大者牙長一丈小者猶長五尺此獸性妒說文云三歲一乳象形字也)。

羱羝(上虞袁五官二反並通爾雅羱羊如吳羊郭璞云似吳羊而大角山羊也經文作羱非也下丁奚反毛詩傳曰羝羊牡羊也廣雅雄也吳羊牡者三歲曰羝並形聲字也)。

鸜鵒(上具愚反或作鴝下音欲案[鸚-女+隹]鵒似反舌鳥觜上眼前有毛角兩翼斑白為異也一名寒皐)。

鴝[只*鳥]羅(上音俱下經以反俱[示*只]羅者梵語西方鳥名也此鳥能為美聲令人樂聞俗號好聲鳥也)。

鶡鷄(上音曷山海經云暉諸之山多鶡鷄郭璞曰似雉而大青色頭上有毛角若鬪一死乃止野鷄也形聲字也)。

鵰鷲(上音鵰下音就前音義第二卷大般若中以具釋也)。

遮沙(梵語西方鳥名也此國無此鳥)。

茹食(如翥反禮記食鳥獸之肉曰茹飲其血茹其毛肉也)。

緊祝迦(梵語寶名也上經引反下終宍反古譯或云堅叔迦)。

毘醯勒(馨奚反西方果樹名也今毘梨勒是也)。

豫樟(下音章豫樟大木也南中異物志云生七年方知若作船必與龍鬪)。

牛棘(矜力反西方花榭名也說文從二朿經從二來非也)。

搆牛(古候反以手搆捋牛乳也捋音鸞括反詩曰薄奇將捋也搆捋二字並從手)。

花鬘(馬班反假借字也本音彌然反今借為鬘花鬘者西方嚴身具也以線貫穿草木時花暈以五色無問男女加於身首以為嚴飾猶如綬帶)。

柔䎡(而兗反經作濡非也下文並准此也)。

清泠(下歷丁反清泠水澄淨皃說文從水令聲經從氷非也若音勒打反非經意)。

其鬚(相臾反蓮花蘂也正從彡作須)。

巢窟(上柴㕛反說文鳥在木上也象形字也經從果非也下困骨反杜注左傳窟土室也說文從穴屈聲有從宀非也)。

家靜(上音情亦反古字也說文作寂)。

馳騁(下恥郢反杜注左傳云騁奔也說文直驅也從馬[叟-又+万]聲[叟-又+万]音匹笄也)。

戲弄(上虛記反說文從戈䖒聲䖒音許冝反經從虛非也下祿慟反說文玩也戱也從廾從玉廾音拱)。

大方廣三戒經卷中

撾打(上竹瓜反說文撾捶也打也從木過下得冷反說文擊也掊也從手丁聲)。

枷鎖(上音加下桑果反玉篇連還也說文云鎖錮也從金[肖-月+貝]聲[肖-月+貝]音同上經文作加璅二字並錯書)。

生莿地獄(雌漬反韻英云木芒也俗字也正體作束廣雅刺箴也亦作刺皆正也或作茦亦作策皆非正體從刀茦聲也)。

老耄(毛抱反韻英云耄老也禮記八十九十曰旄音與上同鄭注云耄惛忘也說文從老毛聲)。

貣財(上湯勒反集訓云假借於人曰貣說文云從人求物也從貝弋聲弋音翼)。

嚬蹙(上毘寅反下酒育反集訓云頻眉而蹙頞瞋怒貌也考聲皺眉蹙鼻怒目瞋也說文蹙字從戚音青亦反足聲也皺音則救反頞音安葛反)。

販賣(上發万反字統云買之賤賣之貴朝買而夕賣)。

嫉妒(上音疾下都固反王逸注楚辭云害賢曰嫉害色曰妒說文婦妒夫也並從女疾戶聲也經從后作姤非也)。

貯聚(猪呂反杜注左傳貯舊也蓄藏之也說文藉也從貝宁聲也下從裕反何注公羊傳聚歛也賈注國語集也說文會也從乑取聲乑音吟從三人也)。

箱篋(下謙葉反鄭注禮記篋㨔也㨔音咸說文箱類也篋亦笥也古文作匧從匚音方夾聲)。

矛刺(上母侯反說文酋矛也長二丈案此說是用古尺即今尺之丈六也案矛字象形即今槍槊之類也或名為[矛*(替-曰+貝)]下此恣反爾前已釋也)。

阿練兒(梵語古譯虜質不妙也亦云阿蘭若唐云寂靜處)。

滓穢(上緇史反埤蒼作䔂說文滓澱也下於衛反博雅荒蕪也從禾說文從草)。

財賄(下灰猥反爾雅賄財也)。

罵詈(上麻嫁反下理稚反說文二字互相訓並從[网-(ㄨ*ㄨ)+又][网-(ㄨ*ㄨ)+又]猶罪也)。

椎鍾(長追反說文擊也從木隹聲)。

唌唾(上祥延反俗字通用正體從水從欠作㳄說文口液也或從水作涎亦俗字也下土臥反釋准上從水垂聲也)。

視睞(下來岱反疑此字傳寫錯准經義合是瞬音水潤反)。

濃厚(匿龍反說文云露水多也或從酉作醲說文云厚酒也形聲字也)。

謫罰(上陟革反毛詩傳相責也杜注左傳謫譴也方言怒也說文罰也從言商省聲也下煩韈反說文罪罰也罪之小者未以刃殺但持刀罵詈則應罰也從刀從詈會意字也)。

關邏(上古頑反鄭注周禮云關者界上之門也說文以木橫持門戶也廣雅關塞也從門作[聯-耳]聲[聯-耳]音與上同經從弁作閞非也下羅馱反字書邏遮也韻略云遊兵俻宼險徑鎮戍之所也)。

大方廣三戒經卷下

阿耆利(耆音祇梵語虜質不妙或云阿闍梨唐言云教授師)。

胞想(詮歲反廣雅脃弱也說文云肉䎡易斷也從肉從絕省經從危作脆非也)。

捫摸(上音門下音莫詩傳云捫摸猶以手撫持也並從手形聲字也)。

我弄(上我字從手從戈會意字也從禾者非也下籠慟反前上卷已具釋經從手作挊非也)。

蝗蟲(上胡光反爾雅食苗心曰螟食葉曰螣食根曰蟊食節曰蠈說文四種雖異名皆蝗蟲也廣雅螽蝗也形如負螽其實各別顏色大小不相似也故有蝗螟蟊蛾之異名也蝘一殄反又音偃音恃蟊音莫侯反螽音終螟音冥蠈音賊蜮音虢螻蟈也)。

不懈(音戒諸字書並無嫁音也)。

聾瘂(上祿東反下烏賈反前般若音義中已具釋不能重述經從口作啞非也)。

應擔(答甘反廣雅擔舉也字書擔負也或作擔從人並通從手詹聲詹音占從木者非也)。

離搏(補各反搏雅搏繫也鄭注考工記云搏拍也玉篇拊也說文索持也從手專省聲專字從甫從寸從專非也)。

疽惡(青余反司馬彪注莊子云浮熱為疽不通為癰說文從疒且聲且音子余反從日下一也)。

繚綟(上力烏反下蓮結反經文脚繚綟者脚曲不端直也亦云不正並從糸形聲字糸音覓)。

聾騃(崖解反蒼頡篇騃愚也集訓云癡也說文從馬矣省聲)。

勿觸(衝燭反廣雅抵[挖-乙+友]也經從牛作觸俗字也)。

輕躁(下遭澇反考聲云急性也動也擾也疾走也或作趮同從足喿聲)。

沫拌(上漫鉢反下盤滿反考聲云留止也以此與彼相和攪曰拌從手半聲)。

㰆囊(上音敗下諾郎反蒼頡玉篇[革*(苟-口+用)]囊吹火具也或從革作[革*(苟-口+用)]或從韋作[韋*(苟-口+用)]並通經作排非也)。

以鍜(都亂反鄭注禮記鍜捶也蒼頡篇椎也說文小冶也掫鍜也從金叚聲叚字從殳從鴗省聲也掫音丁葉反也)。

鎚鉆(上直追反考聲云打䥫鎚也或作槌亦作椎並通下儉嚴反說文鉆䥫鋷夾取物也從金占省聲經文從甘作鉗䥫枷也非此用者也)。

姝特(昌朱反毛詩傳曰姝好也說文從女朱聲下騰得反文頴注漢書云特燭也說文特牛父也從牛寺省聲)。

聡黠(上倉紅反尚書聽曰聡必微諦又曰聡作謀所謀必成經中從忩作聡俗字也下閑八反考聲云黠利也方言[(夭/止)*(小/月)]魏之間謂慧為黠說文從黑吉聲也)。

無量清淨平等覺經

上卷

牛飼(音寺桂苑珠叢云飼與畜食也古今正字從食司聲也經文從口作呞俗字非也)。

瘦短(端管反蒼頡篇云短促也說文不長也從矢豆省聲也經文從手作[打-丁+豆]非也不成字也)。

寶珥(如志反蒼頡篇云施珠於耳曰珥即耳璫垂珠也說文從玉耳聲也璫音當)。

蠉飛(上血緣反亦作蝝皆正體字也公羊傳曰蝝即蠉也始生曰蝝長大曰蠉劉歆說云蚍蜉子也董仲舒云蝗子也聲類虫飛皃說文蟲行也從虫睘聲也)。

蝡動(閏尹反顧野王云䖵蟲蝡動是也蝡亦動也字書云無足而行曰蝡動說文從虫耎聲也)。

錠光(音定)。

崖底(雅皆反說文山高邊也從屵音五割反圭聲也經文作崟書誤非也)。

焜煌(上胡本反下音皇說文焜煌光暉明盛皃也左形右聲也)。

征彸(上之盈反下之容反方言云征伀惶遽皃也廣雅屏營征伀趍走皃也亦形聲字也)。

項很(上學講反下痕墾反兩字並上聲字賈注國語云違戾怨恨也言很戾之人強項難迴名為項很從彳艮聲)。

[生/月]瘦(上生耿反杜注左傳云[生/月]灾也賈逵云病也釋名云瘦[生/月]猶痟瘦也經文作省借用非本字也)。

糜盡(媚悲反俗字也王注易云糜散也廣雅壞也說文糜碎也正體從米作[米*(序-予+禁)]形聲字也)。

天拘蝅(上音俱下藏含反梵語天花名)。

其柄(兵命反顧野王云柄本也賈注國語權也說文柯也從木丙聲正體從秉作㨀形聲字)。

[廅-去+太]樓亘(上音合下罔蹬反梵語不求字義菩薩名也)。

無量清淨平等覺經下卷

有鉉(玄犬反王弼注易云耳空以待鉉桂苑珠叢云鉉鼎繫也鼎耳也)。

戾亮(上力計反下力丈反上從高省下從几古人字也)。

駛㤂(上師吏反蒼頡篇云駛疾也馬行皃也形聲也經文從夬非此用也下急字說文編也促遽也從心及聲也)。

荖跌(上廁師反又音倉何二反並通下田頡反考聲參荖不齊等也王注楚辭云蹉跌不能盡力也說文差貳也不相值也許叔重注淮南子跌仆也方言偃地曰跌二字並形聲字也)。

世事譊譊(女交反歸藏言語譊譊顧野王云譊譊猶讙呼也說文恚呼也從言堯聲說亦走也)。

屏營(上並冥反下唯熒反案屏營猶徘徊也廣雅屏營若征伀也惶遽也)。

稸氣(丑六反孔注尚書稸積也顧野王稸聚也形聲字也經文有從心作慉非也慉音許六反)。

各勵(力滯廣雅勵勤也爾雅免也埤舊強也說文勉力也從力從厲省聲也厲從䘍音勅介反)。

抵突(上丁禮反大戴禮云抵猶推也考聲拒也說文觸也從手氐聲也氐音同上也下徒鶻反王逸注楚辭云淩也韻詮云衝也說文犬從穴中忽出從犬在穴中會意字也)。

摠猥(宗董反考聲云都也攝也經作捴俗字也下烏賄反賄音灰每反猥濁也從犬畏聲也)。

洒除(先禮反廣雅滌也亦作洗義同餘音不取)。

尫狂(枉王反正體本作尤象形今俗用加王作尫形聲字也韻銓尫弱也通俗文云短小曰尫說文跛曲脛也俗音鳥黃反聲轉訛)。

眄睞(眠見反說文眄邪視也從目丐音同上下來岱反蒼頡篇云童子不正內視也從目來聲或作䚅也)。

辜搉(上古胡反說文阜也從辛古聲經從羊作辜不成字案辜亦固也下音角或作較考聲權專略其理也從手從寉經文作較亦同通用也)。

喫酒(輕亦反謂喫噉也從口契聲也)。

魯扈(上魯字上從魚下從日下胡古反鄭注禮記扈偃蹇自大也上林賦亦縱橫行也漢書音義曰扈謂跋扈縱恣也說文從邑戶聲也)。

睢盱(血閨反下勖俱反聲類睢䂄大視也顧野王云睢盱驚速之皃說文仰視也二字並從目隹亐皆聲也)。

㴳澒(莫董反下胡孔反謂無知也通俗文云埿塗謂之㴳澒經文作蒙空非也)。

湔洒(子仙反下西禮反字林湔謂洗浣也洒亦濯也並從水形聲字)。

[辟/止]蹇(上必亦反韻略[辟/止]跛不能行也說文從止辟聲也下揵偃反說文蹇亦跛也從足從騫省聲也)。

阿彌陀經

上卷

玄應撰

阿彌陀(梵語佛名也唐言無量光也)。

末坻(上蒲鉢反下坻音丁禮反經作互非正)。

不迺(音乃亦梵語也)。

揭質(上居櫱反梵語也)。

甄脾坻(音堅欠婢彌反亦梵語也)。

須[打-丁+風](上相俞反下音風梵語也)。

羅倪(音藝亦梵語文云霓)。

鳩蠡(音禮梵語下同)。

軷陀(盤沫反梵語也)。

扈斯(胡古反並梵語)。

滑歧(上還拔反下音祇梵語)。

賓[(侯-矢+天)*頁](音侯)。

陀遬(送木反)。

篩邪(音史梵語字從竹)。

薜荔(上毘袂反下黎第反梵語餓鬼惣名也)。

雄傑(軋孽反毛詩傳曰特立謂之傑淮南子云智過千人曰傑經文罩作桀乖經義也)。

乞匃(下音盖說文匃乞也從亾從人案人亾財物則乞匃經作丐非也)。

[企-止+皂]纔(在來反韻詮云纔僅也考聲蹔也從糸從毚音音仕咸反)。

牚柱(上丑耕反考聲云路袲柱也袲音夕嗟反枋音方)。

迢迢(徒彫反經作苕非也考聲迢遠也文字典說迢遰路長也從辵召聲辵音丑略反也)。

貪飻(天結反杜注左傳云貪食曰饕貪財曰飻經文作饕亦通也)。

阿彌陀經下卷

所眩(玄絹反蒼頡篇云眩惑也又視不明也或作炫經文從玄作鉉非也舊音義訓為繫非經義也)。

祝祝(之育反此即方言異也准祝字訓釋與經意不同今訓為勤勤守護也是經意也)。

謥詷(上䓗弄反下同弄反通俗文云言過謂之謥詷繤文云謥詷怠也)。

蔡[疏-(梳-木)+蔡](上音菜下蒼辢反此句梵語古譯不分明不切也)。

無量壽經

上卷

玄應撰

微瀾(洛寒反爾雅大波為瀾小波為淪說文從水也)。

享茲(香兩反享當也亦受也經文作嚮用別也下子思反)。

煜[火*蘥](由鞠反下弋斫反說文煜燿也[火*蘥]火光也經文作昱爍非本字也)。

該羅(古來反賈注國語該備也方言咸也)。

吞噬([(貳-二)-、+?]痕反說文吞咽也下時制反王弼注周易噬齧也亦食也從口筮聲也)。

酖酒(都含反說文酖樂也字書嗜也或作媅妉耽三體並同)。

糾舉(經酉反孔注尚書糾正也鄭注周禮糾察也杜注左傳糾亦舉也從糸[┴*├]聲[┴*├]音居幽反舉字從手也)。

潢瀁(胡廣反下羊掌反楚辭潢瀁猶浩蕩也經文作滉漾亦通也下卷無字音訓)。

阿閦佛國經

上卷

羅閱(下音悅梵語古譯云王舍城在摩伽陀國)。

䠆跽(直良反字書云東郡謂隻膝跪地曰䠆跪也下其記反音譜云跽拜也而後長跪說文從足忌聲也)。

蜎飛(壹緣反毛詩傳曰蜎蜎蜀蟲也說文蜎蠉井中小赤蟲也)。

蝡動([門@壬]尹反考聲云有足曰蟲無足曰蝡說文小蟲動皃從虫䎡聲經文作[蝡-大+而]誤也蒼頡篇作[虫*芥]也)。

央數(約姜反經文作鞅上聲非也)。

謗讒(補浪反杜注左傳謗毀也又詛也賈注國語云誹謗也又對人說其惡也下仕咸反毛詩傳曰讒以言毀人也說文從言毚聲也毚音仕咸反)。

上[肉*鬲](古核反文字集略膈匈內也說文從肉鬲聲鬲音革經文從阜作隔隔即非此義也)。

右脇(香業反說文脇腋下也從肉劦聲劦音協或作䝱從三力也)。

諛讇(庾珠反莊子云不擇是非而言謂之諛孔注尚書諛亦讇也經文作諭非也下耻冉反何注公羊傳讇佞也說文諛也從言閻聲閻音以占反經文作諂諂俗用從略也)。

往嬈(奴鳥反說文嬈相戲弄也或作嬲)。

薜荔多(上蒲閉反下禮帝反梵語餓鬼名也)。

礫石(呂的反說文礫小石也字書亦作礫也)。

綩綖(於遠反下音延經文錯用也正體從草作苑莚舞莚地衣之類)。

珠璣(居沂反孔注尚書璣珠類也字書小珠也說文不圓珠也從玉幾聲也)。

之態(他岱反王逸注楚辭態姿也說文常秉意不改也亦作㑷)。

梯梐(體堤反埤蒼梯隥也說文木階也從木弟聲下毘禮反鄭注周禮梐李行馬也說文作㯇也)。

疲極(被陂反賈注國語疲勞也蒼頡篇嬾也經文作罷借用也古人質朴也)。

阿閦佛國經下卷

是這(言件反蒼頡篇迎也這說文從辵言聲辵音丑略反)。

坻彌羅(上帝奚反梵語樹名也)。

大乘十法經

慧琳撰

綺語(欺紀反案綺語謂綺餝文詞贊過其實也)。

犁耬(力奚反耕田之具也下魯侯反埤蒼云耬伸也古者人輓而伸之下種具也今並用牛輓說文從耒婁聲耒音力對反輓音晚)。

貯積(陟呂反說文貯亦積聚也從貝宁聲)。

牀榻(狀㽵反說文從爿從木爿音匠羊反下貪答反釋名云牀狹而長曰榻說文從木[日/羽]聲也)。

枷壓(鵶甲反字書壓冥苲物也說文亦作厭字)。

撾打(陟瓜反臀類撾搖也考聲云擊也古今正字從木從過說文作[竺-二+(乃/木)]也)。

富伽羅(梵語此譯為數取趣也數數於三界中往來也或云補特迦羅也)。

蚊蝱(刎分反下麥庚反說文從䖵亡聲經文作虻非也䖵音昆也)。

蟒虵(上莫牓反爾雅蟒王虵郭注曰虵中大者謂之蟒虵經作[网-(ㄨ*ㄨ)+又]虵非也)。

普門品經

玄應

溥首(上音普溥字上從甫從水從寸溥首者古譯質朴不妙即是文殊菩薩名也)。

億垓(改孩反數法名也)。

鞕[革*冗](上五更反字書鞕牢也考聲堅也有作硬俗字也文字集略從卯作䩕下[革*冗]字准經義合是岡字舊音義胡浪反恐非不成字也諸字書並無此字未詳所出且存本文以俟來哲)。

滿脬(上滿字從[共-八]從兩音亦滿也從水時用字也下普包反此即傍光水器腹中尿脬也即今氣毬是也說文尿脬也從肉孚省聲也)。

佛說[肉*包][肉*台]經

慧琳撰

[肉*包][肉*台](上音包司馬彪注莊子云胞腴內兒衣也漢書同胞之徒如淳曰胞親兄弟也說文生兒裹衣也從肉包聲下他來反爾雅胎始也廣雅婦孕三月為胎蒼頡篇兒未生曰胎說文婦孕三月也從肉台聲)。

懿沙(依寄反梵語此無正翻)。

眼瞳子(勤冬反埤蒼云瞳者目珠子也廣雅目珠子謂之眸子俗謂之目瞳人說文闕訓)。

成[肉*不](配梅反說文婦孕一月為肧從肉不省聲也)。

燥牛[米/世/木](上桑到反周易火就燥也說文燥乾也從火喿聲喿音與上同下分問反俗字也正從[(崋-山)-一+(卄*├)]作[米/世/木]說文作[弁/土]棄除[米/世/木]掃也韻英糞亦穢也或作[土*(米/井)][土*(米/世/木)]經從土作糞不成字也)。

兩[肉*(實-毌+(眉-目))](頻泯反韻詮云臏膝脛也說文膝骨也正從骨作臏形聲字也)。

樹荄(古來反爾雅荄根也郭璞曰俗呼韭根為荄方言東齊謂根曰荄說文草根也從草亥聲也)。

樹觚杸(古胡反說文從角從瓜音寡華反)。

躁擾(早到反鄭注論語云不安靜也謚法曰好變動民曰躁玉篇躁動也說文作趮)。

鍜師(端亂反孔注尚書云鍜鍊戈矛也鄭注禮記云鍛捶也蒼頡篇云推打也說文小冶也從金叚聲也)。

鞴囊(上排拜反說文吹火具也或從韋作韛亦作㰆並音與上同亦名橐字書云無底袋也轉注字也橐音託下諾郎反)。

或縹(匹眇反說文帛青白色也從糸票聲也)。

如窯(音姚說文窯燒瓦竈也從穴從羔或作陶)。

刮治(關滑反俗字也傳用已久篆書正體從[氏/口]作刮鄭注禮記云刮摩也廣雅刮減也橫刃刮去惡物說文刮去惡創肉也從刀[氏/口]之聲也[氏/口]音還刮反與滑音同下治音池跱笞反考聲治理也修故也說文從水台聲也)。

揩摩(客皆反考聲云摩拭也從手也)。

尪[糸*(企-止+凶)](上枉王反說文跛曲脛也從象尤偏曲之形古文作尪今[(上/矢)*(企-止+米)]書從省下洗祭反說文微也從糸[企-止+凶]聲糸音覓[企-止+凶]音信也)。

跛蹇(上波我反賈注國語云跛行不正也說文從足皮省聲下捷偃反說文蹇亦跛也從足從謇省聲也)。

禿瘻(音陋考瘡云瘻久聲不差曰瘻從疒婁聲)。

舌舐(上善熱反說文云舌在口中所以言也從千從口千亦聲也下食爾反俗字也說文云舐者以舌取物也從舌氏聲正作舓經從口作[口*氏]非也考聲或作狧舐舐咶五體並古字也出諸史籍)。

欬逆(開愛反博雅欬逆氣也從欠亥聲經從口作咳俗字也)。

癡憃(上恥持反俗字也正從心作[疑/心]考聲[疑/心]愚也衛宏從人從乏作[仁-二+乏]會意字也下踔巷反考聲云小兒愚也或從見作[舂/見]亦作[卷*見]俗音卓降恐非也)。

疣癃(上音尤下音隆顧野王云風結病也亦為肬贅之肬字癃起也)。

[肉*盧]脹(上呂猪反考聲云皮也大也敘也上陳告於下也釋名云腹前曰臚說文從肉盧聲下張亮反左傳云復滿也從肉形聲字也)。

搒笞(白盲反顧野王搒擊也字書捶也說文從手旁聲下耻持反說文笞擊也從竹台聲也)。

考掠(字書云拷擊也從手京省聲方言音略亦通)。

文殊師利佛土嚴淨經

上卷

玄應撰

恪恭(古文愙同苦各反尚書恪謹天命孔安國曰恪敬也字林恪恭敬也)。

相棠(借音文庚反字冝作摚[敲-高+亭]棖[敲-高+牚]四形同文衡反謂相觸也)。

恬惔(徒兼反方言恬靜也下宜作淡徒濫反漢安謂安靜也經文從心作惔徒甘反憂心如惔憂也惔非此用)。

[白/丙]著(又作昞炳昺三形同碧皿反廣雅昺明也)。

億姟(古文作畡奒二形今作姟同古才反數名風俗通曰十億曰兆十兆曰京十京曰姟猶大數也)。

拜謁(於歇反爾雅謁請也亦白也告也)。

侜張(又作譸同陟留反下知良反爾雅侜張誑也郭璞曰侜張幻惑欺誑人也經文作侏之儒反侏儒短人也)。

開士(梵語菩薩者也謂以法開道之士故名開士也)。

潭然(徒耽反潭淵也楚人名淵為潭字冝作憺徒濫反憺安靜)。

塵埃(烏來反蒼頡埃風揚塵也)。

文殊師利佛土嚴淨經下卷

交趺(又作跗同府于反三蒼跗足上也謂交足而坐也經中多作加趺山東名甲趺經文從足作跤非也)。

至湊(且豆反廣雅湊最也湊竸進也)。

景則(羇影反詩云介爾景福傳曰景大也則法也)。

大聖文殊師利佛剎功德經

上卷

慧琳撰

門閫(坤穩反鄭注禮記云閫門限也形聲也)。

嫉妒(都故反王逸注楚辝云害賢曰嫉害色曰妒說文並從女疾戶皆聲也有從后作姤非也)。

裸者(華瓦反借音用也本音魯果反顧野王云脫衣露袒也說文從衣果聲或從人作倮或從身作躶並同也)。

澄睟(長陵反說文澄湛也下雖翠反考聲云視正皃也玉篇潤澤皃也古今正字云從目卒省聲也卒從衣從[必-心]作衣[必-心]音篇篾反)。

斟酌(執任反下章弱反)。

披擐(還慢反杜注左傳擐穿貫衣甲曰擐說文從手睘聲)。

透徹(偷候反考聲從走作[起-巳+(色-巴+又)]下耻列反賈注國語徹明也說文通也從彳丑歷反從[敲-高+(立/肉)][敲-高+(立/肉)]音同上也)。

謦欬(輕郢反說文謦亦欬聲也從言從殸苦角反下苦愛反博雅欬逆氣病也)。

遍捫(博見反字書遍匝也下莫奔反毛詩傳曰捫持也聲類捫摸也說文從手門聲也)。

險詖(彼寄反蒼頡篇詖諂侯也說文辨諛)。

佛剎經中卷

占吝(上之燄反下隣振反孔注尚書吝惜也方言荊湘汝郢之郊貪而不施曰吝郭注云慳吝多惜也說文從口文聲經從心作悋亦通古文從文作吝)。

準繩(上佳尹反鄭注禮記云準猶平也廣雅均也說文平也從氷隼聲俗用從隹作准非也下食蠅反世本曰倕作規矩準繩宋忠曰舜臣也尚書曰繩愆糺謬格其非心又曰木從繩則正君從諫則聖案繩者取其平直也爾雅繩繩戒慎也說文索也從糸從黽省聲也)。

媿耻(上軌位反杜注左傳云愧慙也爾雅媿亦耻也說文同左傳從女鬼聲或從心作愧亦通下癡里反字書耻羞也考聲愧也說文辱也從心耳聲有從止作耻俗用並非正也)。

捶打(隹[蕊/米]反說文捶以杖擊也從手垂聲也)。

輕懱(眠結反毛詩傳曰懱亦輕也賈注國語棄也又滅也說文輕㑥也從心蔑聲)。

窣覩波(孫骨反梵說也唐言高顯處也亦曰方墳即安舍利處也或云塔婆或云偷婆亦云蘇偷婆皆訛略也)。

補特伽羅(梵語也唐云數取趣也)。

忩遽(渠御反杜注左傳遽急速也亦云窘迫也說文從辵豦聲豦音渠窘音君殞反)。

[這-言+(栗-木+合)]易(七仙反毛詩傳遷徙也又變也正作[與/巳]下羊益反孔注尚書易改也)。

佛剎經下卷

纔發(在來反考聲云纔蹔也下蕃靺反廣雅發去也)。

頗胝迦(梵語寶名也)。

仰蘗羅(梵語數名也魚列反)。

泯末羅(古譯云頻婆羅亦數名也彌忍反未音磨鉢反)。

阿[門@(仁-二+(仁-二+?))]婆(初六反亦數名也)。

法鏡經

上卷

玄應

聞物國(謂舍衛國也十二遊經云無物不有國也)。

勝氏樹(謂祇陀林或云祇洹並訛也正言逝多)。

憍薩羅國(波斯匿王之子也)。

除饉(勤靳反舊經中或言除士除女亦言堇士堇女今言比丘比丘尼也案梵言比丘此云乞士即與除饉義同謂除六情飢斷貪慾染也以善法堇修即言堇修士堇女也)。

多惡(阿各反謂過惡也經文作惡或作[卄/惡]並非也)。

除剔(他歷反毛詩傳曰剔鬀髮也正作剃古文作[狂-王+(火/刀)]也)。

汝迺(奴改反爾雅迺乃也亦乃字也聲類生也說文往也)。

樂法(五教反愛欲曰樂經文作[仁-二+樂]非也)。

昆弟(孤魂反爾雅昆兄也說文周人謂兄為昆)。

磋切(七何反正作縒論語曰骨曰切象曰[石*荖]言骨切象磋以成器人學問以成道也)。

法鏡經下卷

蟆子(上音莫案蟆蚊類也山南多饒此蟲群飛蔽日齧人痕如手許大也)。

[肉*巳][肉*臾](庚珠反說文腴腹下[夗-夕+月]也又腴亦腹也從肉也)。

煆玃(古霞反字書猳亦玃也正作[狂-王+哥]亦作[彳*加]下俱縛反郭注爾雅玃似獮猴而大蒼黑色能攫持人好顧眄說文云大母猴也經作㹢[狂-王+孚]非也)。

[肉*尤]贅(有流反廣雅肬腫也蒼頡篇病也說文亦贅也從肉尤聲或作疣同下之汭反愽雅贅亦肬也小曰肬大曰贅經作肬腨非也)。

玷缺(丁簞反說文玷亦缺也從玉從占下犬悅反蒼頡篇缺虧也說文從[午/止]從夬或從垂作缺亦通文從玉作玦音古穴反非此義也)。

墜文(直淚反說文墜墮也經文作㑁非也)。

庶得(舒預反案庶猶冀也望得也經文從言作謶音之諾反非此義也)。

郁迦羅越問菩薩行經

強項(胡講反案項謂戾人項強難迴也無量清淨覺云強項愚癡人是也大品經作增上慢人其義一也)。

麈鹿(朱乳反山海經云荊山多麈鄭注云似鹿而大尾可以為拂帚)。

郁迦(此譯云威德也)。

謿譁(今作啁同竹包反愽雅謿言語相調戲也譁疑作話胡快反愽雅話謿諕也說文善言也)。

牽抴(遣肩反廣雅牽抧也說文引前也從冖從牛玄聲象牛之縻也下又作曳同以世反字林抴臥引物也博雅亦相牽引也或作拽冖音癸營反)。

財賄(古文賄同呼罪反爾雅賄亦財也鄭注周禮金玉曰貨布帛曰財也)。

躑躅(或作蹢同呈亦反下或作躅直錄反字林躑躅駐足不進也廣雅踟蹰也)。

幻士仁賢經

玄應撰

颰陀婆羅(經或作軷跋拔三體同盤沫反此譯云仁賢或云賢護謂隣近於聖也)。

普徽(虗歸反爾雅徽善也尚書慎徽五典王肅曰徽美也)。

瓶罃(烏耕反說文罃長頸瓶也或謂之儋音丁甘反或作甖亦作甇也)。

自韙(籀文作愇同于鬼反左傳云犯五不韙杜預曰韙是也)。

決定毘尼經

慧琳撰

颰陀婆羅(菩薩名也唐言賢護)。

南無現無愚佛(此佛準梵本合是不空見未審古譯作此名殊不相當也)。

一摶(段鸞反博雅摶以手握物使相着也說文從手專聲經文作揣非也)。

逮無(徒戴反爾雅逮及也說文從辵隶聲隶音第也)。

矛矟(莫侯反下雙捉反廣雅矟亦矛也說文從矛肖聲也)。

捲誘(狂袁反下以酒反鄭注禮記誘引也鄭注儀禮教也孔注尚書導也爾雅進也說文或作羑也)。

再譯三十五佛名經

慧琳撰

懺悔(上策陷反集訓云自陳過也韻英云自陳悔也從心韱省聲也俗從截作懺非也韱音精廉反從二人從韭從戈也)。

不空見如來(舊注云現無愚佛錯誤也)。

遊戲(希義反集訓云逸豫也說文三軍之偏也從戈䖒聲也䖒音許宜反也)。

卑栗蹉(倉何反梵語邪見不信王法人也舊譯云彌戾車不切當訛略也)。

補羯娑(梵語亦惡業人也)。

一摶(段欒反集訓云摶捉也着也以手摶令相着也從手專聲或作團亦通)。

發覺淨心經

上卷

慧琳撰

談話(淡甘反顧野王曰談論也廣雅調也下胡快反愽雅話謿謔也說文善言也字書作[舌*話]籀文作譮)。

捫淚(莫奔反聲類捫摸也毛詩傳曰捫持也說文從手門聲也)。

迭相(田結反杜注左傳迭更也郭璞注爾雅謂更易也)。

毀呰(暉委反爾雅壞也考聲作[諲-西+日]下茲此反鄭注禮記呰以言毀人也說文呵也前後不出者同此訿)。

嬉戲(喜其反蒼頡篇嬉戲笑也說文樂也說文作娛下羲義反爾雅戲謔也說文逸豫也從戈䖒聲䖒音許宜反)。

犀牛(洗鷄反爾雅犀似水牛猪頭大腹卑脚脚有三蹄黑色二角一角在頂一角在鼻者即名食角也小而不墮好食棘說文從牛從尾也)。

發覺淨心經下卷

慧琳撰

莖稈(戶耕反下古旱反左傳作秆)。

創皰(楚霜反今通俗作瘡說文作刅古文作創下蒲皃反說文皰面生熱創也從皮包聲或作靤經文作疱非也)。

籠罩(盧紅反莊子籠盛鳥器也說文從竹龍聲下嘲教反說文罩捕魚籠也一名寉從冈卓聲也)。

財購(古候反說文購贖也從貝冓聲冓亦音古候反也)。

須摩提女經

慧琳撰

細擣(西計反下刀老反考聲擣春也說文手推也從手壽聲或作摀古文作春擣也)。

耎妙(而兖反正作耎或作瑌字經從石作碝非也)。

諛讇(羊朱反莊子不擇是非而言謂之諛下丑染反莊子云脪意道言謂之諂何法公羊諂侫也說文諫也經文作諂亦通俗用)。

須摩提菩薩經

慧琳撰

羅閱祇(上音悅梵語也)。

優迦(梵語長者名也亦曰都伽)。

多陀竭(梵語魯質不妙也正梵云怛他蘗多唐云如來也)。

拘文花(拘牟那古亦言俱物頭花也)。

滿匊(弓六反考聲云匊取也說文曲指捧物也古作臼今通俗作掬經文作匊)。

埤助(婢彌反毛詩傳云埤厚也又益也賈注國語補也又亦助也說文增也從土卑聲經文作裨亦通也)。

缺減(犬悅反蒼頡篇缺虧也說文從缶從决省聲或從垂作缺缺亦通俗下甲斬反說文減損也從水咸聲也)。

揈致(呼泓反依字訓揈猶廣大也)。

探識(他甘反說文探甞試取其意也字從手)。

別時(彼列反經文從草作莂非也)。

漚和(烏侯反下音和梵語菩薩名也)。

阿闍貰王女阿術達菩薩經

慧琳撰

五旬(或言般遮旬唐言五即五神通也)。

因堤(丁黎反梵語菩薩名也)。

䗍越(力底反經中或言離越同一義也)。

干蔗(經文或作芉柘亦同下之夜反通俗文荊州干蔗或言甘蔗一物也經文從辵作蔗非也)。

蠱狐(上餘者反亦作野說文野狐妖獸也鬼所乘有三德其色中和小前大後死則首丘大於野干也)。

得無垢女經

慧琳撰

遞共(提禮反爾雅遞迭也郭璞曰謂㪅易也考聲云代也說文從辵從虒經作[遽-豕+(一/巾)]俗訛誤也虒音徒資反)。

符[土*瓦](徒古反博雅[土*瓦]瓶也埤蒼大㼵也說文從瓦土聲㼵音提禮反)。

[解-土+(人/人)]奏(古賣反賈注國語解除也廣雅散也說文判也從角從刀從牛下則候反孔注尚書奏進也又上書也案[解-土+(人/人)]奏野外祭神也)。

鹿[跳-兆+專](下舡耎反說文[跳-兆+專]脚膓也或作腨腓音肥味反)。

從輿(余絮反廣雅輿舉也博雅載也說文從車[臼/一/八]聲經作舉通俗)。

危脆(七歲反廣雅脆弱也說文少耎易斷也從肉從色經作脆俗也)。

一瓢(毘遙反方言瓢一名䗍考聲云瓢也說文作瓢也)。

優填王經

玄應撰

皮韜(吐勞反左傳以樂韜憂杜預曰韜藏也說文云劍衣也)。

避從(脾尺反韓詩或辟四方辟除也謂從者也)。

不計(居詣反謂計筭也國語計成而後行賈逵曰計謀也經文作係非體也)。

倱伅(又作混沌二形同胡本反徒損反謂不通類也通俗文大而無形曰倱伅)。

遅其(除致反案遲欲其疾也遲猶望也經文作幼稚之稚非也)。

鴆毒(除禁反山海經女凡之山多鴆郭璞曰大如鵰紫綠色長頸亦啄食蛇以羽畫洒即煞人也)。

仆僵(蒲勒反下居良反說文仆頓也謂前覆也僵偃也謂却偃也)。

身冐(毛報反冐蒙也案蒙猶荷也被也尚書冐聞于上帝)。

文殊師利所說不思議佛境界經

上卷

慧琳撰

貪瞋癡(昌真反考聲云瞋怒也說文張目恨也形聲字也下耻知反考聲云癡愚也埤蒼騃也說文不惠也從疒也)。

酸鹹(上蘇端反考聲酸亦醋也下陷緘反爾雅鹹苦也郭注曰苦即大鹹說文從鹵也)。

麁淺(倉胡反正作麤下七剪反)。

射師(食夜反說文射弓弩發於身而中於遠也從身從寸寸者法度也亦手也或從矢作䠶亦通)。

特鍾(唐勒反下燭龍反經言特鍾者憐念深也)。

惌讎(於袁反考聲云怨仇也蒼頡篇怨恨咎也說文恚也從心宛聲下受流反鄭箋毛詩云讎憎惡也顧野王云謂怨憾也又仇也集訓云冤之正偶說文從言雔聲雔音同上也)。

控弦(空貢反毛詩傳曰控引也引弓曰控弦說文從手空聲)。

巧捷(潛業反桂苑珠藂云捷勝也王逸注楚辝慧也愽雅疾也說文從手從[├/(足-口+(雪-雨))]也)。

浮泡(下普包反考聲云浮泡水上涪漚也)。

彫䆫(上多堯反下楚雙反廣雅䆫牖也韻詮云正曰䆫旁曰牖說文在牆曰牖在戶曰䆫古文正作[囗@(卄/卄)])。

攢櫨(昨巒反蒼頡篇攢聚也鄭注禮記藂也說文從木從贊下鹿夫反說文欂櫨柱上枅也枅音牽見反)。

疊栱(徒協反顧野王曰疊猶累也宋忠注太玄經云積也蒼頡篇重也說文從晶從宜楊雄云古者決罪三日得其冝乃行之故從三日王莽以三日太盛故改為三田)。

磊砢(雷罪反下勒可反說文磊砢眾石皃也)。

柔耎(而兖反經文作腝俗字也)。

觸嬈(衝燭反下奴鳥反說文嬈相戲弄也或作嬲)。

佛境界經下卷

儔黨(直留反韻略儔匹也廣雅依也下當朗反孔注論語黨類也鄭注論語親也說文從黑尚聲)。

瑕垢(夏加反廣雅瑕穢也下古后反)。

淤泥(於據反顧野王云今水中泥為淤說文澱滓也澱音田練反)。

一切經音義卷第十六

一切經音義卷第十七

大唐翻經沙門慧琳撰

音如幻三昧經二卷　慧琳撰

善住意天子經三卷　慧琳撰

太子刷護經一卷　慧琳撰

太子和休經一卷　慧琳撰

大乘顯識經二卷　慧琳撰

慧上菩薩問大善權經二卷　玄應撰

大乘方等要慧經一卷　慧琳撰

彌勒菩薩所問本願經一卷　慧琳撰

佛遺日摩尼寶經一卷　玄應撰

摩訶衍寶嚴經一卷　慧琳撰

勝鬘師子吼一乘大方便方廣經一卷　玄應撰

毘耶娑問經二卷　玄應撰

大方等大集經三十卷　玄應撰

大集日藏分十卷　玄應撰

大集月藏分十卷　玄應撰

右已上十五經六十八卷。

如幻三昧經

上卷

慧琳撰

德鎧(開代反考聲云鎧兜鍪也文字集略云以金革蔽身曰鎧說文甲也從金從愷省聲也)。

宴居(煙見反郭注爾雅云宴優閑也說文宴安也又靜也從宀妟聲經作燕古人借用義亦通)。

愚戇(卓降反考聲云戇精神不爽也准南子云從管仲視伯夷則謂之戇矣說文戇愚也從心贛聲贛音貢)。

牴揬(上丁禮反戰國策云抵者觸也說文訓亦同從牛氐聲氐音同上下徒骨反廣雅云揬衝也文字典說云從手突聲經作[穴/犮]亦通)。

恭恪(康各反孔注尚書云恪敬也說文從客從心作愙古字也或作㤩古今正字從心各聲)。

憺怕(上談敢反蒼頡篇憺恬也廣雅云靖也說文安也從心詹聲下普伯反廣雅怕安靜也說文無思也從心白聲經作伯非也)。

愚騃(崖解反上聲字蒼頡篇騃無知也埤蒼云愚也說文馬行仡仡從馬矣聲仡音銀訖反)。

千姟(改孩反算經云十萬曰億十億曰兆十兆曰京十京曰姟數法名也古今正字云大也數也從女亥聲經從土誤用也)。

汲引(上金岌反廣雅云汲取也說文汲亦引水也從水及聲也)。

以檛(陟瓜反考聲云檛擊也聲類云捶也古今正字云從木過聲說文從竹作[竺-二+(乃/木)]古字也)。

傀琦(上古迥反集訓云壯大也桂苑珠叢盛也傀琦者美皃也說文偉也從人鬼省聲也經從玉作瑰非此用也下音奇埤蒼云瑰璋珎琦也古今正字從玉奇聲)。

姿豓(上姉私反字書云姿儀皃也蒼頡篇云容媚也說文云態也從女次聲下鹽贍反文字集略云豔美色也說文好而長從盇經文從色作艷俗字也盇音合從大從血)。

兜術天(此梵語訛略也正梵音云覩史多天唐云知足天此天王多是一生補處菩薩也)。

馳騁(直知反下勅郢反顧野王云馳走也杜注左傳云騁猶馳也廣雅馳騁皆奔也說文並從馬馳從也省聲也甹匹丁反甹聲也)。

疇匹(直留反孔注尚書云疇類也王注楚辭云四人為疇二人為匹從田壽聲)。

姝好(上昌朱反毛詩傳曰姝美色也方言[(夭/止)*(小/月)]魏燕代之間謂好曰姝說文同方言從女朱聲也)。

牀榻(上狀莊反下吐合反釋名云牀狹而長曰榻也說文從木[日/羽]聲[日/羽]音同上)。

棚閣(白萌反廣雅云棚亦閣也說文棧也從木朋聲也)。

蠲除(决玄反孔注尚書蠲潔也郭注方言蠲亦降也說文從蜀益聲會意字在䖝部也益正益字也)。

稽顙(溪禮反借用字也孔注尚書云稽首首至地也鄭注周禮云稽首頭至地拜也說文從首旨聲古文正體[((巨-匚)/日)*(首-目+日)]首字也經作稽本音雞相傳借用久矣下桑朗反方言顙額也何休注公羊傳云稽顙若今之叩頭於地)。

老耄(下莫報反韻英云耄亦老也杜注左傳耄亂也禮記云八十九十日耄鄭注云耄亦惛忘也古文作耄說文從老從蒿省聲今通俗惣作老也)。

毫氂(上號高反下力知反王逸注楚辭云毫長銳強毛也案九章算經云凡度之始初起於忽十忽為絲十絲為毫十毫為氂二字並從毛形聲字也)。

如幻三昧經卷下

悒悒(音立反與邑同王注楚辭云悒又憎歎息也蒼頡篇云不舒之皃也說文不安也從心邑聲也)。

佁礙(上胎賚反下我蓋反考聲云佁礙癡皃也郭注方言駑鈍癡愚也說文佁從人台聲礙從石疑聲經作態礙借用也)。

損秏(呼到反蒼頡篇秏消也韻詮減也說文稻屬也從禾毛聲)。

狂悖(劬王反下蒲沒反顧野王云狂愚騃驚悸性不倫理也孔注論語狂妄牴觸也鄭注禮記云悖逆也廣雅云悖乱也說文從大王聲悖字從心孛聲孛音輩)。

所漂(匹遙反顧野王云漂猶流也說文漂亦浮也從水票聲經文作㵱誤也票音必遙反)。

弘雅(上胡肱反毛詩箋云弘猶廣也爾雅云弘亦大也說文從弓厶聲厶音古弘反)。

霑污(輙廉反考聲云小溼也廣雅云霑漬也顧野王云霑猶濡也說文從雨沾聲經作沽俗字也)。

霍然(荒郭反考聲云猝急也顧野王倏忽急疾之皃也說文作靃或作霩經作㸌非也)。

矛戟(莫侯反下京逆反說文矛長二丈建於兵車之前也或作鉾方言今戟中有刺者謂之雄戟說文矛字象形戟字從幹省從戈幹音古旦反)。

痛蛘(下羊掌反廣雅皮膚蛘也考聲痛之微也禮記作癢云癢不敢搔毛詩傳皮膚病也說文搔蛘也從䖝羊聲也)。

班宣(上八蠻反杜注左傳云班布也又曰次也賈注國語云班位也方言列也說文分瑞玉從刀分班與頒同也)。

煌煌(晃光反毛詩傳云煌煌明也蒼頡篇云光也說文煌煇也從火皇聲)。

亘然(柯鄧反方言云亘竟也毛詩傳云亘徧也古今正字急引也通度也從二從舟也今作亘俗字也)。

尠薄(仙剪反爾雅云尠寡也古今正字尠罕也從甚正體從是從少作尟或從魚從羊作鮮音義並同下傍博反蒼頡篇薄微也釋名云疏物也廣雅云穿也說文從草溥聲也)。

報償(商亮反杜注左傳云償猶報也廣雅云亦復也說文云還也從人賞聲)。

擣香(上刀老反聲類築也考聲舂也說文擣手椎也從手壽聲也)。

僥倖(上皎堯反下行耿反考聲云僥非分而求也禮記云希冀也蔡邕獨斷云御之所愛親親者曰[乏-之+(((嘹-口)-小)-日+手)]又禮記孔子曰小人行險以憿[乏-之+(((嘹-口)-小)-日+手)]說文從心敫聲也敫音要或從彳作徼經文從人作僥俗用非本正字也古今正字倖字從人[乏-之+(((嘹-口)-小)-日+手)]聲或從女作[女*(乏-之+(((嘹-口)-小)-日+手))]或作[(乖-北+(人*人))/一/十]亦通也)。

善住意天子經

上卷

慧琳撰

皆樂(五教反考聲云願也)。

坑澗(客耕反爾雅坑墟也鄭注禮記云坑池塹也蒼頡篇壑也亦陷也說文從土從亢聲也亢音罡下間晏反爾雅云山夾水曰澗說文從水間聲也)。

[阜-十]阜(上都回反下浮務反聲類[阜-十]小塊也說文亦小阜也爾雅云大陸曰阜廣雅丘無石曰阜說文並象形字也經作埠又作阜並俗字也)。

黠慧(閑八反方言黠亦慧也考聲云利也說文從黑從吉聲下熒桂反)。

輦輿(上力展反鄭注周禮云后居宮中從容所乘為輕輪人挽而行杜注左傳云駕人曰輦說文從㚘從車㚘在車前引之也㚘音伴下與諸反左傳云士臣皂皂臣輿也杜注云輿眾也蘇林注漢書云輿猶載之而行輿之意也說文車輿也從車[臼/丌]聲也[臼/丌]音予)。

稱稱(上齒證反下齒蒸反上字去聲下字平聲廣雅云稱度也說文銓也從禾爯聲經作秤俗字也)。

擲杖處(上呈戟反廣雅擿振也說文作擿投也從手鄭聲)。

覺寤(上音角下五故反博雅云覺知也毛詩傳云寤亦覺也蒼頡篇寐覺而有言曰寤說文從㝱省吾聲經從穴作寤非也)。

中卷

柱杖(上誅縷反說文楹也從木從主聲考聲正以一點為音與上同)。

跳故(逖遙反鄭注禮記跳足步不相及也蒼頡篇踊步也說文從足兆聲也)。

恥媿(鬼位反杜注左傳云媿慙也博雅媿亦耻也說文從女鬼聲經從心作愧亦通用或作聭亦作謉並非也)。

娛樂(上遇俱反杜注左傳云娛亦樂也說文從女吳聲下五教反)。

戲樂(上希寄反爾雅云戲謔也郭注云謂啁也說文從戈䖒聲經從虛作戱非也下音洛䖒音希)。

嫉妬(上秦悉反下都故反王注楚辭云害賢曰嫉害色曰妒說文從女戶聲戶音戶有從石從后並非也)。

不缺戒(犬悅反蒼頡篇云缺虧也說文從缶史聲經從垂作缺亦通)。

羸劣(上力追反賈注國語羸病也杜注左傳云弱也說文疲也從羊[嬴-女]聲也[嬴-女]音力果反)。

遞互(上提禮反鄭注爾雅遞迭也考聲云代也說文更易也從辵虒聲辵音丑略反虒音天伊反經作遞俗字非也)。

無秉作(兵永反毛詩傳云秉操也亦把也賈注國語秉執也廣雅云持也說文從又從禾會意字也手持一禾曰秉)。

善住意下卷

糞埽(上分問反集訓云掃除穢物肥地曰糞說文云棄除也從廾推[┴/(卄*├)/┬]棄米曰糞許叔重云似米而非米古文矢字也二十字音拱推音吐雷反乖音半謾反或從土從弁作[弁/土]古字也亦作[土*弁]或作[土*糞]經從異或從黑作[八/木/(烈-列+里)]並非也下桑到反廣雅掃除也從土帚省聲或從手作掃亦上聲字也帚音周酉反)。

抖藪(上得口反下桑厚反考聲抖藪者振衣也說文上舉振之也從手斗聲梵云杜多或云頭陁唐云抖藪沙門釋子行遠離行少欲知足不貪不著節身苦行也經文作揀非也從手形聲字也)。

[懞-卄]鈍(上蒙孔反考聲云[懞-卄]猶不慧也從心冡聲冡字從勹豕經作蒙或作[(懞-一)-卄+((並-(前-刖))-一)]並俗字也下徒頓反如淳注史記云鈍猶頑鈍無廉隅也蒼頡篇云鈍即頑也聲類云鈍不利也說文從金屯聲屯音徒魂反)。

刀塊(魁外反考聲云土塊也或作塊古字也音同說文塊土堛也堛音被逼也)。

太子刷護經

玄應音

刷護(拴八反考聲云刷刮也爾雅云刷清也說文從刀㕞省聲也㕞音同上拴音刷關反)。

羅閱國(緣雪反)。

頦頰(下兼牒反顧野王云面傍目下耳前也說文從夾頁聲)。

蟻飛(上冝倚反爾雅云大曰蚍蜉小曰蟻其類非一復有多名說文云從虫義聲或作螘也)。

蝡動(潤允反山海經霈山有赤地在木上名曰蝡莊子云蝡蝡蟲動也說文亦同莊子從䖝䎡聲)。

[馬*橐]駞(湯洛反下達何反胡畜名也今謂之駱駞是也山海經云號山多[馬*橐]駝顧野王云肉鞍能負重善行致遠郭注云曰行三百里能知水泉所在古今正字云胡地多饒畜名也並從馬橐它皆聲也橐從㯻省㯻音魂困反橐音託)。

太子和休經

慧琳撰

繖葢(蘇懶反顧野王云繖即盖也漢書云時天大雨上騎持繖盖也說文從糸散聲下垓害反說文苦也從草盇聲也盇音合從大從血經從羊作盖俗字也)。

蜎飛(上血緣反毛詩云蜎蜎者蜀也即蜀者乘䖝也說文從䖝䏍聲䏍音一絹反)。

諷誦(上夫鳳反下徐用反前寶積經音義中已具釋)。

騾驢(上力戈反下力猪反說文云騾者驢父馬母所生也又云似馬長耳二字並從馬累盧皆聲也)。

大乘顯識經

卷上

慧琳撰

醒悟(星挺反考聲云醉解也顧野王云醉除也國語云醒而喜也古今正字從酉星聲下五故反)。

轟鬱(上呼萠反史記云[車*旬][車*旬]殷殷若有三軍之眾蒼頡篇轟轟聲也說文亦群車聲從三車亦作[車*旬][糸*盡]泓聲下惲䫻反爾雅云鬱猶喜也郭注方言壯大皃也說文木叢生者從林鬱省聲)。

氈褥(上之然反下如燭反)。

繒綺(上情蠅反下袪倚反此上四字前文已釋)。

倚枕(上衣矣反下章荏反䤼彩為囊盛耎物貴人左右倚憑也)。

帷幕(上音韋下音莫二字並從巾)。

煥爛(上歡觀反下勒且反煥爛猶暉赫之盛也)。

瓔飾(上伊盈反說文作賏婦人顯飾也從二貝經從衣作䙬字書無此字非也下昇織反鄭注禮記云飾者情之章表也說文㕞也從巾飤聲也一曰橡飾也經文有從市作飾非也刷音霜刮反橡音象)。

袨麗(上玄絹反許叔重注淮南子云袨黑衣也考聲袨美也古今正字云尸祝袧袨也袧純也從衣玄聲也)。

閑婉(威達反毛詩傳婉從也婉猶美也說文順也從女宛聲)。

間鈿(音田或去聲亦通桂苑珠叢云金花寶鈿也文字集略云金鈿婦人首飾也考聲云以寶寶裝飾也形聲字也)。

颻颺(上音遙考聲云[夫*風]颻上行風也下羊上反集訓云風所飛也並形聲字[夫*風]音符)。

銅鈸(盤沫反古字書無鈸字近代出也字統云樂器名也形如小瓶口對而擊之考聲云形如小疊子背上有鼻以二口相擊為聲以和眾樂也形聲字犮音同上)。

讙嚻(上香袁反前大般若音義中已具釋亦作誼經文從口作喧俗字也下香妖反毛詩傳曰嚻嚻聲也眾多皃也廣雅嚻嚻容也說文器出頭也從頁㗊聲㗊音莊立反古文從吅作[(口*口)/貝])。

鮮葩(怕巴反說文葩花也或作皅漢書作芭省略也形聲字也)。

昭晢(戰熱反考聲云日光明也亦作晰說文音制昭晣明也從日折聲)。

峻峙(上詢俊反考聲山高曰峻正作俊或作亻下持里反考聲山特立也玉篇云峙躇也躇者止不前也躇音除也)。

樓櫓(上音婁下音魯案樓者城牆上戰樓也杜注左傳云櫓者大盾也今名戰格是也形聲字)。

寶輅(盧固反史記婁敬挽輅字書云人推也說文云車軨前拱木也輅亦寶車也推音土雷反)。

剖析(上普后反孔注尚書云剖破也杜注左傳中分也說文從刀咅聲咅音偷口反下星亦反孔注尚書云析分也說文破木也會意字也或作折俗字也)。

屣履(上師滓反下音里前文已具釋)。

視瞬(音舜)。

竅穴(輕吊反鄭注禮記云竅孔也鄭注周禮云陽竅七陰竅二說文從穴敫聲敫音激)。

肩髆(補莫反鄭注儀禮云髆骼音格脾骨也亦肱骨也說文肩甲間也從骨專省聲也)。

談謔(下虗虐反爾雅云謔浪笑傲戲謔也郭璞注云謂相啁戲也說文從言虐聲)。

唼吮(所甲反下似兖反顧野王云鳧鶩口唼食謂之也史記吳起吮卒之疽說文從口允聲古今正字唼吮二字皆從口妾允聲也)。

作繭(堅顯反考聲云蠶繭也禮記云世婦平蠶奉繭以示君說文蝅衣也從糸從虫從芇芇音眠)。

纏裹(戈犬反顧野王云裹猶包也說文云裹緾也從衣果聲也)。

或甜(牒兼反家語云剖而食之甜如蜜廣雅云甜甘也說文美也從舌甘聲也)。

顯識經卷下

[狦-(狂-王)+月]液(上蘇蘭反廣蒼云脂肪也字林亦肪也古今正字從肉刪省聲也)。

堅鞕(額更反考聲云堅也桂苑珠叢云鞕固也古今正字從革更聲也)。

及膩(尼智反王注楚辭云膩滑也說文云肥也從肉貳聲)。

植之(承織反孔注尚書云植置也方言樹也立也又說文云從木直聲也)。

蚊蜹(上勿分反下儒銳反顧野王云小䖝好入酒中者也說文秦謂之蜹又云齧人飛䖝也俱從䖝文芮皆聲也芮音同上也)。

捲縮(上渠圓反毛詩傳云捲用力也韓詩外傳云縮歛也說文從手卷聲也下所六反說文從糸宿聲也)。

寶璫(黨郎反釋名云穿耳施珠曰璫說文從玉當聲也)。

炫煥(上玄絹反廣雅云炫明也埤蒼云光皃也說文炫亦燿也從火玄聲也)。

鎔銅(逾鍾反漢書猶金之在鎔唯治之所鑄音義云錢摸也說文從金容聲)。

掬中(弓六反毛詩傳云滿手曰掬鄭注禮云匊手中也說文從米勹聲也勹音包字書正作此匊經從手作掬俗字通用也)。

爆裂(上包皃反廣雅云爆猶熱也考聲云燒柴竹作聲也說文從火暴聲下連哲反廣雅云裂分也顧野王裂猶折破也說文從衣列聲或作列經從力作裂是[厂@((厥-厂)/力)]也[厂@((厥-厂)/力)]猶強也非經義也)。

斬截(前飾反毛詩箋云截整齊也說文截斷也從戈雀聲經從土作截俗字也)。

齧脣(研結反禮記亦云無齧骨說文齧噬也從齒劫聲也劫音慳戞反)。

羂索(涓兖反聲類云羂係取也古今正字罘免罟從冈聲或從糸作羂肙音恚緣反從口也)。

貯而(猪旅反杜注左專貯蓄藏之顧野王云貯所以盛者說文貯積也從貝宁聲也宁音佇)。

葦廬(為鬼反毛詩傳云葭為葦也說文大葭也從艸韋聲也下旅猪反杜注左傳云廬舍也說文從广盧聲也)。

慧上菩薩問大善權經

上卷

玄應撰

振于(古文振振二形同諸胤反小尒疋振救也說文振舉也亦發也從手)。

贍及(聲類或作贍同時焰反聲類贍助也字書贍足也謂周足也)。

過闋(三蒼古文作闋同苦穴反說文事已曰闋闋亦止息也終也)。

雨霽(子詣反通俗文雨止曰霽今南陽人呼雨止曰霽)。

殫盡(多安反尚書乃殫文祖注云殫盡也說文從歺音五割反)。

縲紲(力追反下息列反縲繫也紲攣也所以拘罪人也)。

蔭庇(又作癊同於禁反下必利反蔭草覆也庇自蔽也說文云自蔽也)。

摧拉(或作摺同力答反廣雅摺折也說文拉敗也)。

堪偕(古骸反詩云與子偕老傳曰偕俱也偕亦強壯之皃也)。

迄今(虛乞反爾雅迄至也)。

四錠(音定又音殿聲類云有足曰錠無足曰鐙也)。

下卷

半粒(音立通俗文穀曰粒豆曰皂皂音逼急反經文作廩非也)。

大乘方等要慧經

慧琳撰

逮教(唐耐反考聲云行及前也毛詩傳云逮富而問習也說文從辵辵音丑略反隶聲也隶音大內反)。

踰於(羊朱反毛詩傳踰越也廣雅云踰渡也說文亦越也從足俞聲也)。

善㩲(逵圓反賈注國語云㩲秉也又曰平也古今正字㩲者稱也從手雚聲雚音桓也)。

彌勒菩薩所問本願經

慧琳撰

牛齝(下始支反爾疋云齝牛噍也說文吐而再嚼也從齒台聲也)。

如鶡(寒葛反猛鳥也山海經云煇諸之山多鶡郭注云似雉而大青色頭有毛角鬪死乃止出上黨郡漢書音義曰鶡鳥也以其尾為武士帽表勇也說文從鳥曷聲也)。

髓腦(上雖觜反考聲骨中脂也古今正字或從骨隨省聲)。

撾撲(上竹爪反下普卜反廣雅撲擊也顧野王云撲打也說文從手業聲業音卜)。

佛遺日摩尼寶經

玄應撰

徼冀(又作僥說文作憿同古堯反僥希異也冀幸也)。

天晴(又作暒殅二形同疾盈反雨止也經文作醒非體也)。

蠧虫(丁故反說文木中蟲也如白魚等食人物穿壞者也)。

譁名(呼瓜反讙譁也譁言語譊譊拏交反也)。

諛詑(以珠反不擇是非謂之諛下大可反纂文云兖州人以相欺為訑又音湯和反訑避也)。

僻易(匹亦反僻避也亦邪僻也)。

摩訶衍寶嚴經

慧琳撰

調譺(崖戒反蒼頡篇譺欺也廣雅譺調也顧野王相啁調也說文從言疑聲啁陟交反)。

絞人(交巧反考聲云縛也史記云以冠纓絞煞人說文絞縊也從糸交聲也)。

剔除(汀歷反聲類云剔解也又云剃髮也文字典說從刀易聲也)。

誼計(宜寄反鄭注禮記云誼者能制事宜也謚法曰行議不疾曰誼說文從言宜聲或作議意亦通也)。

勝鬘經

玄應撰

尒炎(正字作焰以贍反梵言也此云所知也)。

末利(謨鉢反案西域記此譯云奈因柰而得報者也)。

阿踰闍(戈朱反此譯云不可戰國也)。

毘耶娑問經

卷上

玄應撰

訓狐(關西呼為訓侯山東謂之訓狐即鳩[互*鳥]也亦名鉤格晝伏夜行鳴有恠經文作薰胡非體也)。

皯䵴(古旱反下與證反通俗文面梨黑曰皯䵴面點黑也廣雅䵴面也經文作皯[面*黽]非也)。

下卷

胷膺(又作膺同於凝反說文膺胷也謂乳上骨也)。

萎[共/(馬-(舉-與)+二)](於危反下於言反萎槀也菸也說文蔫菸也鬱[歹*委]也廣雅苑也)。

耳渠(耳璫之類也經文有作[王*處]玉名也)。

纖長(思廉反言纖小也細也細謂之纖經文作櫼所咸息廉二反說文好手皃也)。

弓把(補嫁百雅二反謂弓可把之處也說文把握也持也單手曰把經文作肥近字也)。

大方等大集經第一卷(只有二十九卷)

玄應撰

降注(之喻反說文注灌也瀉也經文從雨作霔非也)。

厭人(於冉反鬼名也梵言烏蘇慢此譯言厭字苑云厭眠內不祥蒼頡篇云手伏合人心曰厭字從厂厂音呼榦反聲聲山東音於葉反)。

第二第三(先不音)

第四卷

迦陵頻伽(經中或作歌羅頻伽或云加蘭伽或云羯羅頻迦或言毘伽皆梵音訛轉也迦陵者好毘者聲名好聲鳥也)。

命命(梵言耆婆耆婆鳥此言命命鳥是也)。

良祐(力張反良善也良亦賢也下古文祐祐二形同尤救反字林祐助也)。

多伽羅香(此云根香多摩羅跋香此云藿葉香[ㄊ/肉]抵花抵音直尸反此譯云相應花也)。

第五卷(先不音)

第六卷

七卓(知角反卓越也釋名言舉即脚有所卓越也)。

庭燎(刀吊反鄭玄注周禮云燎樹於門外日火燭於門內曰庭燎皆所照象為明也經文作錠鐐二形又作[火*定]並非也)。

摩夷(正言摩怛理迦此言本母理為教本故以名焉)。

第七卷(先不音)

第八卷

不肖(先妙反小爾雅云不肖不似也謂不似其先也故曰不肖謂儜惡之類也說文從肉小聲也)。

煒燁(子鬼反下為獵反說文煒盛明皃也方言爗盛也經文作瑋曄非體也)。

耐磨(奴代反謂堪能任耐也顧野王云耐猶能也蒼頡篇耐忍也)。

穿押(古狎反爾雅押輔也謂押朿也經文作甲非也)。

第九卷

援助(于眷反謂依授護助之言也)。

窯師(餘招反說文燒瓦竈也通俗文陶竈曰窯也)。

第十卷(先不音)

第十一卷

村屯(徒昆反字書屯亦村也廣雅屯聚也音牆句反)。

摩納(或云摩納婆或云摩那婆或云那羅摩那皆是梵語訛轉耳此譯云年少淨行亦云人也)。

第十二卷

揵椎(直追反經中或作揵遲案梵本臂吒揵稚臂吒此云打揵稚所打之木或檀或桐此無正翻以彼無鍾磬故也但椎稚相濫所以為誤已久也)。

羅差(或言洛沙訛也應云勒叉此譯云紫色也)。

憍奢耶(此譯云䖝衣謂用野蝅絲緜作衣應云俱舍此云藏謂蝅藏在繭中此即野蝅也)。

趍走(又作趨同促瑜反釋名疾行曰趍疾趍曰走也)。

圊廁(七嬰反廣雅圊圂屏廁也皆廁之別名也)。

瓌異(又作傀瑰二形同古迴反傀美也廣雅傀偉琦玩也)。

禦之(古文敔同魚舉反禦當也左傳亦止也爾雅禦禁)。

娑咩(彌爾反)。

嘍濘(洛口反下奴定反)。

婆坻(丁禮反)。

囉緹(他禮反)。

婆踟(直知反)。

第十三卷　第十四卷(先不音)

第十五卷

刼波育(或言劫貝者訛也正言迦波羅高昌名㲲可以為布罽賓以南大者成樹以北形小狀如土葵有殼剖以出花如柳絮可紉以為布也紉女珍反)。

僂[辟/止](力矩反僂曲也下卑覓反[辟/止]跛不能行也字從止也)。

跛蹇(又作[(虺-兀+元)-虫+皮]同補我反下居免反字林跛蹇行不正也)。

窊面(一瓜反廣雅窊下也經文作洿一胡反洿池非也)。

櫨欂(來都反下平碧反說文欂櫨柱上枅也三蒼云柱上方木也山東江南皆曰枅自陜以西曰㧺也枅音古奚反)。

怡懌(古文[(〡*臣*巳)/女]同翼之反下以益反爾疋怡懌樂也經文作津液之液非也)。

監領(古文譼同公衫反方言監察也亦覽也經文作鑒非體也)。

輨轄(古緩反下又作[五/?/(宋-木+?)]鎋二形同胡瞎反方言閞之東西曰輨亦曰轄謂車軸頭鐵也鎋鍵也經文從竹作管非體也)。

鞦紖(又作䊶絼二形同直忍反謂牛鼻繩也)。

旒幢(字書作統同呂周反謂旌旗之垂者也天子玉藻十二旒諸侯九旒是也)。

第十六卷

焦悸(古文痵同其季反字林悸心動也說文氣不定也)。

[山/虫]笑(尺之反蒼頡篇蚩輕侮也經文從口作嗤非體也)。

第十七卷

郁鳩(於六反)。

鳩攡(力知反)。

蔚耆(於費反)。

曬婆(力計反)。

第十八卷　第十九卷(先不音)

第二十卷

唏隸(呼几反)。

嘍梨(力口反經文作螻非也)。

斫啾(酒由反)。

膝伽(私七反經文作[(雪-雨+(雪-雨))*束]非也)。

提蘘(而羊反)。

薩陁(徒多反經文作[哫-口+日]非也)。

茂睼(吐奚反經文作[施-方+(雪-雨+(雪-雨))]非也)。

遁走(今作遯[這-言+彖]二形徒頓反遁逃也廣雅遁避也)。

第二十一卷

刀戟(居逆反字林戟有枝兵器也長六尺也)。

确盡(苦角反孟子曰确塉薄地也今亦取此也确瘦也苦角反通俗文物堅鞕謂之确今取其義也)。

奎星(口攜反)。

婁星(力侯反)。

昴星(亡飽反)。

觜星(子移反吳音醉唯反秦音也參星頭上三小星也)。

第二十二卷

嘻隸(虛基反)。

究侜(竹流反)。

婆鉹(昌氏反)。

陀睼(吐奚反)。

淫婆(以針反經文作[泳-永+婬]非也)。

至肣(胡躭反經文作晗非也)。

仳他(皮美也)。

薜茘(捕細反下力計反正言閉麗多此譯云祖父或言餓鬼是餓鬼中最劣者也)。

尼鞀(徒刀反)。

䉛廁(於六反)。

陀喃(或作諵喃二形同女咸反)。

脹那(丑上反經文從口作[口*長]非也)。

兵革(古核反軍旅之事曰兵革謂兵器雜有皮革也)。

第二十三卷

啅啅(陟角反)。

兜仇(都侯反下渠牛反)。

囉[糸*多](尸賜反)。

鞞哹(疋允反)。

噢喃(於六反)。

伽悢(力尚反)。

低囉(丁奚反經文作䩯非也)。

埏埴(尸延反下時力反埏柔也擊也和也埴土也)。

第二十四卷　第二十五卷(先不音)

第二十六卷

手探(他唅反說文以手遠取曰探也)。

伶俜(歷丁反下疋丁反三蒼伶俜猶聯翩也孤獨之皃也)。

第二十七卷(先不音)

第二十八卷

[月*〡*臣]蘘(翼支反下而羊反)。

[口*(或-口+(一/口))]呿(於六反下羌庶反經文從豆作[豆*或]非也)。

膃摩(一兀反)。

蹶比(巨目反)。

第二十九卷

迦睇(他弟反一音徒計反依字傾視曰睇)。

霖雨(力金反雨自三日已上為霖也)。

係心(古文繫繼二形同稽詣反係綴也繫束也)。

大集日藏分經

第一卷

玄應撰

僧伽藍(舊譯云村此應訛也正言僧伽羅磨云眾園也)。

生挑(他堯反聲類挑抉也謂以手抉取物也抉烏穴反)。

俱蘭吒花(或云拘蘭荼花此譯云紅色花也)。

第二卷

逋沙(布五反又作補婁沙或言富留沙皆訛也正言富盧沙此言士夫或言大夫經中或作甫訛也)。

仳必(疋視反)。

羅麼(茣可反)。

羅謎(茣閇反)。

復䫂(都我反)。

馺跛(蘇合反)。

娑郵(于鳩反)。

㖶[(士/示)*(暴-(日/共)+又)](因賢反)。

鉢爹(徒可反)。

鉢剆(力可反)。

囉栘(是奚反)。

三姥(亡古反)。

咥㖑(丑一反下呼戒反)。

惡踦(居綺反)。

窣朱(桑沒反)。

迃嘍(一禹反下勒口反)。

伊儸(力哥反)。

系毘(平第反)。

第三卷

唵句(烏感反)。

眵提(充支反)。

那挮(他隸反)。

頻婆人(案佛本行經云頻婆羅此數當十兆也)。

第四卷

培鞞(蒲口蒲來二反)。

阿紉(女珍反)。

坒絰(扶必反下徒結反)。

姧宄(居美反廣雅宄盜也左傳曰在內曰姧在外為宄也)。

第五卷

䫫頷(又作髏同力侯反埤蒼䫫頭骨也下胡感反方言頷頤頷也)。

腥臊(又作勝同先丁反下又作鱢同乘勞反通俗文魚臭曰腥猳臭曰臊猳音加腥[胎-口+(隳-隋+?)]二字並從肉經從月作者書寫人誤錯也)。

第六卷

羸瘠(古文膌同才亦反說文瘠瘦也瘠亦薄也)。

蠅䏣(七餘反三蒼蠅乳肉中曰䏣經文從虫作蛆子餘反蝍蛆蜈蚣也又作疽久㿈也二形並非經義也)。

得臛(呼各反王逸注楚辝云有菜曰羹無菜曰臛)。

蔔韲(上朋北反下子西反又作齏同醬属也醢醬所和細切曰韲全物為葅今中國皆言韲江南悉言葅)。

脊標(相傳力甚反正言棟居屋中也亦言梁也或言極也)。

樘柱(上勅耕反又恥孟反今謂邪柱為牚也經文作棖非體也)。

任娠(書隣反懷胎為娠漢書孟康曰娠音身今多以娠作身兩通)。

凍暍(又作[病-丙+曷]暍二形同於歇反謂傷熱煩悶[若*欠]死也)。

石撩(力彫反撩擲也說文作摷相擊也)。

第七卷

刪刪(所奸反龍王名也依字聲類刪定也)。

庰中(蒲定俾并二反廣雅圊圂庰廁也)。

乳哺(蒲路反字林哺咀食也謂口中嚼食也)。

不憚(徒旦反詩云豈敢憚行注主憚難也亦畏也)。

第八卷

人黶(烏簟反黑子也說文中黑也)。

翌軫(夷軄反下之忍反北方宿名也昱亦作翼)。

些吉(蘇計桑餓二反此火天也姓些吉利多邪尼也)。

拓地(古文[片*(厂@干)]袥二形今作托同他各反)。

剛毅(魚既反說文毅有決也孔安國注尚書云煞敵為果致果為毅也)。

親暱(又作暱同女栗反爾疋昵親近也又云昵亟也親昵亦數也)。

炒粳(古文作鬻炒焣炒四形今作[鬲*(((巨-匚)@一)/((巨-匚)@一))]崔寔四民月令作炒古文奇字作[打-丁+(酉/火)]同初狡反方言熬焣煎[烋-木+(ㄆ/用)]火乾也[烋-木+(ㄆ/用)]音皮逼反)。

慎儆(古文憼儆二形今作警同居影反警戒慎也廣雅警不安也)。

嘲戲(又作啁同竹包反蒼頡篇云啁調也調相調戲也)。

第九卷

蜎飛(於全反字林虫皃也動也或作翾呼全反飛皃也)。

桁械(胡郎反下胡戒反通俗文云拘罪人曰桁械謂穿木加足曰械大械曰桁)。

他恀(音是又是移反依字爾疋云恀怙恃也)。

䯇䯇([共-八+口]骨反廣雅䯇勤也埤蒼力作也)。

喫噉(口迹反謂喫食也)。

第十卷

燂身(聲類作燂燖二形字詰古文燅鬻二形今作燅同詳廉反通俗文以湯去毛曰燅經文作爓案說文等音皆余贍反又羊占反火爓爓也非經旨也)。

嗽於(又作欶同山角反嗽吮也經文從口作[口*數]俗字也)。

刀砧(又作褀㪛二形同猪金反鈇砧也)。

烙口(力各反謂燒煑物著人曰烙經文作爍式酌反非也)。

大集月藏分經

第一卷

玄應撰

囉[口*兮](烏禮反字又作䚷依字義廣雅䚷譍聲也)。

棖觸(說文作摚柱也音紂庚反字統作棖丈庚反棖觸也又嫽敞敞觸亦作敞音文衡反)。

第二卷

齊鼓(今清樂中有此皷皷面安齊故云齊皷也)。

籢鼓(力占反謂以瓦為[壴*桑]革為兩面用杖擊之者也經文作[答/皿])。

矛䂎(又作矛矛二形同莫侯反說文矛長二丈建於兵車也下七亂反廣雅云[矛*(替-曰+貝)]謂之鋋鋋小矛也今江湘以南傒人工用[矛*(替-曰+貝)]鋋音蟬傒音口奚反經文作爨非體也)。

䏣佞(七餘反謂胆妬也下奴定反諂媚也字從女從仁論語惡夫佞者此即從女之義左傳云寡人不佞不能事父兄此即從仁之義也)。

登祚(徂故反祚位也祿也亦福也祥也)。

狡猾(古夘反下胡刮反方言凡小兒多詐或謂之狡猾猾亦乱也三蒼猾黠惡也)。

佛仍(又作䚮䄧二形同而陵反廣雅云仍重也因也乃也)。

第三卷

塵曀(古文㙪同於計反小爾雅云幽曀闇昧冥也釋名云曀亦翳也謂曰不明淨也)。

怨讎(視周反三蒼怨偶曰讎讎對也爾雅云讎匹也)。

鼨鼠(籀文作鼨同之弓反爾雅鼨亦鼠也說文即豹文鼠是也經文作螽音終䖝名非此義也)。

訓狐(下戶姑反訓狐即鳩鵄也一名鵂鶹經文作勳胡非體也)。

土䲷(古彫反惡鳴鳥也說文不孝鳥經文作兔䲷或作禿䲷非也)。

蔚茂(於謂反蒼頡篇云蔚草木盛皃也蔚亦茂也翳也)。

期尅(渠基反下口勒反言必當也經文作忌非也)。

第四卷

蕃息(父袁反蕃謂滋多也息塞滿也今中國謂蕃息為嬔息音匹万反同時一嬔亦作此字也)。

第五卷

羅媲(普詣反)。

系捍(胡計反下公旦反)。

海島(古文隖同都道都[目*交]二反說文海中有山可依止曰島釋名島到也人所奔到也亦言鳥也人物所趣如鳥之下也)。

迦利(或名歌利王論中或作伽藍浮王正言羯利王此云鬪諍王也)。

第六卷

佉伽(又作渴伽皆訛也正言朅伽此釋云犀牛朅音去謁反)。

[糸*枲]訶(又作枲同息里反天童女名也)。

陂濼(筆皮反下普莫反大池也山東名濼幽州名淀淀音殿今亦通名也經文作泊借音非體也)。

第七卷

純淨(時均反謂專一不雜也方言純好也大也經文作醇說文不澆酒也又作淳濃之淳其義一也)。

尸仛(又作詫譇二形同勅嫁反乾闥婆名也黃鼬翼周翼救二反此龍名也)。

朚瞿(莫光反)。

儚伽(亡曾霍和二反)。

黚婆(九嚴反)。

枲何(息里反)。

黟乾(一兮反)。

謫罰(都革反通俗文罰罪曰謫字林謫罪過也責也說文罪之小曰罰罰亦折伏也)。

第八卷

婆涑(桑侯桑穀二反依字濯生練曰涑也)。

雷鼓(力迥反周禮雷鼓神祀鄭玄曰雷鼓八面者也)。

第九卷

讇鞞(是鹽反下蒲迷反國名也)。

鄯善(時戰反漢書本名樓蘭因傅介子斬其王復更立名鄯善因為國號在烏耆國南陽闊外也)。

黟羅(烏奚反阿修羅王名也)。

第十卷

遮噠(勑轄反國名也依字韻集云呾噠語不正也)。

日虹(胡公反江東音綘爾雅音義云雙出鮮盛者為雄雄曰虹暗者為雌雌曰電也一名螮蝀也)。

圮坼(皮美反下耻格反爾雅圮毀也坼裂也廣雅坼分也說文從土㡿音赤)。

一切經音義卷第十七

一切經音義卷第二十三

(從五十一盡第八十凡三十卷經)

新譯大方廣佛花嚴經音義卷下

大唐沙門惠苑撰

經從第五十一盡第八十

作務(作則各反務事業也)。

或牟薩羅(或曰牟婆羅此云紫色寶)。

哮吼(哮呼教反吼呼口反)。

把(補瓦反)。

洞然(洞徒弄反韻圃稱洞徹也謂通徹火然之狀也字或冝作烔烔音徒東韓詩傳曰烔謂燒草傳火焰盛也)。

經卷第五十二　如來出現品之三

優波尼沙陀分(已見第十七卷)。

鼓揚海水(鼓公戶反說文曰皷擊也字從支不從皮也)。

則便謝(王逸注楚辭曰謝去也謂神識去身也)。

積同須彌(說文曰積聚也謂堆聚聚音疾喻反)。

如乾草積(積即賜反鄭玄注周禮垖小曰委垖大曰積積字從廾者俗也)。

經卷第五十三　離世間品第四十八之一

知諸稱謂(稱昌孕反稱順也漢書音義云謂者指趣也今謂於法門意趣皆隨順知也漢書又曰謂名稱也事宜也謂凡諸事物知其名目識其所宜皆日稱謂也)。

知諸制令(令力政反制謂禁制令謂法令也)。

長嬰疾苦(嬰於征反漢書曰嬰繞也謂常為疾苦之所纏繞也)。

經卷第五十四　離世間品之二

啟一切眾生心意(玉篇曰啟開也古體作君也)。

間無空處(間古閑反謂中間也)。

經卷第五十五　離世間品之三

善言開喻(漢書音義曰喻曉也蒼頡篇曰喻諫也)。

打棒屠割(棒字正宜作棓或亦為抙今經本作棒字乃是榛之棒非打棓字然後有從手邊作奉者乃是棒持之字轉遠經意也廣雅日棓[垂-(乏-之)+廿]也又有木邊作咅者即曰棓杖之棓字體也)。

誓期自勉(鄭注禮記曰勉猶勤也玉篇曰自勸強也)。

撾打楚撻(撾陟苽反撻他沫反說文曰撾箠也鄭玄注周禮箠擊也楚荊杖也又注周禮曰撻猶杖之荊也撾字從木古體作[竺-二+朵])。

挑(天彫反)。

或級其頭(漢書衛青霍去病傳第二十五云斬首三千一十七級顏師古曰本以斬敵一首拜爵一級故即因謂斬首為級亦即又名生獲一人為一級也珠叢曰斬首一名為級也)。

無央數劫(央於良反王逸注楚辭曰央盡也)。

經卷第五十六　離世間品之四

迫隘(隘於芥反玉篇曰迫猶逼也隘狹也夫狹窄必相逼)。

無所觸嬈(嬈乃了反三蒼曰嬈擾也孔安注書曰擾亂也說文曰擾煩也)。

悉稱(稱昌孕反愜可也又爾雅曰稱好也郭璞釋云事稱人意皆好也)。

補特伽羅(此翻為數取趣謂數造趣因數取趣果也舊翻為人隨方語便非正刻字譯)。

心恒顧復(已見第二十三卷也)。

嬉戲(嬉許其反切韻稱嬉遊也)。

經卷第五十七　離世間品之五

得預(預餘茹反珠叢曰凡事相及曰預字古作與也)。

菩提薩埵(依佛地論云親光菩薩以三義釋菩提薩埵具如彼論中)。

不㢮(㢮式爾反論語云君子不㢮其親孔安注曰㢮易也韋昭注漢書曰㢮廢也郭璞注尒雅曰㢮放也鄭玄注禮記曰㢮棄也此中經文含於多義故具存之也)。

無險詖故(已見第四卷中)。

自心憺怕(憺徒敢徒濫二反怕普白反王逸注楚辭曰憺安也廣雅曰怕靜也憺字又作倓澹一體也)。

慣習(慣古患反案諸字書正冝作慣有作串字者謬)。

癡㲉(㲉苦角反有從殸下作卵者不是字也)。

經卷第五十八　離世間品之六

殘毀(蒼頡篇曰殘傷也)。

無中息(中陟仲反)。

難處受生(難那幹反難處謂八難中生也)。

捨一切烏波提涅盤法(烏波此翻為有提云苦也謂三乘所得無餘涅盤未離變易行苦隨故有餘涅盤及諸外道所計涅盤並未離三苦故法即涅盤或通教等菩薩於彼悉捨故云捨一切有苦涅盤法也一)。

樂法樂義以法為樂(此中三箇樂字初二音五教反後一音郎各反)。

如虹蜺色(虹古巷胡公二反蜺研奚反蔡雍月令曰虹螮蝀也謂陰陽交接之氣而著之形色雄者曰虹雌者蜺也)。

無主無待(爾雅曰待須也謂凡事相須待藉於他今此謂求緣無作即是云得義也)。

無著無行(行遐庚反)。

無有瘡疣(疣有鳩反廣雅曰疣腫也說文曰疣贅也謂賸聚肉也贅音支銳反疣字又作肬也)。

瘢痕(瘢薄寒反痕戶恩反)。

解因自悟(因由也言辟支悟於苦無常但由自觀緣生克證不依師受故立其名為獨覺是也)。

而強為說(強其兩反)。

志尚涅盤(顏注漢書曰尚崇也)。

求其罪舋(舋許覲反玉篇曰舋謂有禍兆也)。

或以妙義授非其人(顏注蕭望之傳曰將非其人者言不才之人也才謂有器量者也)。

嚬蹙不喜(嚬脾仁反蹙子六反玉篇曰嚬蹙謂憂愁不樂之狀也賈注國語曰嚬近毛詩傳曰蹙促也言人有憂愁則皺撮眉額鼻目皆相促近也又案說文渡水向岸水文叢亦為之頻蹙然憂愁之頻頻下著卑今從省之不用也經本有傍安口者俗)。

伺其過失(伺相吏反鄭玄注周禮曰伺猶察也玉篇曰伺侯也方言曰伺視也自關而北凡竊相視謂之伺也)。

頑佷(很何墾反左氏傳曰心不則德義之經曰頑也杜注左傳曰佷戾也說文曰佷不任從也佷字正體從彳今從亻者俗也)。

我慢所吞(吞他痕他賢二反廣雅曰吞滅也)。

醒悟(醒桑形桑逕二反也)。

天魔波旬(具云提婆魔囉播裨言提婆者此云天也磨囉障㝵也播裨罪惡也謂此類報生天宮性好勸人造惡退善令不得出離故也)。

悉知將有(廣雅曰將欲也當也)。

徙置(徙仙紫反蒼頡篇曰徙移也鄭玄注考工記云置猶著於地也置字本從冈下直今從覀者俗也)。

侍衛(蒼頡篇曰侍從也毛詩傳曰侍近也言側近也言側近左右扶侍之也王弼注易曰衛護也)。

經卷第五十九　離世間品之七

免濟(免民辯反杜注左傳曰免脫也毛詩傳曰濟渡也言今物脫苦渡難也)。

欣慰(廣雅曰欣喜也毛詩傳曰慰安也言歡喜則心安也)。

圖書卵璽(鄭玄注周禮曰圖畫也璽印也蔡雍獨斷曰天子之璽以玉螭虎劒古者尊卑共之月今曰秦已前諸侯鄉大夫皆曰璽自茲已降天子獨稱諸侯不敢用也秦王子嬰上高祖傳國璽文曰受命於天帝壽永昌此即章古名璽節今謂升撿文也螭字音勅支反)。

弧矢劒戟(弧戶孤反矢式耳反戟居迸反說文曰弧木弓也考工記曰弧猶孤也謂往多而來[宋-木+原]也易曰剡木謂之矢即箭也戟有三枝枝皆兩刃或中有小字名雄戟或有戟矢字又作矢)。

[筷-夬+尃]弈嬉戲(嬉許其反愽字正冝從竹說文曰簙謂局戱云簙十二棊也杜注左傳曰弈圍碁也切韻稱嬉遊也)。

親戚(戚千歷反孔安注書曰戚近也顧野王曰近所以為親也毛詩傳曰相親曰戚戚字正冝從豎心經本作戚者俗也)。

能忍劬勞(劬具虞反毛詩傳曰劬勞病苦也勤勞倦猶病苦也)。

正法味盈洽(洽侯夾反杜注左傳曰盈充也玉篇曰洽濡也濡溼潤也)。

菩薩無礙乘巾之出三界(乘食證反乘謂車馬通稱巾謂服乘之名案周禮也車氏即掌駕之官主當嚴乘故鄭玄注云巾猶衣也衣音於紀反謂莊飾衣帶之也珠叢曰以衣被車謂之巾也此則文言尚簡名有影略故以巾車之言當乘車之謂亦猶設席之名以目食客也)。

宴默(宴於見反漢書音義曰宴安居也默靜也)。

晈鏡(言曰皎明也廣雅曰鏡照也又可皎然如鏡故曰皎鏡也)。

馳逐(廣雅曰馳奔也玉篇曰逐馳駈也)。

種德(種之用反謂種植功德也)。

菡萏花(菡胡感反萏徒感反說文曰芙渠花未發者為菡萏已發者為芙蓉也漢書音義曰菡萏豐盛之貌也菡蓞二字玉篇作蓞[卄/閻]字書作菡菌說文作莟蓞也)。

娛樂(杜注左傳曰娛樂也樂即可樂故曰娛樂)。

經卷第六十　入法界品第三十九之一

室羅筏國(舊云舍衛國。具稱室羅筏悉底。此翻為好道或曰聞物。此乃城名非是國號。以其城中多出人物好行道德。五天共聞故曰聞物。或曰室羅筏悉底者。此云聞者城。西域俗聞傳記云。昔於此處有一老仙。修習仙道。後有少仙從其受學厥號聞者。老仙歿後少仙建立此城。即以少仙之名為其城稱。然國都號為憍薩羅。但以就勝易彰故城取國號耳也)。

逝多林(逝多梵言也或曰制多或云祇陀此翻為勝即太子名當欲造此寺時須達長者買園太子出樹故曰逝多林也)。

䐡藏菩薩(案此菩薩名䐡䐡即是肶䐡之䐡字冝從肉也)。

師子頻申三昧(杜注左傳曰頻急申展也四體之拘急所以解於勞倦故曰頻申也表此三昧能申展自在無碍法界解脫障碍拘急勞倦故喻名耳此或全是梵言如刊定記也)。

危樓迴帶(迴胡項反鄭注禮記云危高也爾雅曰迥遠也言高樓險絕似空中之遠卦也)。

棟宇(棟都弄反爾雅曰棟屋[木*急]也[木*急]即屋脊也[木*急]音於靳反)。

階墀軒檻(墀直尼反玉篇曰階謂登堂之道也說文曰墀謂以丹塗地即天子丹墀也韋昭注漢書曰軒檻上板也王逸注楚辭曰縱曰檻橫曰楯顧野王曰謂殿上拘欄也)。

階隥欄楯(隥多鄧反楯食尹反隥級道也王逸注楚辭云縱曰欄橫曰楯楯間子謂之櫺也隥字又作嶝也)。

湍激洄澓(湍吐官反激古歷反洄音迥澓音腹說文曰湍疾瀨也淺水流於砂上曰湍也水文疑也爾雅疾急曰激也三倉曰水轉曰洄也澓深也謂洄澓之處其水必深也)。

芬敷(芬麩雲及郭璞曰芬謂香氣和調也小雅曰敷布散也)。

舍利弗(具云奢唎補怛羅言奢唎者此云鶖鷺鳥也補怛羅者此云予也此尊者毋眼黑白分明轉動流似鶖鷺眼故時共號為奢唎也其尊者依毋得名故云鶖鷺子舊翻為身子者謬也梵本中呼身為設利羅故知懸別)。

大目揵連(揵渠焉反大目揵連者此云採菽氏即此尊者母姓又以尊者有大神通即將二事為號也然母族採綠豆仙之苗裔也)。

摩訶迦葉(具云摩訶迦葉波言摩訶此云大也迦葉波此云飲光也此尊者上古先祖是大仙人身有光明而能吞蔽燈火之光明時人異之號曰飲光仙人因此標其氏族焉又以尊者有頭陀大行故時與其大飲光名耳)。

離波多(此云所供養也)。

須菩提(此云善現亦曰善實舊云善吉者非也)。

阿㝹樓馱(正云阿尼嚕多此云無滅也)。

難陀(此云歡喜也)。

劫賓那(此云黃色也謂此尊者上祖是黃頭仙人因為族此則氏族為名也)。

迦旃延(迦旃者一宗之姓氏也延此云胤也言此尊者是彼種族之後胤耳)。

富樓那(具云富樓那彌多羅尼子言富樓那者此云滿也彌多羅者此云慈也滿慈是尊者母稱子即尊者自身從毋立名故名滿慈子也)。

不能遊履(履字有本作屬者謬勘梵本定訖)。

舉體燋然(劉兆注儀禮曰舉畢也盡燋言舉體燋者遍體也)。

烏鷲(郭璞注山海經曰鷲音就謂即鵰也說文鷲鳥黑色而多子也)。

瞖膜(瞖於計反文字集略曰瞖目障也經翳膜有從羽作者非所用也)。

捕獵放牧(牧亡福莫六二反三蒼曰牧養飼也)。

振䘏(振之刃反䘏須聿反鄭注禮記云振救也又注周禮曰䘏憂貧也振字古體作挋有本作賑賑給之義也䘏字說文云憂䘏從心䘏少從阝爾雅通用今案諸書依說文從卪為勝也)。

均贍(均居春反贍市燄反小雅曰贍足也言均平皆使得足也)。

舉世(杜注左傳曰舉皆也言世皆不能測也)。

孰有(爾雅曰孰誰也經本有加歷火者非此用也)。

凡夫嬰妄惑(廣雅曰凡輕也案夫猶人也嬰繞也言輕庸之人為虛妄惑障纏繞也)。

難稱(稱尺陵反鄭注禮云稱猶言也廣雅稱譽也字正體從立人今多從禾也)。

欽歎(欽去今反孔安注書曰欽敬也)。

曉悟(廣雅曰曉說也說音書睿反說文曰悟覺也聲類曰悟解也言說化令覺也)。

經卷第六十一　入法界品之二

因陀羅網(因陀羅者此云帝也帝謂帝釋網謂帝釋大衙殿上結珠之網其網孔相望更為中表[遞-虎+(十/((巨-匚)@〡)/巾)]相圍遶之作主伴同時成就圍繞相應也)。

舟(章由反舡也)。

明練(珠叢曰鎔金使精曰鍊煮絲令熟曰練也今謂善知儀式分明也)。

君慧比丘(梵本中云因陀羅末底比丘言因陀羅者此云君也未底慧也言比丘智慧比餘比丘最尊如君故曰君慧也)。

經卷第六十二　入法界品之三

娑羅林(娑羅者此云高遠以其林木森端出於餘林之上也舊翻云堅固者誤由娑羅之與婆羅聲勢相近若呼堅固即轉舌言之若呼高遠直爾稱之耳也)。

須達多(此云善結施無依怙者舊云給孤獨者是也)。

婆須達多(此云財施或云有善施行也)。

威光赫弈(赫許格反弈移益反廣雅曰赫赫盛也弈弈明也赫字文作䓇弈字經本亦下著廾者簿弈字也)。

徽纆(徽許韋反纆莫北反廣雅曰徽束也珠叢曰纆繩索也受經義謂以繩索束縛難可解也)。

[(ㄠ*車*ㄠ)/(└@乂)]勒([(ㄠ*車*ㄠ)/(└@乂)]鄙媚反說文曰勒謂馬頭鏣銜也)。

憍盈(玉篇曰盈懈也緩也謂憍恣懈怠慢緩也)。

令我載此乘(乘食證反王逸注楚辭曰載乘也乘音繩)。

茵蓐(茵於真反蓐如欲反毛詩傳曰茵虎皮也玉篇曰以虎皮為蓐曰茵字又作鞇郭注爾雅曰蓐席聲類曰蓐薦也案茵蓐二字若以草為之者字即從廾若以皮為之者字即從革其蓐字從衣者葢是通用也)。

覉鞅(羇居冝反鞅於兩反王逸注楚辭曰羇謂絡馬頭鞅謂約牛頭繩也)。

周挍(周匝莊挍故言周挍也)。

四維(廣雅曰維隅也隅即角也)。

玩好之物(玩五段反孔安注書曰玩戲弄也謂戲弄之具也)。

等祐一切(鄭注禮云等齊也周禮曰祐助也謂普皆齊等以福助之祐字古作佑祐也)。

頗有(頗普歌反廣雅曰頗少也少猶希也有呼頗音為叵者甚誤)。

因陀羅尼羅(因陀羅者此云帝也主也尼羅青也寶青色寶中最尊也第一故曰青主也)。

芬敷布濩(濩音護顏注漢書曰布濩猶言所露謂於缺露之處皆遍布也芬敷如上護字經本有從言作者謬也)。

辯析(析蘇歷反漢書音義曰辯別也析分也析字有作柝者俗)。

深入法旋澓(旋徐攣反澓浮福反切韻稱旋洄也三蒼曰澓深也謂流水下有深穴則令水洄也經本從方者音徐緣反切韻稱還也)。

行至楞伽道(楞伽者具云楞求羅伽西域山名在南天竺南界近海岸)。

激電(激經歷反說文曰激疾波也謂電光急速如波迅速)。

剎那羅婆牟呼栗多(仁王經云九百生滅為一剎那九十剎那為一念案俱舍論等謂時之最少名一剎那一百二十剎那名一怛剎那六十怛剎那名一羅婆三十羅婆名一牟呼栗多三十牟呼栗多為一晝夜也)。

國名達利鼻荼(荼除加反其國在南印度境此翻為銷融謂此國人生無妄語出言成呪若隣國侵迫但共呪之令其滅亡如火銷膏也)。

彌伽(此云能降伏或翻為雲也)。

經卷第六十三　入法界品之四

市肆(崔豹古今注曰肆陳也謂貨鬻物也)。

善財言唯(唯營癸反孔安注書曰直曉不問曰唯也郭注禮曰唯恭於諾也諾謂敬訊也)。

遽即下(遽渠預反賈注國語曰遽疾也玉篇曰遽急也)。

則為不斷(為于危反廣雅曰則即也為猶是也下諸句並準此)。

菩薩為一切眾生恃怙(恃時止反怙胡古反韓詩傳曰無父何恃恃負也無母何怙怙賴也案經義菩薩於眾生如父母慈威兼濟常為倚賴也)。

長者(風俗通曰春秋之末鄭有賢人著書一篇號鄭長者謂年長德艾事長於人以之為長者也)。

涕泗悲泣(涕音體泗音四毛詩傳曰自目曰涕自鼻曰泗也崔晧注漢紀曰淚下無聲曰泣也)。

拔猶預箭(爾雅曰猶獸名也其形似麂善登木性多疑慮常止山中忽聞有聲恐人來害即豫上樹久無方下須臾又上如此非一故謂不決多猜慮者為猶豫焉或曰隴西時俗呼犬子為猶犬隨人行喜豫在先行人未至却來迎候因謂心所不決為猶豫也今案論中猶豫即是疑煩惱攝而於善品不能進故此須拔也)。

坦蕩自心(論語曰君子坦蕩蕩小人長戚戚鄭玄曰坦蕩蕩寬廣貌戚戚多憂懼)。

有一國土名摩利伽羅(未譯)。

梵行之道(梵謂梵摩具云跋濫摩此云清淨也又葛洪字苑曰梵淨也)。

衝(昌容反)。

優婆夷名休捨(休捨具云呼舍羅此云希望亦曰意樂或曰滿願滿眾生希望意樂故也)。

咨嗟戀慕(咨音諮孔安注書曰咨嗟也玉篇曰咨嗟嗟歎也鄭箋詩曰咨嗟歎美沈也)。

想其容止(容謂容儀止謂行止)。

經卷第六十四　入法界品之五

善知識者是我師傅(傅府遇反。師傅者尚書周官有三公三孤。言三公者謂太師太傅太保。師謂天子所師。傅謂傅相天子。保謂保安天子於德義。此公之位佐王論道以經緯國事和理陰陽有德行者乃堪也。三孤謂少師少傅少保。孤特也言卑於三公。尊於六卿。持置此三人也。玉篇曰傅猶於附如以脂粉塗附於面益乎姿質也。今案所喻雖舉師傅義通於保。謂求道者得善友益已猶天子有三公三孤佐弼之)。

毘盧遮那摩尼寶(此云光明遍照如意寶)。

鳧鴈(鳧伏趺反似鴨而小謂之鳧也)。

俱枳羅鳥(枳經以反其鳥未詳也)。

寶多羅樹(多羅樹者形如此方椶櫚樹其葉繁密此中然是勝寶所成也)。

徐搖(徐緩也搖動也)。

挾閣(挾弦葉反)。

阿盧那香(阿盧那香者此云赤色也)。

挂(古賣反又作掛也)。

釧(昌戀反)。

耳璫(璫得郎反釋名云穿耳施珠曰璫也)。

婆樓那天佛(婆樓那者此云水也)。

國土名那羅素(那羅素者此云不懶墮也)。

仙人名毘目瞿沙(毗目瞿沙者具云毗沙摩烏多羅涅盤瞿娑言毗沙摩者此云無怖畏也烏多羅者最上也涅盤瞿娑者出聲也)。

鮮榮(鮮斯然反玉篇曰鮮明也釋名曰榮猶榮榮然照明之貌也)。

婆吒羅樹(其樹正似此方楸樹也然甚有香氣其花紫色也)。

尼拘律樹(其樹葉如柹葉子似枇杷子子下承蒂如柹然其種類耐老於諸樹木最能高大也)。

領徒一萬(孔安注書曰徒眾司馬彪注莊子曰徒謂弟子也)。

編草(編蒲典反蒼頡篇曰編織也珠叢曰取物交織謂之編也字又作辮)。

髻環垂鬢(髻環謂盤髻如環垂環至鬢故云也)。

夷險道(孔安注書曰夷平也方言曰險高也)。

險易(易羊豉反玉篇曰險阻也郭璞注爾雅曰易平也言道路或險或平耳也)。

阿庾多(庾逾主反阿庾多者當此方一兆之名也)。

那由他(或曰那庾多當此方一億名也)。

聚落名伊沙那(伊沙那者此云長直也)。

離諸難難(上難字那幹反謂入難也下難字音那乾反謂艱難也)。

伊那跋羅龍王(伊羅者樹名此云臭氣也跋羅此云極也謂此龍住昔由損此極臭樹葉故致頭上生此臭樹因即以為名耳)。

難陀優波難陀(難陀此云歡喜優波此云近也)。

經卷第六十五　入法界品之六

脣口丹潔如頻婆菓(丹赤也潔淨也頻婆菓者其菓似此方林檎極鮮明赤者)。

於河渚中(渚支與反爾雅曰水中可居者曰洲小洲曰渚小渚曰沚小沚曰坻人所居曰潏沚音止坻音遲潏字決述二音也)。

商估(估公戶反鄭玄注周禮曰行賣曰商坐賣曰估估字又作賈也)。

貯(張呂反)。

福德淵(淵烏玄反說文曰水洄曰淵毛詩傳曰淵深也今謂福德深奧也)。

挍飾(為飾故云挍飾也)。

鵝王羽翮(翮莖隔反珠叢曰翮謂鳥羽之本也)。

憩止(憩去例反珠叢曰憇息也)。

稟善知識(稟彼錦反孔安國注書曰稟受也字從米㐭聲古文作㐭也)。

靡不周贍(贍市焰反珠叢曰靡無也賈注國語曰周備也漢書音義曰贍足也)。

經卷第六十六　入法界品之七

游福德海(游似由以周二反說文云浮於水上也今此喻言爾)。

遽即往詣(遽渠預反賈注國語曰遽疾也玉篇曰遽急也)。

何緣致此清淨眾會(致陟利反顏注漢書曰致謂引而至之也)。

不憚(憚唐幹反鄭箋詩曰憚難也謂急難辛苦也難音那幹反)。

雉堞崇峻(雉直爾反堞徒協反公羊傳曰五板為堵五堵為雉百雉為城何休注曰二萬尺也周十一里三十三步二尺公侯之制也禮記曰天子千雉葢受雉之城千百七十雉子男五十雉天子周城諸侯千城千城者缺其南面以受過也杜注左傳曰堞女牆也崇高也堞字又作堞也)。

風黃淡熱(文字集略曰淡為胸中液也騫師注方言曰淡字又作痰也)。

辛頭波羅香(辛頭者河名也謂即阿耨達池西面金牛口出水流入信度國者是也波羅此云岸也謂其香生彼河岸故以出處為名耳)。

阿盧那跋底香(阿盧那者此云赤色跋底者有也或云極也謂此香極有赤色堪以染緋色甚鮮明故因名耳也)。

烏洛迦栴檀香(烏洛迦者西域蛇名其蛇常患毒熱投此香樹以身繞之熱毒便息故因名也或曰此蛇最毒螫人必死唯此旃檀能治故以為名耳)。

城名多羅幢(多羅者義翻為明淨或曰精等明淨也說昔有王名明淨眼憧創建此城故從立名耳)。

怡暢心(怡與脂反毛詩傳曰怡悅也漢書集注暢通)。

撫其孤弱(撫麩禹反漢書集注曰撫慰也鄭注周禮曰撫按也杜注左傳曰撫恤之也)。

阿那羅王(此云無猒足也或云普可畏聲言其王可畏聲名普遍諸國也)。

以為其臍(臍字宜從肉經本有作齊者謬也)。

十萬猛卒(卒作沒反方言曰南楚東海之間呼隸人給事者謂之卒也)。

褊(方緬反字冝從衣作)。

攘臂瞋目(攘如羊反孟子曰攘臂而下車顧野王曰攘謂除去衣袂而出臂也袂音彌勵反袖也)。

挑(天彫反)。

曾不顧懼(廣雅曰顧眷也言不眷戀身命怖懼死也)。

命之同坐(廣雅曰命呼也)。

承旨(玉篇曰旨意也)。

富贍斷其所作(斷都管反說文曰斷截也孔安注書曰斷絕也)。

靡不該練(珠叢曰靡無也廣雅曰該咸也包也小雅曰該備也珠叢曰鎔金曰鍊煮絲令熟曰練也該字又作䀭練字鎔金從金煮[糸*系]從[糸*系]或從散水也)。

伊羅婆拏大象王(伊羅謂伊陀羅即帝釋名也婆孥云出聲也言此大象時出美聲娛樂帝釋也或曰伊謂能出也羅婆拏聲也娛樂如前說)。

修臂(毛詩傳曰修長也案玉篇修飾修長字皆從彡唯晡脩字從肉也)。

如漁(漁御居反疑據二反說文曰漁捕魚也字又作漁䱷二形也)。

㧌動(㧌呼高反攪也)。

城名無量都薩羅(都薩羅者都謂都羅此云喜也薩羅此云出生也言此城中出生無歡喜之事故名也)。

經卷第六十七　入法界品之八

廛店隣里(廛除連反鄭注禮曰廛謂市物邸舍也謂停估客坊邸也尚書大傳曰八家為隣三隣為朋三朋為里五里為邑此虞夏之制也廛字經本從厂作者謬也)。

巖[山/(獻-七)](巚魚偃反說文曰巖峯也郭璞注爾雅曰巚謂山形如累重甑也字或作囐)。

鬻香(鬻與六反玉篇曰鬻賣也賣鬻從每羹鬻從米)。

摩羅耶山(具云摩利伽羅耶其山在南天竺境摩利伽耶國南界而因國以立山名其山中多出白旃檀木也)。

香名先陀婆(先陀婆此云名鹽其香似之故以名耳)。

船師名婆施羅(此翻為自在也)。

部多宮(部多此云自生謂此類從母生者名夜叉化生者名部多也)。

晨晡(尒雅曰晨早也玉篇曰脯伽申也)。

晷漏延保(晷音軌李善注文選曰晷漏曰影也細分晷與漏別故周禮云表長八尺夏至曰晷長六寸日益南晷益長也文字集略曰漏刻謂以筒受水刻節晝夜百刻)。

理斷(斷都亂反鄭注禮記曰斷決也)。

良久(玉篇曰良猶長也長對於短非蹔時也)。

國名輸那(輸音暑借上聲呼正曰輸羅此翻為勇猛也)。

城名迦陵迦林(以義翻之名相[門@(亞*斤)]諍時此據因[門@(亞*斤)]諍建國立名)。

波利質多羅樹(具云波利耶怛羅拘毗陀羅此云香遍樹謂此樹根莖枝葉花實皆香普能遍熏忉利天宮)。

迦隣陀衣(細錦衣也)。

迫窄(窄側格反玉篇曰迫猶逼也廣雅曰迫狹也窄隘也窄字經作迮者俗也)。

婆樓那天(此云水天也)。

良沃田(良善也顏注漢書曰沃溉灌也言其土地有溉灌之利)。

菴羅林(菴羅果名狀貌似此方㮈其味如梨也)。

婆須蜜多(此云世友亦曰天友或云寶亦曰財)。

經卷第六十八　入法界品之九

脣吻(吻無粉切蒼頡篇曰吻謂脣兩角頭邊也)。

蹈彼門閫(蹈徒到切閫苦本切說文曰蹈蹋也閫門限也閫字又作梱也)。

居士名鞞瑟胝羅(此翻為纏裹也或曰包攝謂現廣大身可以含容國土也胝字上聲呼之)。

彌勒(具云昧怛[口*履]曳此翻為慈氏也)。

山名補怛洛迦(此翻為小花樹山謂此山中多有小白花樹其花甚香香氣遠及也)。

泉流縈映(縈於營切珠叢曰縈卷之也字指曰映不明也按經意言泉流交絡互相纏絡互相隱映故曰縈映也映字經本有作月邊英者葢是胸臆)。

樹林蓊鬱(蓊烏孔切玉篇曰蓊鬱謂草木茂盛也蓊字漢書相如傳從竹下作翁也)。

遷移(遷匕延切鄭注禮曰遷猶變改也毛詩傳曰遷猶去也)。

城名墮羅鉢底(此翻為門主或曰有門謂古者建立此城王之號也)。

殼(苦角切經本有作㲉者元不是字也)。

迦毘羅城(具云迦比羅皤窣都言迦比羅者此云黃色也皤窣都者所依處也謂上古有黃頭仙人依此處修道故因名耳)。

夜神婆珊婆演底(具云婆傘多婆演底言婆傘多者此云春也婆演底主當也謂於春時此神主當守護眾生及諸苗稼也或曰婆羅婆薩那此云依止無畏謂與眾生作依止處令離怖畏又中天竺本云跋僧多此云春生謂能生物善故借喻名耳)。

佇立未久(佇除呂切李善注文選云佇立貌也郭璞注爾雅曰佇企也謂舉足竦望有所敬待也)。

方隅(隅語俱切鄭玄注考工記日隅角也方謂四方隅謂四維也)。

慞惶(慞諸羊切切韻稱慞懼也三蒼曰惶恐也)。

為作靈藥(靈謂神靈也)。

藤羅所罥(藤但登切羂古泫切切韻稱卦也藤性緣物自織成羅也)。

欲度溝洫(溝古侯切洫許域切苞氏注論語曰方里為井井間有溝溝深四尺十里為城城間有洫洫廣深八尺也)。

令諸世事悉得宣敘(爾雅曰宣示也說文曰敘次第也言顯示得其次第也)。

盜塔寺物(塔具云窣堵波謂置佛舍利處也寺名依梵本中呼為鞞訶羅此云遊謂眾生共遊止之所也三蒼曰寺館舍也館舍與遊義稱相近耳又風俗通曰寺司也匡之有法度者也今諸侯所止皆曰寺也釋名曰寺嗣也治事者相繼嗣於內也今若以義立名則佛弟子助佛楊化住持正法同後三說若直據梵本敵對而翻則如初釋也)。

夜久眠寐(寐彌利切毛詩傳曰寐寢也玉篇曰寢謂偃臥熟也)。

勸喻(蒼頡篇曰喻諫也)。

經卷第六十九　入法界品之十

遽發是念(遽渠慮切玉篇曰遽急也)。

被大精進甲(被皮義切)。

悉苦無味(味猶樂也言皆是苦無可樂戀)。

捶(之蘂切說文曰捶杖擊也按捶字說文從手玉篇從木聲類從竹耳)。

其心泰然(珠叢曰泰通也凡離憂塞者心則通暢耳)。

為現不樂世間欲樂(上樂字五教切下樂字即各切)。

嬰妄想(漢書集注曰嬰繞也加也言為妄想之所纏繞也)。

得此解脫其已久如(久謂久近如謂如何故維摩觀眾生品云舍利弗問天曰天止此室其已久如答曰如耆年解脫舍利弗言止此久耶天曰耆年解脫亦何如久今准此文久如即是久近如何之問辭也)。

嬪御有十億(嬪婢人切賈注國語曰妾御曰嬪毛詩傳曰嬪婦也鄭注禮云嬪謂婦人有法度者之稱也周禮有九嬪教九御蔡雍曰天子凡衣服加於身飲食入於口妃妾接以寢皆曰御御之所親愛則曰幸也)。

我時尋覺(杜注左傳曰尋續也)。

金剛臍佛(臍字從肉)。

經卷第七十　入法界品之十一

不藉耕耘而生稻梁(耘于君反梁呂羊反毛詩傳曰耘除草也說文曰梁米名也耘字經本作芸者乃是芸臺菜字非此所用梁字或亦從禾也)。

良臣猛將(將即亮反謚法曰小心敬事曰良順理習善曰良今謂止私存國曰良臣謀而後勇曰猛將)。

中夭(中張仲反夭於矯反孔安注書曰少喪曰夭也)。

陵蔑他人(蔑莫結反蒼頡篇曰陵侵也玉篇曰陵慢也鄭箋詩曰蔑輕曰陵說文單作夌又有從心作者俗通用)。

眾景奪曜(說文曰景光也曜照也曜字又從光也)。

大臣輔佐(佐臧箇反鄭注禮曰輔助也佐副也言臣之於君有副助變理之用也)。

無高倨心(倨居御反杜注左傳曰倨慠慢也鄭注禮曰倨不敬也)。

經卷第七十一　入法界品之十二

受種種如來命(鄭箋詩曰命教令也)。

高七多羅樹(多羅樹似此方椶櫚樹然西域者其高例十丈餘故經中取為定量)。

波頭摩花(或曰鉢蹋忙此翻為赤蓮花也)。

覺悟(覺古貌反字又作寤)。

經卷第七十二　入法界品之十三

蓮花覆合(覆撫目反還也復也)。

罷遊觀時(罷蒲架反玉篇曰罷止也休也)。

杵破(杵昌與反打也字宜從手其掊杵字從木)。

苗稼不登(馬融注論語曰樹五穀曰稼也小雅曰登昇也謂穀收則可昇場耳也)。

枯槁(槁苦老反說文曰槁木枯也鄭玄注周禮曰槁木乾也槁正宜作槁其槁音苦倒反杜注左傳曰槁乃勞義非經所用)。

衣裳弊惡(弊毘例反說文曰衣敗為弊玉篇曰㡀與敝同上杜注左傳曰敝衰壞之也)。

皴裂(上七倫反下力哲反)。

牀榻(榻他答反)。

仁慈孝友(釋名曰仁忍也好生惡殺善惡含忍也爾雅曰善事父母為孝善事兄弟為友也)。

瞻奉撫對(撫芳武反瞻視也奉承也漢書集注曰撫慰也恤也對謂抵對)。

婬佚(佚夷曰反蒼頡篇曰佚惕也樂也惕音蕩)。

枯涸(涸何各反廣雅曰涸盡也)。

油雲被八方(孟子曰天油然興雲沛然下雨則苗浡然而長也毛詩音義曰油雲春雲也言能潤澤萬物也)。

大王臨庶品(鄭玄注周禮曰臨尊適卑賈注國語曰臨治也治謂治理也庶眾也品類也)。

暴虐(暴蒲報反玉篇曰暴陵犯也虐災也)。

刑獄皆止措(措倉固反鄭玄注考工記曰措猶置也置謂廢也)。

殘害(顏注漢書曰殘謂多所殺戮也蒼頡篇曰殘物切也)。

大豚(豚徒魂反方言曰豚豕子也)。

僉然備(僉七廉反尒雅曰僉皆也廣雅曰僉同也備具也)。

入池自撫鞠(鞠居六反王逸注楚辭曰撫持也鞠謂撮之也撮音麤括反鞠字正宜從手)。

夜叉(此云祠祭鬼謂俗間祠祭以求恩福者舊翻為捷疾鬼也)。

毘舍闍(此云噉人精氣鬼也)。

中宵(中張仲反宵相遙反宵夜也)。

經卷第七十三　入法界品之十四

宿植(植丞力反蒼頡篇曰植種也)。

囹圄(囹歷丁反圄魚舉反鄭注禮曰囹圄所以禁守繫者若今之別獄也說文曰囹圄謂周之獄名也)。

榜笞(榜普庾反笞勅之反字書曰榜捶也說文曰笞擊也榜字宜從手也)。

臏割(臏蒲忍扶忍二反大戴禮曰人生暮而臏生然後行也說文曰臏膝骨也尚書大傳曰決關梁踰城郭而路盜者其刑臏顧野王曰謂斷足之刑即呂刑之䠊周禮之則類也字宜從骨經本從月作者俗)。

寬宥(宥云救反杜注左傳曰宥赦也)。

盜入宮闈(闈于歸反爾雅曰宮中門謂之闈其小者曰閨小閨曰閤也)。

王之寶祚(祚才故反寶謂大寶書大寶位玉篇曰祚位也)。

赫然大怒(鄭箋詩曰赫然怒貌毛詩傳曰赫赤也謂人大怒則面色赤也)。

毀形降脫(降古巷反爾雅曰降下也謂下好服又可著惡衣服致也)。

拘留孫(具云羯羅迦寸陀此云所應斷已斷也)。

薩遮尼乾(薩遮此云有也尼乾者具云尼乾連陀言尼者不也乾連陀繫也謂此類外道裸形自餓以少欲不為衣食所繫故也)。

御群生(孔安注書曰御治也謂治理之也鄭注禮云御勵也謂勸化之也)。

園林名嵐毘尼(嵐盧含反或曰流彌尼此云樂勝圓光是皆天女之名因來此處遂以其處名耳)。

經卷第七十四　入法界品之十五

被求一切智堅誓甲(被皮義反著也)。

傳來(傳除線反字從叀不從甫)。

果從兜率(玉篇曰界遂也)。

坑坎塠阜(坎口攬反塠都回反阜夫九反易曰坎陷也王逸注楚辭曰塠高土也爾雅曰高平曰陸大陸曰阜塠字又作堆也)。

瓦礫荊棘株杌(礫零擊反說文曰小石曰礫也荊棘草穢通語也說文曰株樹根也杌謂[利-禾+名]去枝柯者也)。

畢洛叉樹(或曰畢利叉此云高顯謂佛於下降誕則謂高勝名顯人天故日高顯也或有處云佛於阿戍迦樹下生者也)。

諸佛臍中(臍字從肉)。

釋種女瞿波(瞿波或曰瞿夷此翻為守護地也)。

經卷第七十五　入法界品之十六

愛念情至(至猶極也)。

為其安立(為于偽反)。

十方無間(顏注漢書曰間空也謂無空隙之處也又音古閑反文紀傳注曰容也謂更無容受之處也)。

足趺隆起(小雅曰隆高也)。

身上分(分符問反)。

頰(兼[打-丁+(刀/(刀*刀))]反)。

鮮白(鮮相延反玉篇曰鮮明也)。

睫(煎葉反又作䀹)。

身上靡(靡亡彼反漢書拾遺曰靡傾也傾謂偃臥也)。

翊從(翊以力反尚書大傳曰翊輔也毛詩傳曰翊敬也字又作翼翼與翊義古別今通也)。

洪纖得所(纖相監反蔡雍注班固典則曰洪大也纖細也)。

修短合度(修長也鄭玄注周禮曰度謂尺丈之數也言其長短合折中之節度也)。

先太子行(先謂於先行也)。

諷詠(鄭注禮曰背文誦曰諷也)。

殞滅(殞為敏反聲類曰殞沒也)。

非其匹偶(偶吾苟反毛詩傳曰匹配杜注左傳曰匹敵也玉篇曰偶謂不奇隻也賈注國語曰偶對也玉篇[禾*禺]對之[禾*禺]從耒偶尒之偶從立人)。

暫特假寐(寐蜜二反毛詩傳曰寐寢也詩曰假寐永勤箋曰不脫衣而眠謂之假寐也玉篇曰假寐衣冠坐而眠熟也)。

為誰守護(護謂三護亦曰三監女人志弱故藉三護幼小父母護適人夫婿護今此通問故言誰也監護之文經書懸合耳也)。

開剖(剖潘吼反玉篇曰剖破蒼頡篇曰剖析之也)。

巧斷(斷都亂反)。

冠以妙藏(冠古亂反)。

被以火燄(被皮義反)。

無譏醜(鄭注禮曰譏呵察也毛詩傳曰醜惡也言無可呵毀猥惡之事)。

天繒纊(繒疾綾反纊苦謗反說文曰繒帛也綿也小雅曰絮之細者曰纊也)。

芬馨(馨顯刑反郭注尒雅曰芬謂香氣調和也說文曰馨謂香之遠聞也)。

尊宿(宿謂舊也)。

下車步進(王逸注楚辭曰步徐行也進向前也)。

立佛支提(支提者具云制底耶謂於佛闍維處置墳及安佛所說經臺閣之名也此翻為積集謂是人天積集無量福善之所也又或翻為生淨信處也)。

竟不可得(鄭牋詩曰竟終日)。

願得備瞻侍(說文曰備具也顧野王曰備謂預早為之也孔安注書瞻視也謂看視也)。

毛孔量(量力仗反謂分位也)。

經卷第七十六　入法界品之十七

禦扞(禦魚舉反扞何旦友郭注尒雅曰禦謂禁制之也杜注左傳曰禦止也扞衛也蔽也蔽謂遮塞之也扞字聲類作捍也)。

廓徹心城(方言曰張小使大謂之廓尒雅曰廓大也通俗文曰廓寬也說文曰徹通也此中經意謂以理融事小遍法界故曰張小使大)。

嚴肅(毛詩傳曰嚴威也肅縮也縮謂齊限者令縮退也言其威德肅物)。

逐諸惡法(玉篇曰逐駈也)。

瑩徹心城(蒼頡篇曰瑩治也賈注國語曰徹明也說文曰徹通也今謂治理心城使其通達無所擁塞也)。

部分心城(分符問反謂有部類有分齊者也)。

羅剎鬼王(羅剎者具云羅剎娑此翻為可畏也言王者謂即毘沙門)。

悉達太子(悉達者具云薩縛頞他悉地地字應平聲呼言縛者此云一切也頞他事也悉地成也言其於一切所應作事皆已成就)。

雖不踰本(字林曰踰越也)。

樓至如來(樓至具云嚕支此翻為愛樂也)。

造僧伽藍(具云僧伽羅摩言僧伽者此云眾也羅摩院也)。

營辦什物(顏注漢書曰什物謂為生之具也三蒼曰什聚也雜也吳楚之間資生雜具謂之什物有數十事物為什物育數十事物為什物者此蓋少知之說也)。

拖(駄之輕聲)婆(婆之上聲)荼(荼之上聲)沙(史我反)縛(房我反)哆(哆之上聲)也(夷我反)娑(娑之上聲)麼(莫我反)

眾峯齊峙(峙持止反廣雅曰峙止立也字宜從止有從山者謬也)。

他(他之上聲)奢(尸何反借音也)叉(楚我反)娑哆(娑桑紇反哆當我反)婆(婆之上聲)車(昌遮反)娑麼(娑桑我反)訶婆(並上聲呼)縒(倉我反)伽(伽之上聲)吒(陟伽反)拏(搦可反)娑頗(娑桑紇反)娑伽(並上聲呼)也娑(也夷我反娑字上聲呼之)侘(耻加反)

咸綜無遺(綜子貢反三蒼曰綜理經也謂整理經緯之都本也)。

蘊其深解(蘊於頓反杜注左傳曰薀慶也方言曰薀積也馬融注論語曰薀藏也)。

呪詛(詛側預反鄭玄注周禮曰詛謂祝使其敗露也)。

痊愈(痊匕緣反愈俞矩反郭象注莊子曰痊謂病除也玉篇曰病差曰愈字又作病)。

別知(別彼列反)。

珠貝(案西域以貝為錢故列在寶類)。

鷄薩羅(師子身毛旋文呼為鷄薩囉西域有寶旋文恰如師子毛旋形故從其為名耳也)。

城名婆怛那(具云難陀婆怛那言難陀者此云喜也婆怛那者增益也其國名南印度境內)。

經卷第七十七　入法界品之十八

涸無量愛欲海(廣雅曰涸盡也謂令其竭盡也)。

杜絕諸惡道(賈注國語曰杜塞也說文曰杜塞閉也說文字乃作殿也)。

如濟客(毛詩傳曰濟渡也案客謂寄居之稱故採樵寄山濟渡寄水飲士寄醉賈人寄屋皆謂之客)。

重任(重直勇反任如禁反)。

傭作(傭與恭反作則各反玉篇曰傭謂伇力受直也穀梁傳曰作為也)。

低下(低丁奚反)。

旃荼羅(此云執暴惡人)。

犗牛(犗加邁反切韻稱犗犍牛也)。

舟艥(艥秦業資葉二反通俗文曰擢謂之檝釋名曰檝捷也撥水使舟倢疾也又案檝字不著戈音乃資葉反然訓義無別)。

良工(良善也工技也)。

捃拾(捃居韻居惲二反漢書集注曰捃收也)。

冠王冠(上冠字古亂反下冠字古端反)。

損耗(耗呼告反減也)。

善知識之所致耳(顏注漢書曰致謂引而至之也)。

此善漁人(漁語居語據二反工能於事曰善也說文曰漁捕魚也大篆字又作漁考聲作[(土/魚)*ㄆ]二體也)。

過爾燄海(尒焰者此云所知謂智所知境非預識境由其轉若南聲為尒塩故非轉毘若南聲也)。

哽噎(哽加杏反說文曰哽謂食肉亭骨在喉內也悲憂咽塞者似其亭骨在喉故借喻言耳)。

自盈其手(韓康注易云盈滿也)。

經卷第七十八　入法界品之十九

曩於福城(曩那朗反尒雅曰曩曏也珠叢曰曏謂往時也曏音虛鞅反)。

擐大悲甲(擐胡串反杜注左傳曰擐貫也賈注國語曰擐衣甲也衣音意)。

斷貪鞅(鞅於仰反鞅謂扐牛頭木繩牛以此繩不能脫於重載凡夫由其貪惑不能斷生死之鞅繩也)。

撤睡葢(撤除列諸列二反字書曰撤除也去也)。

四流漂汩者(汨榮筆反珠叢云汩流急皃也又音古沒反尚書大傳曰汩亂也漢書集注曰汩流急皃今取流急也)。

飲以甘露(飲於禁反飲飤水也)。

住邪濟者(毛詩傳曰濟渡也謂行其道者如渡者求於異津故此借喻名耳)。

曉誨(說文曰曉說也音稅)。

獷㑦(獷古猛反㑦零計反)。

坑穽(穽疾政反鄭玄注周禮曰穽謂穿地為塹所以捕獸其超踰者則陷焉案籀文作阱[(虍-七+(一/卄/卄))*又]古文作汬也)。

苦的(的謂準的鹿䐡也)。

篋(牽[打-丁+(刀/(刀*刀))]反鄭注禮記曰宬衣物函曰篋)。

貯(陟呂反)。

毘笈摩藥(毘笈摩者此云普去也謂能普去一切疾病也)。

周給(周帀供給故云周給也)。

利矛(矛莫胡反)。

兵仗(仗除亮反風俗通曰仗者刀戟之總名也)。

鉗鋷(鋷尼輙反玉篇曰鋷謂拔去睫髮也經本有作鑷者此乃車軸端鐵非經所用)。

阿伽陀藥(此云無病藥也謂有藥處必無有病也)。

婆樓那風(此云迅猛風也其風堅密如持世界風輪也)。

毒不能中(中陟仲反中猶著也)。

大應伽藥(應伽此云身身有四名一曰迦耳二曰設理羅三曰第訶四曰應伽然應伽亦云分謂支分也)。

藥樹名珊陀那(珊陀那者此云和合或云續斷謂此藥能令已斷傷者再續和合也)。

初無所損(言從初已來不會損也)。

藥名阿藍婆(此云汁藥其藥出香山及雪山中天生在於石臼內或云得喜謂得此藥者皆生歡喜也)。

波利質多羅樹(波利此云遍也亦曰周帀質多羅云間錯莊嚴也言此樹眾雜色花周帀嚴飾或曰圓妙莊嚴也)。

婆師迦花(具云婆利史迦言婆利史者此云雨也迦謂迦羅此云時也西域呼夏為雨其花生於夏時故名也)。

瞻蔔迦花(此云黃色花其花有香氣而形似支子花也)。

蘇摩那花(此云悅意花其花形色俱媚令見者心悅故名也)。

海嶋(嶋當老反孔安注書曰海曲謂之嶋說文曰海中往往有山可止曰嶋也)。

椰子(椰余遮反)。

藥汁名訶宅迦(此云金色水甚可於九轉還丹之力也)。

燈炷(炷之遇之庾二反)。

筋(居欣反字冝從月經本有從角者謬)。

迦陵頻伽鳥(此云美音鳥或曰妙聲鳥此鳥本出雪山在㲉中能鳴其音和雅聽者無厭也)。

飛則勁捷(勁甄定反捷錢葉反說文曰勁強也王逸注楚辭曰捷疾也勁字從力捷字本從人今俗用也)。

摩訶那伽(此云龍亦云象今此力士力如龍象故名耳)。

射師(射食夜反)。

摩竭魚(此云大體也謂即此方巨鰲魚其兩目如日張口如澗谷吞舟光出濆流如潮若欱水如壑高下如山大者可長二百里也)。

安繕那藥(繕時戰反其藥色似青黛可以和合眼藥然今所明自據別法也)。

延齡藥(齡歷丁反尒雅曰延長也廣雅曰齡年也禮記曰古之謂年為齡)。

楔(先結反案說文作㨝)。

滲漏(滲所禁反水潛沒也字冝從參經本有從喿者音早非經所用也)。

經卷第七十九　入法界品之二十

醉傲(傲五告反杜注左傳曰傲不敬也廣雅曰傲慢也案諸字書傲字皆從立人今經本從豎心者謬)。

阿那婆王(阿修羅之別名未詳其義)。

兜沙羅色(具云兜沙兜羅色言兜沙者此云霜也兜羅水也或有經本兜羅沙者準知也)。

獄卒(卒則沒反也)。

長者子瞿波羅(案西方訓字瞿有九義此中但取地白義波羅此云守護也謂守護心地或守護白法)。

摩羅提國(具云摩羅耶提致此云鬘陀或曰摩羅耶者山名也提數中也言此國中央有摩羅耶山故因名也)。

拘吒聚落(具云拘吒迦此云小舍或曰多家亦云多樓觀以此聚落中樓閣多也)。

經卷第八十　入法界品之二十一

優曇花(優曇此云希有也此花多時乃一開也)。

儼然坐(儼魚撿反)。

加被(被皮義反杜注左傳曰加益也孔安注書曰被及也謂以益相及也又珠叢曰從加恩謂之被也)。

誓眾宣威(誓為戒誓主與軍旅為要約也故鄭玄注周禮曰戒誓要之以刑也毛詩傳曰宣示也)。

聽訟斷獄(聽他寗反斷都亂反孔安國注書曰聽謂察是非也周禮曰獄訟者聽而斷之鄭玄注公羊爭罪曰獄爭財曰訟玉篇曰斷謂裁制分決也)。

輔弼(弼皮筆反尚書大傳曰天子必有四隣前儀後丞左輔右弼廉潔而切直曰弼大戴禮曰弼者拂也拂天子之尚常立其名匡過而諫諍謂之弼)。

阿迦尼吒天(具云阿迦尼瑟吒天此云色究竟天也廣釋如上第二十二卷中)。

霑洽(廣雅曰霑清也玉篇曰洽濡也霑字或通作沾也)。

炎熱(炎于嚴反尒雅曰炎熏也郭璞注曰旱氣熏灼人也)。

大方廣佛花嚴經音義卷下

一切經音義卷第二十三

一切經音義卷第二十九

大唐翻經沙門慧琳撰

金光明最勝王經十卷(三藏義淨譯)

金光明最勝王經十卷(沙門慧琳再譯真言三十八道經依前本)

合部金光明經八卷(人間四卷金光明全在此中)

右三經二十八卷同此卷音。

金光明最勝王經

卷第一

金光明(上金字說文云五色之金黃為之長久埋不生百鍊不輕從革不違西方之行土生金故從土左右點象金在土中上今聲也次光字說文明也上從火下從古人字會意字也下明字說文從[囗@(儿/口)][囗@(儿/口)]象䆫月光入䆫明也亦會意字日月為明者後人意隨俗說也[囗@(儿/口)]音鬼永反)。

最勝(上祖外反去聲字也韻詮云最甚也考聲勝也要也史記云功極多也說文總計也從曰音莫報反取意也下昇證反韻英云勝尅也又勝負也考聲云強也說文任也從力從媵省聲媵字從女券意也券音卷也)。

鷲峯山(上音就西國靈山名也古曰祇闍崛山是存梵語訛也此山多鷲鳥因以為名也)。

重擔(多濫反考聲云擔負也以木荷物也說文從手詹聲詹音占)。

逮得(上音大毛詩云逮及也說文從辵隶聲隶音隊辵音丑略反)。

婆溼波(溼音深入反從水從[茲-卄]從土一覆之則溼此句梵語阿羅漢名也)。

累染(上律為反去聲字也有作上聲者義乖也不取集訓云家累也考聲云連及罪也屬也廣雅積也說文增加也從糸本作累隸書改為三田義訓為此一也厽音力水反象重厽之形也上聲下尒琰反考聲染污也廣雅著也說文以繒染為彩色也從水杂聲也)。

逾於(上羊朱反孔注尚書逾越也廣雅逾遠也說文逾進也從辵俞聲)。

療諸(力召反鄭注周禮云止病曰療吳會江湘謂毉病曰療說文亦云療毉又治病從疒尞聲疒音女厄反)。

醫王(意基反周禮醫師掌醫之政令聚藥以療萬民之病古者巫彭初作醫毉字本從酉或從巫作毉亦通說文治病工也毉人以酒使藥故從酉酉者古文酒字也)。

栴檀(梵語香木名也唐無正譯即白檀香是也微赤色者為上)。

破瞖(嬰計反考聲目中瞖也從目殹聲殹音同上)。

梨車毘童子(梵語訛也正梵音栗[聶/木]毘唐云貴族公子也諸經或云離車子是也[聶/木]音昌葉反)。

瑿羅葉(上嬰雞反。瑿羅是梵語西方木名也葉是唐言即瑿羅鉢多大龍王名也。鉢多亦梵語。唐云葉。以此龍王往昔先佛之時身為比丘。以瞋恚心誅瑿羅小樹。命終墮此龍中。以不護戒壞生草木故業感於龍王頭上生瑿羅樹。以瞋恚心故受龍身。以修持諸功德有大福德得為龍王。是故涅盤經云假使所作業。百劫亦不亡。因緣會遇時。果報還自受是也)。

持駛水(駛音使去聲字也蒼頡篇云駛疾也水流速也急也古今正字從馬史聲經從夬非也)。

頻眉(符賓反考聲頻蹙聚眉也廣雅憂愁不樂也說文從卑作顰時不多用今從簡)。

揭路荼王(上音羯梵語訛也正梵音蘖嚕孥唐云金翅鳥王古譯云迦婁羅)。

擁護(邕拱反鄭注儀禮云擁抱也蒼頡篇持也說文從手雍聲)。

阿閦(楚六反梵語唐云無動)。

邪蠱(上夕嗟反下音古惡鬼神其法媚害殺人也)。

澡浴(上糟老反顧野王云澡猶洗潔也下音欲洒身體也)。

鮮潔(上音仙廣雅鮮好也下音結字統云潔清也說文鮮字古文從三魚作鱻絜從刀)。

殖諸(承職反杜注左傳云殖長也蒼頡篇云種也息也考聲多也廣雅立也古今正字從歺直聲也歺音舉陵反)。

短促(下取欲反廣雅促近也說文迫也從人足聲)。

骨髓(雖[此/束]反說文作髓亦同訓辭云骨中脂也從骨從隨)。

芬馥(上芳文反尒雅香氣分布也說文從屮作芬分聲也下馮福反韓詩云馥亦芬也說文香皃從香從復省聲也)。

惡賤(上烏故反顧野王云惡猶憎嫌也從亞作惡正體字也今俗改從覀誤錯也)。

恖忖(上思字上從囟囟音信謚法曰深謀遠慮曰恖經作思俗字也下寸損反考聲忖度也思惟計度於心謂之忖形聲字也)。

齊限(上寂麗反去聲字鄭注周禮云節量也俗從刀作劑字書無此字)。

滴數(丁歷反集訓云滴瀝水欒注也說文從水從適省聲也經從帝作渧非也亦是錯書也)。

析諸(星歷反孔注尚書云析分也說文破木也從木從斤經文有從片作㭊俗字)。

度知(唐洛反揆也量也假借用)。

稟性(彼錦反稟受也說文從禾㐭聲㐭音立飲反)。

飢饉(上几冝反尒雅穀不熟曰飢蒼頡篇云飢餒也腹中空也說文餓也從[企-止+皂]几聲古文作飢下勤刃反穀梁傳云三穀不㚈謂之饉尒雅云蔬不熟曰饉說文從食從堇聲也)。

涕淚(上挮禮反上聲字也毛詩云涕泗滂沱又曰澘然出涕傳曰自目而出曰涕說文從水弟聲下音類廣雅云涕泣淚也說文從水戾聲也)。

偏黨(上匹綿反孔注尚書云偏坡不平也說文偏頗也從人扁聲下當朗反太公六韜云朋謂之黨論語曰君子羣而不黨孔注云黨朋也說文從黑尚聲也)。

邊鄙(悲美反杜注左傳云鄙邊邑也賈注國語云鄙陋也謂邊界郊野之外去國都遼遠名為鄙俗今古正字從邑[口/(百-日+回)]聲[口/(百-日+回)]音同上也)。

朅樹羅(上騫謁反梵語西國樹名此國無也)。

龜毛(上軌危反白虎通云龜之言久也說文龜舊也外骨而內肉者也字象四足頭尾之形也)。

蚊蜹(上音文說文嚙人飛蟲子也或從䖵作螡或從昬作蟁意言蚊時而出故從蚊經從虫從文俗字也下而銳反國語云蜹蛾蜂蠆皆言能害人顧野王云小飛蟲子好入酒中又有小蟲似蜹甚齧人名為蟆子亦有別名文繁不錄方言具載說文形聲字也)。

蛭蟲(上音質蒼頡篇云蛭水蟲也尒雅蛭囓人入人皮肉中飲人血人不覺痛其類非一轉注字也)。

如鋒(音峯漢書銳也說文兵刃鋒槍刃刀刃端也從金夆聲經或作峯亦通也)。

兔[冉-土+(久/人)](上吐故反象形字點象兔尾言兔角者顯本無之喻也)。

梯蹬(上體奚反賈注國語梯階也說文木階也從木弟聲下登亘反廣雅蹬履也形聲字)。

若蠅(翼繒反說文蟲之大腹者生膽轉化為蠅有數種別膽音七余反從肉旦聲也)。

酒醉(觜崇反飲酒過度神識蒙昧曰醉也)。

鵂鶹(上音休下音留案鵂鶹怪鳥也晝伏夜飛啄食諸烏鵲眾鳥大如角鷹觜爪鋒利眼如赤銅眼光射人亦名薰胡或名釁侯其聲鳴以自呼若作餘釋皆非恐繁不能引說)。

[糸*(林/肉)*(敲-高)]葢(珊嬾反下正體盖字也繖葢者覆蔭身也[糸*(林/肉)*(敲-高)]即是葢從糸散聲葢字本從草從益今俗從羊者訛謬也經作傘盖並非正字也)。

鷦鷯鳥(上音焦下音遼尒雅鷦鷯剖葦郭璞注云好剖葦皮食其中蟲江南呼為葦虎似雀青斑長尾案以絮作巢猶如綿囊方言謂之女匠也)。

㭰銜(上醉髓反鳥喙也或作觜下音咸以口嚙之而行也)。

㩲現(上倦袁反考聲云反常合道謂之㩲宜秉持其事也古今正字從手雚聲雚音灌也)。

漂溺(上匹遙反顧野王云漂流也說文浮也從水票聲票音同上下寧滴反考聲溺沈也惑也從人從水作休正體字也滴音丁歷反)。

婆羅門(梵語訛不正也或曰婆羅賀摩亦訛也正梵音云沒囉憾摩唐云淨行或云梵行即色界初禪梵天名也彼國人民四類差別婆羅門即其一也自相傳云我從梵天口生獨取梵名以為其稱世業相傳習四圍陁論例皆愽學多知守志貞白文儒雅操高道不仕其中聰俊穎達者多為王者之師受封邑而自居最為上等也)。

剎帝利(上音察亦梵語也此譯為田主上古已來王族貴種亦習四圍陁論博聞強記仁恕弘慈專攻於略其中有皃福勝者眾立為王也)。

薜舍(上毗桂反亦是梵語此即商主也雖有大福富有珍財不能通達典墳貨遷逐利為業為多蓄積之故王㠯保惜或賜邑封為長者不捨也訓釋多與恡字義同從四人殘肉也正體字也)。

[(ㄇ@(人*人))/口/肉]䋞(上決兖反廣雅云[网/肉]者罘兔罟也經文作羂通古今正字從冈[口/肉]聲[口/肉]決玄反下武昉顧野王云冈者羅罟之總名也古今正字從糸冈聲网象形罘音扶流反罟音古皆䋄之異名耳也)。

金光明最勝王經卷第三

策勵(上楚責反說文云策箠也從竹朿聲朿音七恣反下力滯反玉篇勵勉也相勸勉也從力厲聲案策勵者以勇進心除嬾墯意勤力修行也)。

法蠃(盧和反案蠃者太常樂器也形如大蝸牛大如盃白如雪頂有孔孔通吹作美聲聞於數里說文水介蟲也從虫[嬴-女]聲也經作螺俗字非也今言法蠃者以說法美音喻彼蠃聲也)。

秉大(彼永反毛詩傳曰秉橾也賈注國語云秉執也廣雅持也說文禾束也從又持禾會意字也經文從水作秉非)。

誘進(上由酒反考聲誘教也引也韻詮云相說勸也古今正字誘道也說文作羑進善也從羊久)。

窣覩波(上音孫骨反梵語也唐云高顯亦曰方墳或安身骨或安舍利即塼浮圖塔也古譯或蘇偷婆或云偷婆或曰塔婆秦言好略或云塔皆訛略不正窣覩波正梵音也)。

愧耻(上歸位反玉篇愧慚也說文從女作媿古文或從言作謉亦從耳作聭義訓同下癡里反說文耻辱也從耳止聲也)。

一摶(段欒反字書云手握物令相著也從手專聲)。

撝空(上音毀危反玉篇云撝所謂手所指也說文從軍作揮並通皆形聲字也為字從爪)。

普暨(其寄反尒雅暨及說文至也從旦既聲)。

金光明經卷第四

(此卷中有十地陀羅尼安在後十卷經中音訓甚切此古譯故不音與後同用讀者知之)。

谷響(上公屋反尒雅水注谿曰谷說文泉水出通川為谷從水半見出於谷口象形字下鄉兩反孔注尚書云若響之應聲也說文從音鄉聲經文從向作嚮非也是歆響字非此用也)。

履踐(上音里鄭注禮記云履蹈地行也說文足所依也從尸從彳從夂夂行意從舟舟象履經從復者非也下前剪反義訓與上同)。

金光明經卷第五

纖長(相閻反孔注尚書云纖細也說文微也從糸韱聲韱音尖)。

金鋌(亭頂反上聲字許叔重注淮南子云鋌者金銀銅等未成器鑄作[后-口+┬]名曰鋌形聲字也)。

赫弈(上享厄反毛詩傳曰赫赤皃說文從並二赤下音亦毛詩云奕奕輕麗廣大皃也鄭箋毛詩云赫奕光明皃也形聲字也)。

滴知(丁歷反從水啇聲也)。

當紹(韶繞反上聲字尒雅紹繼也謚法曰踈遠繼位曰紹形聲亦會意字也)。

恒齅(休又反字統云以鼻就臭曰齅會意字也)。

藉此(情夜反去聲字考聲薦也形聲字)。

膿爛(上音農下郎旦反訓釋已見前文也)。

蟲蛆(上逐融反尒雅有足曰蟲說文從三虫經文單作虫非也下七餘反考聲云敗肉中蟲也形聲字且音即餘反)。

棄在(上輕異反孔注尚書棄廢也說文捐也從廾推[世/十]棄[云/小][云/小]音吐骨反㐬逆子也[世/十]音摶安反推音土雷反廾音拱二手也)。

朽木(休有反朽腐也)。

僮僕(上音童禮記云未冠者之總稱也從人童聲下蓬木反左傳僚臣曰僕禮記云於家曰僕顧野王云馭車人也君將駕則僕執箠立於馬說文給使也從人菐聲或作䑑古字也菐音卜)。

豐稔(上敷風反正體字也周禮豊大也國語盛也說文豆之滿者從豆象形從二丰從山豆經文從曲作豊俗字也丰音同上下任枕反賈注國語云稔熟也說文穀熟曰稔從禾從念會意字也)。

蠲愈(上決玄反方言云南楚疾愈或謂之蠲郭注云蠲除也下羊主反孔注論語云愈猶勝也毛詩作㤤病差也說文病瘳也形聲字也)。

侵擾(上寢婬反說文云若掃之侵故從人從帚從又今隸書略去巾作侵訛謬也下饒少反孔注尚書云擾亂也說文煩也從手夒聲也夒音奴刀反說文又解夒字貪獸也一曰母猴也從頁從止匕從夂經文從憂者非也)。

金光明經卷第六

潛身(捷閻反易曰潛之為言隱而未見行而未成廣雅深也說文潛藏也從水朁聲朁音錯感反)。

沃壤(上烏酷反賈注國語沃美也廣雅漬也古今正字從水夭聲下穰掌反孔注尚書云無塊曰壤鄭注周禮云壤土也言其壤壤和緩之皃說文柔土也從土襄聲襄音湘)。

顯敞(下昌雨反蒼頡篇云敞高顯也又云平治高土可以遠望從攴尚聲攴音普卜反)。

僃整(上皮媚反文字典說預防也具也說文慎也從人備聲備音同上下征郢反鄭注禮記云整正也說文齊也從束支正聲經從止作整非也)。

隱蔽(下卑袂反形聲字)。

墜生(直類反尒雅墜落也說文從高而墮地從阜㒸聲㒸音遂經從土作墜亦通)。

彗星(隨銳反乙已占云光芒索索然如掃帚孛孛然形如粉絮皆逆亂凶孛之氣也左傳云妖星也所以除舊布新之象也或從竹作篲亦通從甡從又甡音詵)。

薄蝕(上傍莫反下音食案日月薄蝕者虧缺也凡日蝕是陰陽相交日掩月蝕暗虛蝕神羅睺之所暎也日蝕人君之災國有興廢之象宜修德月蝕者儲君妃后大臣之災或水旱豊儉之先相古文從飤作蝕說文從虫食聲或名交蝕)。

㑴掠(下力尚反又音略字書云拷擊也考聲云強取也蒼頡篇搒也笞也或從刀作剠訓釋並同上准經義時俗並音略切韻略字韻中無此字唯方言略釋云求於道路曰略即強取財也杜預曰不以道取為略賈逵曰奪取也說文作略云經略土地也從田各聲於義亦通兩字二音三體訓釋如上取捨前後任隨所見)。

屏除(上并茗反孔注尚書云屏亦除也鄭注禮記云退也放去也說文屏蔽也從尸并聲)。

白綫(先箭反說文綫縷也從糸戔聲戔音殘經文從泉作線俗字也)。

多揭羅(梵語草香名也正云多孽囉)。

禪膩師(亦梵語不正也正梵音云捨儞娑毘沙門之次子名也)。

迦利沙波拏(梵語也此云貝齒或云已齒即是海中小貝子經中具有分析所直多少波拏是錢若每日送一百多是金錢也)。

香篋(上音鄉說文云香芳也從黍從甘今隸書省去水從禾作香俗字也下謙葉反說文[木*(戊@臣)]也從匚匚音方夾聲也經從竹作篋篋笥也或名香匳即香爐椷也椷音咸匳音廉)。

罄盡(上輕逕反韻詮竭也亦盡也)。

普臻(櫛詵反尒雅臻至也說文從至秦聲也)。

白㲲(恬頰反西國草花絮撚以為布亦是彼國草名也)。

木膠(音交顧野王云膠所以連綴物令相黏著也鄭注禮記云膠謂煑皮草令消凝而作之乃有多種或黃或黑或白或赤或煑木皮寮而作說文胒也作之以皮故從肉翏聲音力救反)。

無歇(許謁反)。

林藪(桑走反澤無水曰藪說文大澤也從草形聲字或從竹亦通也)。

珂雪(上可哥反廣雅珂白石也次於玉也埤蒼云白馬瑙也顧野王云珂螺屬也出於海中潔白如雪所以嬰馬膺也形聲字也)。

轂輞(上音穀說文輻所湊也從車從殼省聲也下音罔說文車[車*豦]也輻頭四周盤木相接為環也連環眾幅而輾地也亦形聲字也)。

千輻(音福案千輻輪相者唯佛身上福德圓滿之相現於六處二手掌二足掌及二[黍*ㄗ]上肉文之中顯分明猶如車輪千輻具足經無量劫禮拜賢聖之功所感也)。

網鞔(下莫安反案網鞔者唯佛有之手十指之間有[冉-工+又]網猶如鵝足說文從革從免聲也)。

澄潔(上直陵反韻英云澄湛也說文從徵作瀓瀓清也從水形聲字)。

清泠(下音靈王逸注楚辭云泠泠者清涼風動貌從水令聲令字從卩合音精入反卩音節)。

涕淚(上音體下律墜反前經第一卷中已釋)。

聰叡(上倉公反廣雅聰聽也韓詩明也毛詩傳曰聰聞也說文察也從耳怱聲囱音䆫象形今經文作聰俗字也下營歲反尚書叡作聖孔注云叡必通於術也國語明也廣雅智也說文深明也從目[尚*又]從谷省聲)。

金光明最勝王經卷第七

消殄(下田演反俗字也上聲呼孔注尚書云殄絕也尒雅盡也說文滅也正作殄從㐱㐱音之忍反從歺歺音五割經殄訛也)。

枉死(上汪往反考聲云枉失理也詘也古今字邪曲也從木王聲古文作枉下死字說文澌也人所離也言人神識化往而不返遺殘體骨故從歺從化省會意字也)。

霹靂(上四歷反下音歷大雷震擊也形聲字從石者俗字)。

蠱魅(上音古下音媚蠱即蠱毒魅即精魅皆惡鬼害人也或化作人與人交會翕人精體也)。

蚊蝱(上音文下陌耕反正體字也俗作虻皆嚙人飛蟲也蝱大如蜂蚊小如小蠅並形聲)。

捷利(上潛葉反毛詩傳曰捷勝也王注楚辭云速也疾也古今正字從手疌聲疌音同上也)。

技術(上奇蟣反韻英云藝能也考聲工巧也說文巧也從手支聲經文從人作伎借用非本字下順律反鄭注禮記云術道也莊生曰人相知於道術韓詩藝也說文邑中道也從行朮聲朮音椎律反)。

苜蓿(上音目下音宿草名也本出罽賓國大宛馬嗜之漢書云張騫使西國迴持其種播植於此國以飤騾馬從草形聲字陸氏切韻等音莫六反今不取也)。

麝香(上常夜反郭注山海經云麝似麞腹下臍中有香尒雅麝父麕足郭注云如小䴢雄者臍中有香雌者即無轉注字也)。

芎藭(上羌隆反下音窮香草名也根香也苗名䴢蕪亦入藥用也)。

苟[木*巳](上溝藕反下音起木名也亦是藥四時所採各異春採葉秋採實冬採根亦名地骨白皮從木已聲也)。

艾納(上我葢反亦香草也)。

馬芹(近斤反子似蒔羅子)。

擣簁(上刀老反說文手椎也亦築也亦擣也從手壽聲俗作㨶下篩滓反上聲字也韻詮云羂簁也去麤惡而取精細者經文從師作篩平聲字是竹籠非此用俗誤也)。

牛糞(分問反梵云瞿摩夷說文棄除也從拱推[(崋-山)-一+(卄*├)]棄米會意字也[(崋-山)-一+(卄*├)]音般推音土雷反米音非米古文矢字)。

四枚(每盃反郭注方言云枚數也古今正字從木從玫省聲也)。

埋大盆(買牌反藏於地也)。

香秣(摩鉢反乾香末也)。

幔障(暪半反廣雅幔帳也考聲帷類也說文幕也從巾曼聲暪音莫安反)。

所拘(音俱說文拘止也執也從手句聲)。

葺茅(上侵入反考聲云茅草覆屋也從草咠聲咠音同上下卯包反說文草名也從草矛聲也)。

常翹(祗姚反廣雅翹舉也翹舉一足念誦現苦行相專志一心也心若散亂身必危倒也說文從羽堯聲也)。

根機(既祈反易曰機者動之微也考聲弩牙也說文主發動者謂之機從木幾聲)。

野蠶(雜含反埤蒼云蠶吐絲蟲也漢書云世祖初即位年有野蠶成繭人收其利也古今正字從䖵朁聲䖵音昆朁音千感反)。

坎窟(上堪感反埤蒼坎埳也下坤骨反杜注左傳云窟地室也古今正字云窟狐兔所伏處也從穴屈聲或從土作[土*窟]或從石作[石*窟]並通也)。

幢旗(上濁江反方言云幢翳也自關而東謂之幢郭注云舞者執之以自蔽翳也廣雅幢謂之翿翿音導也古今正字從巾童聲下音其周禮云熊虎為之旗鄭注云象其守猛莫敢犯也說文從㫃其聲㫃音偃也)。

鈴鐸(上歷丁反鄭注周禮云必使鳴鈴以相應案鈴者以金銅相合和令作空㲉圓如珠有口有鼻含一小丸於中搖而作聲玲玲然因号曰鈴古今正字從令金聲下唐洛反鄭註周禮云鐸大鈴也形如小鍾中懸一鐵舌搖而作聲形聲字也)。

三戟(京逆反考工記云車戟日常鄭注云八尺曰尋倍尋曰常長丈六也方言云南楚謂之傴戟郭注云今之雄戟也即矛有曲枝者是說文云有枝兵器也從戈從[卓*人][卓*人]音幹經從卓非也)。

權現(逵員反賈注國語云變通以應時曰權廣雅權秉也古今正字從手雚聲雚音灌也)。

橋橃(上強驕反集訓云津濟河梁也說文亦梁也從木喬聲下煩發反正體字也韻英云縛竹木浮於水上曰橃亦如舟船能濟渡人之水厄說文從木發聲或從舟作[舟*發]經文作栰或從竹作筏並俗字非正也)。

枷縛(上音加案枷者禁繫罪人之刑具也以木枷人頸令不東西桎梏之類也從木加聲)。

刀矟(雙捉反廣雅矟短矛也埤蒼云八尺矛也左形右聲字也)。

羂索(上涓兗反下桑洛反案羂索者西國戰具也一名搭索遙擲繩繫取敵人頭脚名為羂索)。

金光明最勝王經卷第八

博綜(上謗莫反說文從十從簿省聲也經從心非也下宗宋反烈女傳云織者可久喻治政推而往引而來者曰綜顧野王云機縷持絲交者也綜理絲縷使不相亂曰綜形聲字也)。

䤈哩(馨鷄反梵語不求字義䤈字從兮也)。

唐捐(音緣說文捐棄也一從手[口/肉]聲也)。

硨磲(上音車下音渠梵語寶名也文玉也)。

碼碯(上音馬下音惱亦石寶名次於玉有斑文或五色此二字並無定體)。

滋榮(子斯反孔注尚書云滋益也從二玄下永平反前已釋也)。

邀請(上音腰杜注左傳云邀遮也毛詩傳求也古今正字循也從辵敫聲敫音晈也)。

寶髻(音計鄭注儀禮云結髮也說文從髟吉聲也)。

漱口(搜救反鄭玄注考工記云漱潔也說文盪口也盥也從水欶聲欶音縮)。

澡豆(上音早從水喿聲喿音掃倒反)。

[肉*巳]濃(上費微反孔子曰四體既正膚革充盈人之[(同-(一/口)+(人/人))*巳]也說文肉多也從肉已聲下女龍反)。

踞草(居御反說文蹲也屈厀而却踞坐也形聲字也)。

一鋪(普布反廣雅鋪陳也布也古今正字從金甫聲)。

鉾䂎(上莫侯反古文矛字也正體作矛兵器名也象形或從戈作矛下倉亂反韻詮云䂎小矟也荊楚巴蜀今謂之䂎刀長可丈餘古今正字從矛贊聲經文作[鉸-父+(臼/(夙-歹+十))]俗字非也)。

治擯(下必胤反顧野王云排擯也形聲字上音持韻詮治理也)。

象蹈(陶到反韻詮云蹈踐也踏也從足舀聲)。

祅星(上央驕反左傳曰天反時為災地反物為祅杜注云羣物失性說文從示芺聲或作祅經從女作妖非災字也)。

枯悴(下情遂反蒼頡篇悴憂也說文從頁作顇亦正也)。

金光明最勝王經卷第九

匱乏(上逵位反說文匱匣也從匚匚音方貴聲下凡法反說文引春秋傳曰反正為乏乏少也)。

金翅(尸至反一名加婁羅一名龍䆫即金翅鳥王也食龍者古文作翄亦作翅也)。

滋繁(上音諮正體從水並二玄今作茲時俗字也下音煩考聲也從敏系聲也)。

老耄(下毛報反鄭注禮記云耄惛忘也古文從蒿作耄古今正字從老毛聲字書有作[老/鬼]俗字也)。

痰癊(上音談下陰禁反案痰癊字無定體胸鬲中氣病也津液因氣疑結不散如筋膠引挽不斷名為痰癊四病根本之中此一能生百病皆上焦之疾也)。

鹹醋(上音咸。洪範云水曰潤下潤下作鹹。尒雅云鹹苦也。郭注云苦即大鹹也。說文鹹銜也北方味也。從鹵咸聲鹵音魯經從酉作醎誤也非正體。下倉固反考聲云醋䤈也。集訓酸也。此字非正且依經義音之俗用醬醋字也近代切韻諸家字書並同上音。說文及古字書從昔作醋者並音為昨。訓云客酌主人酒也是相酬酢字也音藏洛反獻酬也。若依說文玉篇古今正字文字典說廣雅切韻字統字林七本字書。醬醋字並從乍作酢。音倉固反。正醫酢字從乍也。說文云驗也。蒼頡篇酸也。今俗用却音為昨。未知二體今古孰是。今並書之也)。

甛[肉*(武-止+(二/貝))](上䐑閻反廣雅甛甘也說文美也從甘舌或作甜亦通下尼智反王逸注楚辭云膩滑也說文[夗-夕+月]也從肉貳聲從月非也)。

鍼刺(上執任反廣雅鍼亦刺也禮記婦右佩鍼管線纊說文所以縫也玉篇綴衣也俗用從十作針亦順時且用也正從金從箴省聲下刺音青亦反又此四反二音並通正體字也說文直傷也顧野王云銳鑱人人肉中曰刺古今正字從刀朿聲朿音次從朿者非也經從夹作刾俗字也)。

鼻梁㩻(下音欺顧野王云㩻傾側不正也說文陋也從危支聲或從山作崎或從器作攲皆古字也經文從奇作攲非也孫卿子曰桓公廟有㩻器焉虛則㩻滿則覆中則平以誡於人也)。

餌藥(而志反去聲字也蒼頡篇云餌食也顧野王云凡所食皆曰餌古今正字餅也說文從[弼-百+(幅-巾)]作[耳/(弼-百+(幅-巾))]粉餅也從[弼-百+(幅-巾)]耳聲古字也今從食作餌鄭玄注周禮云合蒸曰餅字書云糕也說文從食耳聲也)。

豺狼(上音柴。山獸名也。括地志云豺形似狗而小。好羣行。義獸也。有良賤之異。豺奴常先行獵得禽鹿等物不敢前食守待豺郎。豺郎後至先食。飽棄餘肉豺奴方始共食。禮記月令云季秋之月豺乃祭獸。下音郎。野獸也。北地沙漠多饒此獸。常居川澤穴處。說文狼似犬。銳頭白額。高前廣後耳聳竪口方尾常垂下青黃色或白色。甚有力驢馬人畜皆遭害。爾雅曰狼牡貛牡狼其子獥絕有力迅形聲字貛音歡也)。

狐玃(上音胡前已釋野狐也下俱籰反郭注爾雅云玃似獼猴而大倉黑色能[玃-(目*目)+賏]持人故以為名好顧眄此等種類甚多各別異名說文母猴也一名獶左形右聲字也獶音奴刀反)。

鵰鷲(上音彫也下音就前大般若經音義第三卷已具釋文繁不述)。

宛轉(上冤遠反說文宛轉臥也從夕臥有節也從夕從卪經又從女作婉非此用也)。

欲涸(何各反廣雅涸盡也賈注國語云涸竭也說文水涸也從水固聲也)。

象廄(上正體象字也下鳩又反說文象馬舍也周禮曰馬二百一十四匹為一厩從广段广音儼[皂*殳]音同上也)。

皮囊(諾郎反韻詮云有底袋也從[襄-〦]從㯻省[襄-〦]音儜㯻音溷)。

循岸(循音巡循由行也)。

睡寤(上垂淚反眠也下音悟睡覺也從㝱省從爿也)。

金光明最勝王經卷第十

荊棘(上音京顧野王云楚木也故号荊州下兢力反韻詮云酸棗也有刺木說文小棗也叢生者並從二朿朿音次非是朿亦非來也)。

耎草(而兖反)。

涌出(音涌)。

寶椷(音咸廣雅篋謂之椷形如小匱子從木咸聲經文作函古字書謬函非正也)。

開闡(昌演反韓康伯注繫辭云闡明也廣雅闡開也從門單聲也)。

黔黎(上儉嚴反杜注左傳云黔黑色史記始皇二十六年更名萬民為黔首從黑今聲下禮奚反周謂萬姓黎民或謂之黎庶韻詮云黎眾也從汆[鯬-魚]聲[鯬-魚]音离)。

憩息(卿又反毛詩傳曰憇即息也會意字也息止也)。

虎豹(上呼古反山獸名也下從古人虍聲虍音呼從中作虎者非也下包貌反山獸也似虎黑花團文小於虎皮可作鞍韀面是也)。

愛戀(上正體愛字也說文慧也從心旡夂聲會意字也下劣轉反去聲字也考聲思也說文從心䜌聲也)。

洟唾(上音夷又音天計反說文鼻液也下土臥反古今正字唾口液也形聲字也)。

悽傷(上音妻廣雅悽悲也說文痛也從心妻聲也)。

舟航(上舟字說文[舟*召]也刳木為舟以濟不通象形字下鶴剛反毛詩傳渡船也方言云自關而東謂濟渡為航說文從方作斻從舟元聲元音岡也)。

癰疽(上迃恭反司馬彪注莊子云不通為㿈說文㿈腫也從疒雝聲雝音同上疽音七余反疽久㿈也形聲字也)。

血脈(下猛伯反說文云血理之分耶行體中名之為脈從肉從[脈-月]作脈即反書永字也今時不知便從永作脉也)。

筋骨(上音斤說文云筋肉之力也從肉從力竹者物之多斤故從竹會意字也)。

所祈(下音其毛詩傳祈求也爾雅祈告也說文祈求福祭也從示斤聲)。

羸瘠(上累追反左傳羸弱也國語病也下情亦反左傳瘠瘦也說文從肉作膌古字也)。

激水(經亦反說文激疾波也從水敫聲敫音同上)。

繽紛(上匹賓反下拂文反王注楚辭云繽紛眾繁盛貌古今正字並從糸形聲也)。

舐血(上時尒反上聲字說文以舌取物也從舌氏聲或作舓亦作舐古字也)。

骸骨(上音諧身體之骨總名為骸從骨亥聲骸即骨也)。

懊惱(上烏杲反下猱老反文字集略惱心內結恨也並形聲字)。

鴿鶵(上甘臘反下床于反韻英云初出卵㲉而能自食者曰鶵或作鶵亦同並形聲字)。

目瞤(蕤倫反說文云目自動曰瞤經從[而/而]作[耳*(而/而)]非也不成字也)。

鷹奪(上憶矜反說文鷹鷙鳥也亦名隼隼即鷹屬也爾雅隼即祝鳩也鷹有多種不能繁述下團活反說文手持大鳥失之曰奪)。

戰掉(條曜反廣雅掉振也國語掉搖也說文從手從悼省聲)。

悲哽(櫻[((嘹-口)-小)-日+十]反考聲哽即氣噎塞也有經本作悲噎義同噎音煙結反喉中氣塞憤滿也)。

乾燥(上音干下桑到反說文燥亦乾也)。

驟駕(愁瘦反考聲云馬走曰驟廣雅奮也賈注國語云疾也說文馬疾步也從馬聚聲也)。

失緒(上失字說文縱也從手乞聲也下徐呂反毛詩傳緒業也韻詮緒次也說文絲端也從糸者聲也糸音覔也)。

咨嗟(上子思反下子耶反王弼注易云咨嗟歎息之辭也形聲字也)。

推[凶/肉](墜追反以拳撫膺也從木從隹下朂恭反字書胷即膺也或作匈亦通古字也)。

擒去(上音禽說文擒獲也從手禽聲也)。

林藪(蘇後反考聲云大澤也鄭注周禮云澤無水有草曰藪從草數聲也)。

籌議(上紂流反下音義案籌議者籌度謀議未萌事之可否然後行之)。

坌其身(上盆悶反或作坋說文塵污也從土分聲也)。

號咷(上号高反杜注左傳云號哭也爾雅呼也廣雅鳴也說文痛聲也從虎号聲下唐勞反顧野王云號咷者大哭也泣聲也)。

欻然(上勳律反薛琮云欻忽也說文吹起也)。

擗地(上毘亦反案擗地者以哀痛故自投身於地宛轉號哭痛苦之甚也從手辟聲也)。

傷悼(陶澇反方言悼哀也鄭注禮記云悼憐也早夭曰悼悼亦傷也)。

昞著(上兵皿反廣雅[耳*丙]明也聲類從火作昺並通古今正字從日丙聲下張慮反顧野王云著猶顯也鄭注禮記者明白也從草者聲也)。

測量(上初力反鄭注周禮云測度也不知水之廣深曰測故從水則聲下音良說文正體從童作量經作量訛也)。

明逾(庾朱反逾越也從辵俞聲也)。

金鋌(亭[鄄-西+己]反上聲字也從金廷聲也)。

尠智(先剪反俗字也正作鮮玉篇云鮮少也寡也從甚少俗意)。

金光明經合部八卷　經前序

慧琳撰音

曩修(上那朗反爾雅云曩久也考聲云昔也說文從日襄聲)。

翫閱(上午貫反杜注左傳云翫習也說文從習元聲下緣雪反毛詩云我躬不閱也文字典說文云積伐曰閱也從門從兌聲也)。

先哲(下展裂反爾雅云哲智也方言云齊宋之間謂智為哲孔注尚書云哲照了也說文亦智也從口折聲字或作悊亦作喆音義並同)。

崛多(上羣勿反梵語譯此經三藏名也)。

揣義(上初偉反方言云揣誠也杜注左傳云度高日揣也顧野王云謂相量度也說文從手耑聲耑音端)。

揵陀(上件焉反下度河反梵語印度國名)。

[脈-月]別(上拍賣反說文云[脈-月]水之邪流別也從反永字也序作[泳-永+(瓜-、)]非也亦作派亦通)。

金光明經第一卷

蠱(孤五反左傳云皿蟲為蠱晦望之所生也又梟磔死之鬼亦蠱說文從蟲從皿皿者物之內也)。

天紺(甘[門@取]反論語云君子不以紺緅飾也說文云紺帛深青而揚赤色也從糸甘聲也)。

阿閦(下差縮反梵語唐云無動)。

水蛭(下之日反郭注爾雅云江東呼為蛭蟣也蒼頡篇云水蛭蟲也說文從虫至聲)。

鎔銷(上欲鍾反漢書云猶金之在鎔唯冶之所鑄也說文云冶之器法也䥫形模也從金容聲也)。

疾疫(下營壁反鄭注周禮云疾癘之鬼也古今正字從疒殳聲疒音女革反)。

金光明經卷第二

以枹(拊無反左傳云授枹而鼓之也說文擊皷椎也從木包聲經作桴屋棟也非此義也)。

枯涸(下何各反賈注國語云涸盡也說文從水固聲也)。

毛滴(下丁歷反顧野王云滴者瀝滴也說文水欒注也從水啇聲欒音魯桓反經作渧非也)。

裸者(上華瓦反順俗音也正音魯果反說文云裸露肉袒也從衣果聲或作倮蠃亦作躶並同也)。

法蠃(魯戈反郭注爾雅云蠃蝸牛也今此法蠃即蝸牛之大者樂器名也從虫[嬴-女]聲[嬴-女]音力臥反經作䗍非也)。

外撮(上音昇下祖末反應邵注漢書云四圭曰撮亦三指撮也古今正字從手最聲)。

奪心(上團活反蒼頡篇云奪強取也賈注國語云奪不與而取也鄭注禮記云謂亂也文字典說文從手持奞忽失之謂之奪從又今從寸者象奞有足也會意字也團音奪桓反奪音先隹反)。

攘郤(上壤章反韓詩傳云攘除也周禮云却顧野王亦辭也說文從手襄聲下正却字也古文從谷也)。

金光明經卷第三

(此卷中有十地菩薩陀羅尼甚有難字亦合音訓為是古譯真言用字不切當故不音其文句已依梵本正翻訖所以不重出)。

第四卷

臂傭(下寵龍反郭注爾雅云傭齊等也說文云均直從人庸聲庸音容經作傭誤也)。

淨濡(下乳朱反毛詩傳云濡潤澤也說文從水需聲需音須經作濡俗字也)。

鮮於(上仙淺反正從是從少作尟賈注國語云鮮寡鄭注禮記云罕也字書云少也說文從魚羴省聲羴音羶經從甚作尠俗用也)。

舌嗜(下時至反考聲云愛也欲也孔注尚書云嗜無厭足也鄭注禮記云貪也古今正字從口耆聲)。

躁動(遭到反考聲云躁性急也顧野王云躁猶動也賈注國語云擾也鄭注論語不安靜也說文為趮字從走喿聲時用多從足喿音搔竇反)。

不憚(下達旦反鄭箋毛詩云憚難也又曰畏也廣雅云驚也說文忌惡也從心單聲也)。

第五卷

沃壤(上翁谷反廣雅云沃漬也賈注國語云美也毛詩傳云柔也說文云溉灌也從水夭聲下穰掌反考聲云壤者土柔而無塊也孔注尚書云無塊曰壤廣雅云[夗-夕+月]壤也說文云柔土也從土襄聲)。

[雪-雨+甡]星(上隨銳反考聲云[雪-雨+甡]祅星也左傳云[雪-雨+甡]者所以除舊布新之象也爾雅云[雪-雨+甡]星謂之攙搶郭注謂之孛[雪-雨+甡]言其光芒孛孛然似掃[雪-雨+甡]也或[雪-雨+甡]古作[竺-二+(雪-雨+甡)]也說文從又又手持甡音詵孛音勃)。

第六卷(此卷亦有古譯真言准前第三卷說)

肥醲(下女龍反淮南子云肥醲甘脆也說文亦厚也從酉農聲經從水作濃與經義不同也)。

侵掠(下良丈反俗同略字用也杜注春秋云掠奪取財物也顧野王云鹵掠物也鄭注禮記云掠猶索也古今正字從手從諒省聲也)。

蹋蓮(上談臘反說文云蹋踐也從足[日/羽]聲經作蹹非也)。

孤[這-言+(坐-土+(一/廾))](下伯孟反禮記云迸散也埤蒼云走也或作[起-巳+屏]亦作[這-言+(坐-土+(一/廾))]古今正字從辵[這-言+(坐-土+(一/廾))]聲)。

嬾媠(上蘭旦反考聲云懶不勤也說文云懈怠也從女賴聲經從心作懶亦通俗字也)。

第七卷

熈怡(上喜飢反考聲云熙和也美也爾雅云敬也古今正字從灬巸聲也巸音以之反經從女作嬉非也下以之反考聲云怡喜悅也和也爾雅云樂也方言亦喜也文字典說從心台聲也)。

睒摩(上鹽漸反梵語古譯名夜摩欲界中空居天也)。

[馝-禾+黍]芬(上駢蔑反埤蒼云[馝-禾+黍]大香也考聲亦云香皃也或作[(黍/日)*(光-兀+(夙-歹+(舉-與)))]亦作[黍*必]古今正字從香必聲下忿文反鄭箋詩云芬芬然香也郭注方言芬香和調也說文從艸分聲經從香作馚非也)。

忉利(上音刀從心忉利天在須彌山頂上有三十二天子並朝於帝釋亦名三十三天即天帝釋所治處也)。

第八卷

七寶椷(下洽緘反廣雅云椷木篋也說文篋也從木咸聲經作函俗字也)。

憩駕(上褰偈反毛詩傳云憩息也或作愒古今正字從息舌聲經作憩誤也)。

癰疽(下七余反杜注左傳云疽惡瘡也說文云久㿈也從疒且聲且音子余反)。

瘭疾(上匹遙反廣雅云瘭㿈成也埤蒼云亦疽也古今正字從疒票聲票音必消反)。

舐血(上食爾反顧野王云舐以舌取食也說文正作舓從舌易聲經本作䑛俗用字)。

鴿鶵(上甘臘反下仕虞反郭注爾雅云雛謂鳥生而能自食者也說文正作雛從隹芻聲經作鶵俗用字也)。

睫瞤(上音接前無量義經已釋訖下閏倫反說文云瞤目動也從目閏聲)。

噴灑(上普悶反廣雅云吹潠吐物為噴也說文從口賁聲賁音奔)。

惙然(上陟劣反毛詩傳云惙惙心憂也聲類云短氣貌也說文從心叕聲叕音同上)。

一切經音義卷第二十九

一切經音義卷第三十

大唐翻經沙門慧琳補續

佛昇忉利天經二卷　慧琳

道神足變化經四卷　玄應

大樹緊那羅經四卷　慧琳

伅真陀羅所問經二卷　玄應

寶雨經十卷　慧琳

寶雲經七卷　玄應

阿惟越致遮經三卷　玄應

不退法輪經四卷　慧琳

廣博嚴淨經四卷　玄應

不必印經一卷　玄應

入定不定印經一卷　慧琳

持心梵天經四卷

等集眾德三昧經三卷　玄應

集一切福德三昧經三卷　玄應

思益經四卷　玄應

勝思惟梵天經六卷

持人菩薩經四卷　慧琳

持世經四卷　玄應

濟諸方等學經一卷　玄應

大乘方廣總持經一卷　玄應

寶篋經三卷　慧琳

文殊現寶藏經三卷　玄應

大乘同性經二卷　玄應

證契大乘經二卷　慧琳

深密解脫經五卷　慧琳

解深密經五卷

解節經一卷　玄應

相續解脫了義經一卷

緣生經二卷　慧琳

分別緣起法門經二卷

右三十經九十八卷同此卷音。

佛昇忉利天為母說法經上卷

慧琳音

憒擾(上迴罪反方言憒心煩也說文亂也從心從䝿下饒少反廣雅云擾擾亦亂也考聲也攪也因此煩彼也說文亦煩也從手夒聲夒音奴刀反經作擾錯也)。

憺怕(上談濫反顧野王云憺謂恬靜也王註楚辭云安也說文從心詹聲下普伯反考聲云怕心安靜也廣雅云靜也說文無為也從心白聲也)。

垓佛土(上改哀反賈注國語云垓數也許叔重注淮南子云九垓九天也考聲云限極也八垓八極也風俗通云十千曰万十万曰億十億曰兆十兆曰京十京曰垓言數之極多者也說文從土亥聲者也)。

癡騃(上耻知反埤蒼云癡騃者也說文不慧也從疒疑聲下崖解反考聲云騃人癡皃也蒼頡篇無知也或作[(崖-山)*頁]說文從馬矣聲也)。

[ㄓ*欠]笑(齒之反說文[ㄓ*欠]頓戲笑貌也或作[山/虫]從欠㞢聲古文之字也經作[山/虫]亦通)。

下卷

棚閣(上白萠反廣雅云棚亦閣也說文棚棧也從木朋聲下岡鄂反蒼頡篇云閣樓閣也廣雅閣食匱也鄭注禮記云閣者以板為之庋食物者也顧野王云重屋複道也從門各聲庋音羈綺反食櫃庋閣也)。

闌楯(上嬾丹反下脣閏反顧野王云闌楯謂殿上鈎欄也說文闌從門柬聲經從木作欄亦同楯亦從木盾聲盾音脣准反)。

苑囿(冤遠反蒼頡篇云養牛馬曰囿養禽獸曰苑說文作艸夗聲經作菀亦通下尤救反考聲云養麋鹿曰囿鄭注周禮云囿亦今之苑也說文云囿有垣也又云養獸曰囿也從口有聲也口音韋也)。

道神足無極變化經第一卷

玄應

漚和(上阿侯反梵語)。

第二卷

裓上(上剛得反考聲云裓衣襟也又作襋音兢憶反字書云亦衣襟也說文云衣領也從衣戒聲也)。

第三卷

若龕(下坎含反考聲云龕鑿山壁為坎也說文龍皃也從龍今聲經從合作龕誤也)。

污泥(上烏故反停水處泥也經作洿古文污字也)。

第四卷

䃚嶽(上床學反下音岳案䃚嶽者丘墟土也不平皃也經作[山/族]非)。

大樹緊那羅王所問經第一卷

慧琳撰

憕懵(上鄧經反下墨崩反考聲云精神不爽也字書惛昧也經中或作瞪矒亦通有作慳慢非)。

財賄(上在哉反考聲云錢穀匹帛曰財韓康伯注易云財所以資生者也廣雅財貨也文字典說從貝才聲也下灰猥反尒雅賄亦財也杜注左傳贈送曰賄文字典說二字並從貝形聲字)。

叵我(普我反如醉人據傲侮慢不敬之皃經文有作[山*叵]峨或作頗峨皆不正也盖亦涉俗之言)。

堪耐(下乃代反玉篇耐能也忍也任也從寸從而聲)。

第二卷(無可音訓)

第三卷

瓦礫(靈的反說文云礫小石也從石樂聲)。

荊棘(上敬英反考聲云荊木名也顧野王云楚木也所以杖威者也文字典說文從草㓝聲㓝音刑下矜億反郭注爾雅云棘細葉有朿木也說文似棗叢生有朿木也從二朿朿音雌漬反漬音資次反)。

第四卷

酖醉(上荅南反考聲云酖愛酒不已也說文從酉冘聲冘音淫經從身作耽耽嗜也亦通此酖醉二字是第四頭或有本被傳寫人於第三卷尾寫出從尒時大樹緊那羅王請佛供養向後一十七行半)。

慈鎧(下開代反文字集略云以金革蔽身曰鎧廣雅甲冑鎧也說文云甲也從金豈聲也)。

伅真陀羅所問經

玄應

伅(豚損反字又作屯徒門反此譯云神人也王名如意生王也)。

虞樂(今作娛同疑區反娛亦樂也廣雅虞安也白虎通曰虞樂言天下之民皆有樂也)。

无請(且領反廣雅請求問也經文作倩書經人筆誤)。

僊僊(薜延反毛詩傳曰僊僊醉舞皃也古文作[仁-二+(昍/一/令)]長生也亦作仚山居長往也)。

衣裓(岡得反顧野王云衣襟也經作[袖-由+亥]非也)。

[(文/巾)*爪]其(此字習誤已久宜作分布二字謂以黃金分布間錯其間也)。

自[呼-丁+ㄎ](虎胡反考聲云出息也氣出喉有聲也從口[受-(冗-几+又)+ㄎ]聲)。

般遮旬(梵語施會名也般遮唐云五年或言五箇月)。

下卷

四竇(音豆考聲云水道也決也空也經作[泳-永+竇]俗字也)。

唵錍(烏荅反普迷反)。

和鞮(都奚反)。

蚑多(巨儀反)。

婆(菩何反)。

姐侈(上子野反下充支反)。

印駐(上因胤反下誅屢反為授記也蒼頡篇印信也駐止也謂駐立馬也)。

寶雨經十卷

慧琳音

第一卷

顯授(下酬右反經中作[禾*(ㄆ/用)]非也則天朝時偽造字也)。

如鍊(蓮鈿反或作煉鑠也說文冶金也從柬柬音同上從二人也)。

平坦(灘旦反王弼注周易云坦無險阬也廣雅坦平也說文從土旦聲也)。

獷戾(上虢猛反案獷者儜惡急躁也說文從犬廣聲躁音竈下梨帝反廣雅云戾恨也謚法不悔前過曰戾不思念愛曰戾說文曲也從犬出竇下身曲戾也經從心作悷俗字也)。

懷孕(下蠅甑反考聲云孕懷胎也鄭注禮記云孕懷妊子也廣雅云懷㑗也說文從子乃聲㑗音身也)。

株杌(上駐廚反考聲云殺樹之餘杌也韓詩外傳云後橛株前有深坑是也下吾骨反考聲杌椊木短出皃也說文株木根也從木朱聲杌從木兀)。

頑嚚(上瓦關反考聲云頑愚也左傳云心不則德義之經為頑也廣雅頑鈍也說文從頁元聲下魚巾反考聲云嚚亦頑愚也左傳云口不道忠信之言曰嚚也尚書云舜父頑母嚚象慠是也蒼頡篇云惡也從[耜-耒+(耜-耒)]臣聲音側立反也)。

窣堵波(上孫訥反下都魯反梵語佛塔也)。

第二卷

手搏(下牓莫反鄭注考功記云搏拍也考聲云搏撮也廣雅云擊也說文從手尃聲尃音摭夫反也)。

醫者(上倚箕反廣雅云醫巫也說文治病功也醫意也醫之為姓然得酒而使藥故醫字從酉是古酒字也周禮古者巫彭初作醫從巫亦通殹音伊計反)。

眼瞖(伊計反考聲云目中瞖也從目形聲字也)。

倨傲(上居御反下敖告反鄭注禮記及杜注左傳皆云倨傲不敬也字書云傲亦倨也尚書云傲慢不友也說文倨不遜也並從人居敖皆聲經文從心作慠非本字也)。

伺求(上司寺反顧野王云伺猶候也鄭注周禮云伺察方言云視也說文從人司聲也)。

炫燿(上玄絹反考聲云炫火明也說文炫燿也從火玄聲下遙照反賈注國語云燿明也說文照也從火翟聲經作曜亦通也)。

怙恃(上胡古反韓詩外傳云無父何怙無母何恃說文並從心古寺皆聲)。

串習(上關患反爾雅云串亦習也說文為慣字亦作遦者也)。

鑯標(上子廉反廣雅云鑯銳也鄭注禮記云刺也說文從金韱聲經作尖俗字也韱音韱也)。

如鑹(下倉筭反韻略云鑹小矟也考聲云短矛也又云南越謂之敄正作[矛*(替-曰+貝)]也)。

憒鬧(上迴罪反前忉利天為母說法經上卷釋訖下拏効反集訓云人多擾擾也考聲云人諠名也古今正字不靜也從人市聲會意字)。

耽著(上荅南反孔注尚書云過樂謂之耽韓詩云甚者也賈注國語云耽嗜也或作媅亦作酖說文從耳冘聲冘音淫作耽亦通)。

羂縛(上癸兗反考聲云以繩捕物也韻英云繫取也索也或作罥文字典說從网絹聲)。

犀角(上洗賚反郭注爾雅云犀似牛猪頭大腹卑脚色黑三角好食棘說文云從牛尾省經作犀俗字也)。

第三卷

慶喜(上唧暎反韓詩云慶善也何注公羊傳云賀也毛詩美也說文從心從文古禮以鹿皮為賀故從鹿者也)。

聾瞽(上鹿紅反左傳云耳不聽五聲之和為聾蒼頡篇云耳不聞也說文亦無聞也從耳龍聲下姑午反鄭注周禮云無目謂之瞽目蔓蔓如鼓皮也有眸子而無見謂之瞍或謂之盲說文從目鼓聲)。

瘂羊(鵶雅反埤蒼云瘂瘖也考聲云瘂不得言也說文從疒亞聲經作啞音厄非經義也)。

一滴(丁瀝反顧野王云謂歷滴也考聲云水落也說文水欒注也欒謂漏流也或從㒀從水啇聲啇音嫁也)。

嬈亂(上尿鳥反說文嬈戲弄也從女堯聲或作嬲也)。

旋輪(上隨緣反何注公羊傳云旋繞也王注楚辭云旋轉也說文從㫃疋聲㫃音匽疋音雅也)。

載育(宰愛反下融匊反也)。

蚊蜹(上吻分反俗用字也正作蟁說文云蚊齧人飛蟲子也從虫文聲下爇銳反俗蚋字正作蜹說文秦謂之蜹從虫芮聲)。

第四卷

堅[革*(丙/(敲-高))](下額更反左傳云[革*(丙/(敲-高))]亦堅也古今正字云從石作硬說文從革㪅聲經作䩕亦通用也)。

赫奕(上亨格反毛詩傳云赫赫顯盛貌也廣雅云明也說文大赤貌也從二赤也奕音亦也)。

第五卷

怯懼(上欠劫反杜林注漢書云怯多畏也顧野王云怯畏劣也或作㹤古今正字從心去聲也)。

驚駭(下行騃反廣雅云駭起也蒼頡篇云駭驚也說文從馬亥聲騃音崖解反)。

乞匃(下哥艾反蒼頡篇云匃行乞也求請也說文云從人從亾人亾財物則行乞匃經云作丐非也)。

第六卷

駛流(上師利反韻英云駛急速也蒼頡篇云疾也古今正字從馬史聲也)。

盲冥(上陌[袖-由+方]反說文盲者目無眸子也從目亾聲或作[(└@乂)/明]經作盲俗字也)。

[病-丙+斯]嗄(上細賚反郭注方言云[病-丙+斯]咽病也東齊云聲散曰嘶秦[臸/目]聲變曰[病-丙+斯]器破而不殊其音亦謂之[病-丙+斯]顧野王云悲聲也說文從疒斯聲或作[斯/言]嘶經作㽄俗字也下砂詐反考聲云聲破也文字集略云皆聲敗也)。

根鈍(下途頓反蒼頡篇云鈍頑也如淳注史記云頑鈍猶無廉愚也淮南子云識見闇濁也聲類云不利也說文從金屯聲屯音突敦反也)。

第七卷

諛讇(上庾朱反莊子云不擇是非而言謂之諛也蒼頡篇云諛諂佞也說文從言臾聲下勑斂反何休公羊傳云諂猶佞也鄭注禮記云諂謂傾身以下也莊子云希意道言為諂說文諂諛也從言臽聲也)。

婆羅痆斯(赧黠反梵語西國國名也)。

愚憃(下卓降反鄭注周禮云憃愚也生而癡騃童民者也說文云愚也亦作戇戇㤶精神不爽貌也從心舂聲舂音束鍾反㤶音邈降反)。

瑩拭(上鳥逈反考聲云瑩發器物光也廣雅摩也謂摩珠玉使光明也說文從玉熒聲)。

沮壞(上情與反毛詩傳云沮亦壞也說文從水自聲經作爼爼豆禮器非經義)。

王臣(經作[一/忠]偽造臣字也)。

筋脈(上謹銀反周禮云醫師以辛養筋禮記云老者不以筋力為禮是也說文肉之力也從肉從竹竹者物之多筋者也從力力象筋也下麻伯反周禮以鹹養脈說文血理之分行於體中謂之脈從肉從[脈-月]或作衇亦作[仁-二+洫]皆正體字[脈-月]音普賣反)。

第八卷

縫綴(上伏蒙反鄭注周禮云女御裁縫王及王后之服也杜注左傳云縫補合也說文以鍼紩衣也從糸逢聲紩音祑下追芮反禮記云衣裳綻裂釰針請紩也文字典說綴連也從系叕聲叕音轉劣反紉音人震反綻音文莧反)。

龕室(上坎含反道神足經第三卷已釋訖經從合作龕非者也)。

躁動(上遭奧反考聲云躁性急也顧野王躁動也賈注國語云躁擾也鄭注論語云不安靜也說文作[這-言+喿]字從走喿聲也經本躁字俗用久也)。

穰䴬(上壤章反考聲云穰禾黍穗餘也說文亦黍䅀也從禾襄聲䅀音良計反下蠅即反考聲云䴰麥糠也文字集略云䴰麥皮也文字典說從麥弋聲弋音翼也)。

貪婪(下羅含反楚辭云愛財曰貪愛食曰婪考聲云婪殘也不謹潔也亦作惏文字典說從女林聲)。

第九卷(無字可音)

第十卷

惸獨(上葵營反孔注尚書云惸單也謂無兄弟也或作煢文字典說云合從兮從子訛)。

寶雲經第一卷

玄應

頂囟(古文䏤[月*宰]二形同先進先恣二反說文頭會腦蓋額空也)。

百葉(尸涉反牛膍胵也經作[月*葉]治輙反說文薄切肉也[月*葉]非此義也)。

第二卷

志逞(丑井反逞極也快也亦疾也說文逞通也方言云自山之東江淮陳楚之間謂快為逞也)。

第三卷

鮫魚(今作蛟同音古茅反說文海魚也山海經云漳水多鮫魚郭璞曰[鰭-老+((人*人)/(人*人))]屬也皮有支而堅尾長三四尺末有毒螫人皮可以飾刀劍也)。

第六卷

算擇(桑管反謂簡擇也三蒼算選也)。

穰草(而羊反說文黍䅀治鬼者也經文從草作蘘[蘘-(口*口)]荷非此用䅀音良計反)。

佛說阿惟越致遮經上卷

玄應

㰍疏(力公反廣雅房㰍舍也說文房室曰疏疏亦䆫也)。

中卷

吶其(又作訥奴骨反訥遲鈍也說文訥訒難也)。

戰痏(下音又蒼頡篇云疻痏敺傷也惠琳謹案經意波旬愁悴皮膚變黑如人被敺內傷其狀如是玄應言非又書顫[又*頁]乖經意也疻音之也)。

下卷

[烈-列+福]煑(古文憊[黍*(憊-(仁-二))]二形又作僰同扶逼反方言㷶火乾也說文以火乾肉曰㷶經文作烳逋古反火行也非此義者也)。

不退轉法輪經第一卷

慧琳撰

謦欬(上輕珽反蒼頡篇云謦聲也說文謦亦欬也從言殸聲殸音口莖反經作磬非也下開愛反顧野王云欬亦嗽也說文氣逆也從欠亥聲也)。

碼碯(上音馬下音惱考聲云似玉有黑文亦云玉也古今正字云碼碯石之次玉者也並從石馬[甾-十+乂]音同上皆聲經作馬非也)。

瑕穢(下加反廣雅云瑕亦穢也說文玉赤色也從玉從叚叚亦聲者也)。

懈怠(上皆賣反下徒改反廣雅云懈嬾也鄭注周禮云怠懈慢也說文懈亦怠也二字並從心解台皆聲也)。

第二卷(無字可音)

第三卷

癵曲(劣袁反聲類云癵病也顧野王云謂病身體拘曲也古今正字從疒臠聲考聲正作癵經文從手作攣攣係論語云所以拘罪人也非經義疒音女厄反臠音劣袞反)。

驚駭(下行騃反前寶雨經第五卷已釋訖)。

第四卷

危脆(下詮銳反考聲云脆促也顧野王云脆猶耎也廣雅云脆弱也說文云脆肉易斷也從肉從絕省聲也)。

細緻(馳智反考聲云緻繒帛密也鄭注禮記云緻亦密也古今正字從系致聲)。

饕餮(上音滔下音䥫杜注左傳云貪財為饕貪食為餮古今正字並從食號[(餐-食)-又+(珍-王)]皆聲也)。

胞胎(上飽茅反孔注尚書云包裹也司馬彪注莊子云胞腹內兒衣也兒生裹衣也下他來反廣雅云三月為胎顧野王云未生在腹為胎說文婦孕三月也從肉台聲)。

法蠃(魯戈反文字典說蝸牛類也說文從虫[嬴-女]聲也經作蠡非也[嬴-女]音力臥反)。

嬰兒(上益盈反蒼頡篇云女孩曰嬰男孩曰兒釋名初生曰嬰兒胸前曰嬰言接之嬰前乳養也鄭注禮記云嬰者嫛兒也說文從女賏聲賏音同上嫛音伊兮反也)。

芬馥(上芳文反下馮目反韓詩云馥芳也考工記云香氣貌也古今正字從香复聲复音伏也)。

廣博嚴淨不退轉法輪經四卷

第一卷　第二卷　第三卷(並先不音)

第四卷

玄應

蹎蹶(上丁賢反下居月反又作[傎*頁][起-巳+頁]二形蹎蹶猶頓仆也仆音蒲北反)。

不必定入印經

玄應

採揀(又作㪝或作練同力見反埤蒼揀擇也禮記揀擇英㑺是也序文作挾胡頰反挾持非此用也)。

寶窴(古文窴今作填同徒莧反徒堅反廣雅填塞也滿也)。

葋多(其俱反依字尒雅葋一名艼熒艼音他頂反)。

拔身(蒲末反迴也謂拔然迴身也古字通用也)。

入定不定印經(序音)

慧琳撰

祕賾(陂媚反字書云祕密也鄭箋毛詩云祕神也說文從示必聲經文從禾作秘誤也下仕責反劉瓛注周易云賾者幽深之極稱也說文從頤責聲頤音移)。

瓊編(葵營反毛詩傳云瓊玉之美者說文云赤玉也從玉敻聲敻音休逈反下必綿反蒼頡篇云編織也聲類云以繩次物也說文從系扁聲扁音褊者也)。

牢籠(老刀反方言牢圈也說文閉也養畜生之圈也正從牛從舟省舟之為義取四面匝也或從[白-日+(冉-土+(一/(人*人)))]古終字下鹿紅反考聲云籠竹器也莊子云鳩之在籠是也古今正字從竹龍聲也)。

祕躅(下重錄反漢書音義躅跡也說文從足蜀聲也)。

道轔(栗鎮反漢書云轔轢也案轔者轍也跡也或作疄亦作蹸亦作躪古今正字從車粦聲經文作[車*蘭]誤也)。

序了後經文

卵㲉(下空角反字書云卵孚㲉也桂苑珠叢云孚㲉鳥卵之外皮也文字典說從卵㲉聲也)。

嗢鉢(上溫骨反梵語西國花名也)。

挑出(上體彫反聲類云挑扶也說文抉謂挑出物也從手兆聲兆從八作兆經作兆俗字者也)。

持心梵天所問經第一卷

玄應撰

[番*去]黨(補單反字林云[番*去]部也謂[番*去]累也又作般假借)。

第三卷

桴筏(又作艀同扶流反謂編木為也小附曰桴大者曰筏也)。

第四卷

徯徑(又作蹊同胡鷄反通俗文邪道曰徯步道曰徑經文有作谿徑也)。

未踟(直知反)。

揥隸(勅詣反)。

吚拔(許伊反)。

錍拔(普迷反)。

揭揭(渠謁反)。

暱偈(女乙反)。

等集眾德三昧經上卷

玄應撰

慷慨(正作忼愾二形苦莽反下苦代反太息也一云壯士不得志也)。

那羅延(晉言鉤鎖力士)。

嚏移(都計反亦言維摩羅移晉言離垢大力士名也)。

觀銓(又作硂同七泉反銓謂銓量輕重也稱謂之銓)。

車釭(又作釭同古紅反說文釭謂車轂口䥫也)。

凶悖(又作囟同許恭反下古文誖愂二形同蒲沒補[阿-可+責]反悖亂也亦逆也)。

功績(今作勣同子歷反聲類云亦功也)。

及遞(又作递[遞-虎+(?/巾)]二形同徒禮反謂更易交[遞-虎+(?/巾)]也)。

典誥(告到反尒雅誥告也亦謹也所以約謹戒眾也)。

勞來(說文作勑同力代反漢書勞來不怠也約勑也經文作賜賚非字體也或作俫非也)。

邀迭(又作徼同古堯反又於遙反邀要也呼召也亦求也下徒結反代也)。

中卷

播殖(又作譒簸匊三形同補佐反播種也經文作番非也)。

集一切福德經中卷

玄應

蠆蝲(他達反下勒達反廣雅蠆蝲蚔毒蠍也經文作蛆[虫*束*頁]非字體也蚳音巨冝反)。

思益梵天所問經第四卷

玄應

麑隸(音迷)。

梯隸(他計反)。

緹隸(他禮反)。

堙婆(於仁反)。

麴鴩(徒結反)。

提詫(勅嫁反)。

勝思惟梵天所問經第六卷

玄應

多軼(徒結反)。

摩䶩(竹皆反)。

摩衢(求俱反)。

樗離(勅於反)。

垔婆(於仁反)。

婆系(胡詣反)。

澘婆(所姦反)。

持人菩薩經第一卷

慧琳撰

憒亂(上迴罪反前寶雨經第二卷已釋訖)。

億垓(上於力反下改哀反已上前佛昇忉利天宮上卷已釋也)。

叡喆(以歲反賈注國語云明叡也廣雅云智也說文深明也從[(├/(同-(一/口)+、))*又]從目從谷省[(├/(同-(一/口)+、))*又]音殘下知列反方言云喆智也說文作悊或作哲字書作哲)。

第二卷

闌楯(上嬾單反下脣閏反前佛昇忉利天經下卷已釋)。

痛蛘(羊掌反考聲蛘痛之微也禮記云蛘不敢搔也鄭注孝經云抑搔癢痛說文蛘亦搔也從虫羊聲文字集略或作癢韻略或作痒與經文同三字並同用)。

疽癩(七余反司馬彪注莊子云浮腫為疽說文㿈也從疒且聲且音苴下來帶反文字集略癩惡病也或作癘也)。

至湊(七候反許重注淮南子云湊競進也說文聚也水上人所會也從水奏聲也)。

第三卷

創病(楚霜反禮記云頭有瘡則沐說文云創傷也從刀一一象內會意字也古文作刀象刀入肉也)。

瑕疵(下加反前不退法輪經已釋下自資反孔注尚書云疵病也劉注周易疵亦瑕也說文從疒此聲也)。

憒鬧(上迴對反下鐃効反又音公外反義亦通)。

麁獷(倉胡反下古猛反)。

永謐(彌必反爾雅謐靜也又慎也說文從言[必/皿]聲)。

第四卷

剖判(普口反蒼頡篇剖析也顧野王剖猶破也杜注左傳中分也說文亦判也從刀咅聲咅音土口反下普半反毛詩傳曰判分也又破也又散也說文從刀半聲也)。

帛㲲(恬協反案帛㲲西國撚草花絮織以為布其花如柳絮)。

颰陀和羅(盤末反)。

持世經第四卷

玄應

骨幹(字體作[骨*(大/干)]同古岸反廣雅[骨*(大/干)]謂之肋謂脇骨也[骨*(大/干)]體也亦骸骨也)。

濟諸方等學經

玄應

彶彶(居及反說文彶彶急行也廣雅彶彶遽也字從彳今皆從水作汲也)。

歔欷(喜居反下虛既反字林涕泣貌也蒼頡篇泣餘聲也亦悲者也)。

大乘方廣總持經一卷

慧琳撰

無垢焰(閻漸反佛名也)。

涕淚(上體計反周易云齎咨涕洟說文涕鼻液也從水弟聲字書作䶏亦通)。

一滴(丁瀝反前寶雨經第三卷已釋訖)。

羼提(察限反梵語此言忍)。

嫉妒(盡悉反下都故反王逸注楚辭云害賢曰嫉害色曰妒考聲妒謂憎忌也說文並形聲字經作姤非也)。

大方廣寶篋經上卷

慧琳音

焦然(上精遙反考聲云極乾也傷火也鄭注禮記云焦謂火殠也說文焦謂火所燒也從火焦省聲經文從火作[燋-隹+雀]音爵甚乖經義也)。

霹靂(上匹驛反下力的反史記云大雷震也文字典說並從雨辟歷皆聲)。

帝釋頂(下丁挺反蒼頡篇云頂顛也廣雅頂上也考聲頂頭上也說文從頁丁聲經作頸非者也)。

漉水筩(上籠谷反顧野王云漉猶瀝也廣雅漉盡也從水鹿聲下徒東反說文筩斷竹也從竹甬聲甬音勇也)。

齅香(上朽又反說文云以鼻就臭曰齅從鼻臭聲或作嗅古人用也)。

斫截(上章若反考聲云以刃斫也廣雅斫斷也說文從斤石聲下錢節反毛詩傳云截治也說文截亦斷也從戈雀聲經作截俗字也)。

窄陿(上爭格反埤蒼云窄迫也陿也古今正字窄從穴乍聲經文從辵作迮用別下咸甲反顧野王云陿迫隘不廣大也說文陿從阜匧聲匧音謙叶反)。

中卷

角睞(下來代反蒼頡篇云睞謂內視也說文童子不正也從目來聲也)。

[病-丙+卷]手(倦袁反文字集略云[病-丙+卷]謂手屈指不展也從疒經從手作捲考聲云用力氣勢非經義誤用也)。

巢窟(上士交反鄭箋詩云鵲之作巢冬至架功至春乃成也鄭注考工記云巢猶高也說文鳥在木上曰巢從木象形也經作巢俗字也下卩骨反杜注左傳云窟地室也顧野王云冬則居營窟是也聲類云窟兔所伏也說文從穴屈聲或作[出*骨]又作堀音同上)。

跛蹇(上波果反下建偃反考聲云跛亦蹇也說文跛行不正也蹇亦跛也並作足波寒皆省聲也)。

欲擯(音鬢司馬彪注莊子云擯猶棄也古今正字從手賓聲經從人作儐考聲云道也助也相也非經義乖也)。

謫罰(張革反毛傳曰謫責也又曰過也杜注左傳曰謫罰也郭注方言謫謂相責怒也說文亦罰也從言啇聲啇音丁歷反經從辵作讁俗字也)。

師範(取凡字上聲鄭注考工記云範法也說文從車笵省聲玉篇或作軓三字並通經從草作範非也)。

下卷

瓦礫(下零的反前大緊那羅王經第三卷已具釋訖也)。

持瓨(下項江反考聲云瓶類也大者受一斗今無大小之制也說文似罃長頸也從瓦工聲或作缸罃音厄耕反)。

文殊師利現寶藏經上卷

玄應撰

騏驥(渠基反下又作驥同居致反說文馬有青驪文似綦也驥千里馬也孫陽所相者赤驥也)。

曲枝(旨移反下又柯也經文作掖誤也)。

中卷

蠹虫(丁故反字林木中䖝也穿食人器物者也)。

嬲固(又作[男*男]諸經作嬈同奴了反[男*男]擾戲弄也[男*男]惱也摩登伽經作擾蠱謂厭蠱也經中有作顧非也蠱音古也)。

大乘同性經上卷

矛盾(食尹反說文盾[盾*犬]也所以杆身蔽目也[盾*犬]音伏發反)。

澿然(其錦反寒戰極也經文從心作㦗非也)。

崖隴(力蠓反說文天水大坂也)。

下卷

垂毦(人至反以毛羽為毦飾若今刀鞘毦也廣雅[鹿*毛]毦罽也織毛曰毦)。

弓把(巴雅反單手為把說文把握也持也經文從弓作弝近字)。

證契大乘經上卷

慧琳撰

遊萃(疾醉反周易云萃猶聚也方言云東齊之間謂萃為聚也毛詩傳萃集也說文從艸卒聲正作萃)。

幢幟(上濁江反考聲云幢亦幡也下尺志反廣雅云幟亦幡也說文並從巾童戠皆聲戠音軄聲類或作[惚-勿+土]字)。

池沼(昭少反毛詩傳云沼亦池也說文從水召聲)。

拯濟(拯取䒱上聲杜注左傳云拯救助也方言云拔也說文從手丞聲經文作極誤也下子細反孔注尚書云濟猶渡也說文從水齊聲)。

唱唄(薄邁反考聲云僧尼法事也唄唱梵聲也從口也)。

挑與(眺彫反前入定不定印經已釋訖)。

讒搆(床咸反毛詩傳云讒以言毀人也說文讒猶譖己從言從[毚-、][毚-、]亦聲也[毚-、]謂狡兔之駮者也從[奐-大+比]從兔㲋音丑略反下音古候反毛詩箋云構合也杜注左傳云搆會也罪惡也說文從木冓聲冓音鈎)。

關綴(上古還反說文以木橫持戶也從門[聯-耳]聲[聯-耳]音同上[聯-耳]字從[茲-卄][茲-卄]音幽從丱音古患反經從弁作閞閞音弁下輟銳反前寶雨經第八卷已釋訖輟音轉劣反也)。

牢固(老刀反前入定不定印經序已釋訖經從穴作窂非也)。

洲㠀(上音周尒雅云水中可居者曰洲小洲曰渚是也今古正字洲謂在河之中從水州聲下刀老反孔注尚書云海曲謂之島方言海有山可依止曰島說文從山島聲)。

矛矟(上母侯反考聲云酋矛戈類也說文矛長二丈象形字經作牟非經義也誤下音朔廣雅云矟亦矛也古今正字云矟長八尺也從矛肖聲也)。

鉞斧(袁厥反孔注尚書云鉞以黃金飾斧也顧野王云古者用鉞以殺人也司馬法云周時左杖黃鉞是也說文正作戉從戈[戉-戈]聲也[戉-戈]音厥經文從金作鉞時用已久)。

[阜-十]阜(上都迴反聲類云[阜-十]小塊也說文亦小阜也象形字經文從土作塠俗字也下浮九反蒼頡篇云山庳而大也廣雅云丘無石曰阜說文亦云大陸曰阜山無石也象形經文作阜俗字也庳音婢考聲云庳下也)。

林藪(蘇口反鄭注周禮云澤無水曰藪也說文大澤也又云九州之藪也從艸數聲也)。

瘂者(鵶雅反前寶雨第三卷已釋訖)。

靺羯頗梨(上晚發反下建列反蕃語寶名也)。

炫麗(玄絹反前寶雨經第一卷已釋訖)。

耳璫(黨郎反埤蒼云璫充耳也釋名穿耳施珠曰璫古今正字從玉當聲)。

無垠(五根反考聲云垠涯畔也宋忠注太玄經云垠咢也說文垠地圻也從土艮聲圻音昔也)。

下卷

闌拏(落寒反梵語也)。

馨馥(上香經反說文馨香之遠聞也從香殸聲殸音口莖反下馮福反前不退法輪經第四卷已釋訖)。

髀脛(上蒲米反說文髀股外也從骨卑聲或作䯗經作䏶俗字也下形定反孔注論語云脛脚脛也顧野王云脛謂腓膓前骨是說文脛亦胻也從肉巠聲巠音工冷反腓音[夗-夕+月]胻音鶴昂反又音杏也)。

攢茂(徂鸞反鄭注禮記云攢猶聚也蒼頡篇亦聚也說文云攢謂藂生也從木贊聲也)。

深密解脫經(序音)

慧琳音

馭宇(魚據反孔注尚書云御治也鄭注禮記云御猶主也說文從馬又聲馭是古文字今或作御從彳卸聲卸音昔夜反也)。

德懋(莫侯反鄭注尒雅云懋謂自勉強也尚書云懋昭大德是也文字典說從心楙聲楙音其候反)。

該洞(上改來反賈注國語云該備也方言咸也說文以兼備之也從言亥聲下同貢反顧野王云洞謂深邃之皃也說文從水同聲)。

蕤賓([芷/(止*止)/糸]佳反白虎通云五月律謂之蕤賓文字典說從艸蕤亦聲經作[卄/((麩-夫+(十/工))-來+土)]俗字)。

緇俗(滓師反毛詩傳云緇黑色也考工記染羽七人為緇案緇俗者即僧眾也俗士也古今正字從糸從[巢-果+(凵@土)][巢-果+(凵@土)]亦聲經作緇非也)。

深密解脫經五卷

慧琳撰

第一卷　第二卷(並無字可音)

第三卷

觀詧(音察亦同用聲類云詧審也明也知也文字典說從言從祭省聲也)。

憒鬧(上迴外反下拏効反前佛昇忉利天經上卷已釋訖)。

憙鬧(上禧紀反考聲喜好也心所悅也說文云亦悅也從心喜聲)。

細楔(仙枻反說文云楔開物具也從木契聲也)。

第四卷(無字可音)

第五卷

鍊治(上蓮細反或作煉前寶雨經第一卷已釋訖下雉離反考聲云治理也修故也顧野王云治謂修理也文字典說從水台聲)。

解深密經五卷第一

玄應

蠹羅綿(上當固反或作妒羅綿舊言兜羅綿皆一也)。

䬫餬(徒奚反下戶孤反謂酥酪之精醇者通俗文酥酪謂之䬫餬是也)。

第二卷

大青(梵言摩訶泥羅亦是天帝所用莊嚴寶也)。

末羅羯多(莫鉢反亦言磨羅伽多緣色寶也大論云出金翅鳥口邊能辟諸毒也)。

毘溼縛藥(此云有種種功能藥)。

婆羅痆斯(拏黠反舊言波羅柰或作波羅奈斯又作波羅奈寫皆一也)。

第五卷

誕生(達坦反詩云誕彌厥月傳曰誕大也)。

解節經一卷

玄應撰

傷佉(經中或作蠰佉又作儴佉正言勝佉此譯云貝)。

辛辢(力達反通俗文辛甚曰辢經文作剌非體)。

相續解脫地波羅蜜了義經一卷

慧琳撰

睎望(上欣衣反方言云睎盻也廣雅云睎視也說文睎亦望也從目希聲盻音批戾反經從心作悕非也)。

羸劣(上累危反杜注左傳云羸弱也賈注國語病也許注淮南子云羸亦劣也說文亦瘦也從羊[嬴-女]聲[嬴-女]力戈反)。

壑空(上訶各反顧野王云壑谿谷也郭注爾雅云壑坑塹丘墟耳說文壑溝也或作叡從土叡叡亦聲經作壑俗字也)。

膚過(上甫孚反孝經云身體髮膚受之父母是也鄭注儀禮云膚負草之肉也說文膚皮也或作肤從肉盧省聲經作膚俗也)。

緣生經兩卷(經序)

慧琳撰

詮窮(上七宣反考聲云詮敘也證也淮南子云詮言者所以譬類人事與相解喻治亂之體也說文云具說事理也從言全聲經序從艸作荃香草名也與經義不同也)。

稻稈(下干旱反考聲云禾黍莖也杜注左傳云稈秉把也稈槀也廣雅稻穰謂之稈也說文從禾旱聲從艸作芉非也)。

彥琮(下粗宗反僧名也白虎通云琮言聚也說文從王宗也)。

緣生經上卷

一髆(䧛莫反字林云髆胛也說文肩胛也從骨從博省聲經多從月作膊非也胛音甲也)。

上氣喘(川兗反桂苑珠藂云人之氣息也謂之喘也說文疾息也從口耑聲耑音端也)。

下卷(無字可音)

分別緣起初法門經上卷

慧琳撰

僂曲(力矩反廣雅云僂曲也杜注左傳云僂傴也說文云尫也從人從婁聲尫烏黃反)。

下卷

戰掉(下條尿反考聲云掉動也賈注國語掉搖也說文從手卓聲)。

一切經音義卷第三十

一切經音義卷第三十六

翻譯沙門慧琳撰

底哩三昧耶經二卷

陀羅尼毘奈耶經一卷

蘇悉地集經二十卷(未音)

蘇婆呼童子請問經三卷

掬呬耶亶怛囉經三卷

真言要集四卷(未音)

大毘盧遮那念誦法七卷(亦名大日經)

遍照如來念誦法一卷

毘盧遮那如來要略念誦法二卷

金剛頂經略瑜伽四卷

金剛頂大教王經三卷

普通諸尊瑜伽念誦法一卷

瑜伽要妙略修行法一卷

金剛頂經曼殊室利五字心經一卷

文殊師利五字偈頌法一卷

金剛頂文殊師利五字真言法一卷

金剛頂瑜伽修習毘盧遮那三摩地法一卷

降三世金剛瑜伽觀自在心真言法一卷

金剛頂經觀自在如來修行法一卷

修般若波羅蜜瑜伽觀行法一卷

觀自在如意輪瑜伽法一卷

金剛頂瑜伽大樂金剛薩埵念誦法一卷

降三世大曼荼羅中蓮華部心法一卷

吉祥勝初瑜伽大樂金剛薩埵法一卷

降三世觀自在心陀羅尼法一卷

普賢金剛薩埵瑜伽念誦法一卷

蓮花降三世瑜伽觀自在心儀軌

金剛頂瑜伽觀自在菩薩心念誦法一卷

觀自在菩薩心真言成就法一卷

右三十經六十三卷同此卷音。

底哩三昧耶經上卷

底哩(二合字上丁以反下里字彈舌梵語也唐云三即三種三昧即佛部蓮華部金剛部故云底哩三昧)。

磔開(上陟革反前毘盧遮那念誦法下卷已具釋從石從桀也)。

近緣(緣絹反去聲字集訓云衣物四邊緣也借音字經文從木作椽音傳非經義也)。

㪻乳(厥願反前蘇悉地請問經上卷中已具釋訖)。

插入(楚甲反聲類云插刺入也古今正字從手從臿臿音同上從千從臼臼音舊也)。

縮向(搜六反賈注國語云縮盡也退也宋忠注太玄經云縮止也說文縮蹙也從糸宿聲也)。

䴺[麩-夫+主](上音符下偷口反前頂輪經中已釋也)。

浸漉(上精禁反顧野王云浸漸也沈也說文從又從穴作䆮今時俗省也古今正字從水從[浸-(冗-几)+田]下音祿顧野王云漉瀝去水也爾雅竭也方言涸也極也廣雅盡也竝形聲字)。

下卷(無字可音訓)陀羅尼毘柰耶經(或名真言鼻柰耶)

繒交絡(上疾陵反說文帛之總名也從糸曾聲下音洛郭注山海經云絡繞也轉注字也)。

弓矟(雙捉反經從木作槊俗也前悉地經中已具釋)。

鷹鷂(上憶矜反左傳爽鳩氏司寇廣雅鷙鳥也能搏狐免轉注字下餘照反顧野王云鷂似鷹而小廣雅曰鶗鵳鷸子籠脫鷂也案鷂子鷹鸇之類也異名甚多鶗音題鷸音聿)。

謦欬(上輕郢反蒼頡篇云謦聲也莊子謦欬其側說文謦亦欬也從言從省聲下開愛反考聲云欬嗽也說文從欠亥聲)。

躊躇(上直留反亦音池下音除又音厨毛詩傳愛而不見搔首躊躇案躊躇者狐疑猶豫也廣疋亦云躊躇猶豫也又云蹢䠱跢跦也)。

蘇婆呼童子請問經上卷

溉灌(上機義反下官換反考聲云澆也漬也顧野王云溉猶灌注也又云沃注也說文並從水)。

河沂(下義橫反玉篇云水涯也形聲字)。

密緻(下池利反鄭注禮記緻即密也廣雅至也古今正字緻者精徽密緻也亦細密也從糸致聲)。

瞢悶(上墨崩反集訓云瞢亂也亦悶也說文目不明也從苜從䀏苜音武福反䀏音縣從冖冖音包)。

槀稈(上高老反考聲云禾黍莖也顧野王云槀即禾槀草也說文形聲字也下干懶反杜注左傳稈亦槀也古今正字禾莖也從禾旱聲亦稻稈草也)。

噴嚏(上普悶反下丁計反前悉地經中已具釋)。

[薰*鳥]鶘(上暉運反下音胡考聲云怪鳥也今古正字並形聲字也)。

蘇婆呼經中卷

[示*厭]縛(上益琰反考聲[示*厭]禳也廣雅壓鎮也集訓[彳*厭]著也案[彳*厭]亦禱也祈禱精魅鬼神與人為祟或造符書喚人名字或作彼人形像埋藏於神祠或竈下或十字路上名為[示*厭]禱)。

眵涕(上叱之反韻詮云目中眵也集訓云目汁凝結也說文瞢兜也目傷眥也從目從侈省聲也侈音齒眥音接兜音斗俟反)。

熅相(上委雲反廣疋熅煥也毛詩傳云熅而暑熱也說文熅鬱煙也從火昷聲昷音溫從囚從皿從日者非也)。

或賸(下氶證反考聲云賸餘也廣雅贈也送也說文云物相增加也副也從貝從勝省聲字也)。

蘇婆呼經下卷

相扠(丑皆反考聲云扠謂以拳擊人也字統榾也或從虒作搋音訓與上同古今正字從手叉聲也搰音魂骨反)。

相撲(龐剝反考聲云撲謂手搏投於地也文字釋要云從高墜下也從手僕聲經作撲非也音普卜反非經義也)。

謎言(上迷弊反考聲云謎考隱言語以惑人也韻略亦云隱語也聲類云隱語迷人也)。

搵塗(上溫困反韻詮云內物於水中也考聲云柱也淺沒水也說文沒也從手昷聲昷音溫)。

爆煽(上包皃反考聲云燒柴竹聲也文字集略云火灹集訓云火烈也或作[日*(日/出/八/言)]從火[日/出/八/言]聲也下羶戰反埤蒼云煽熾也考聲云火盛也或從人作傓古今正字從火扇聲也)。

觱篥(上音必下隣一反考聲云篳篥樂器也廣雅作觱或作觱皆古今字也羌人所吹角者觱以驚馬者今經文作觱栗俗字)。

謹孎(下丁角反蒼頡篇云謹孎善皃說文云謹順皃也從女屬聲又音冡綠反訓釋略同故不重敘也)。

飈揩(上摽遙反爾雅云扶搖謂之飈郭璞注云飈暴從上向下曰飈考聲云疾風也自下而上也說文[夫*風]颻風也從風焱聲焱音同上[夫*風]音符下揩音客皆反)。

衒賣(玄絹反說文行旦賣從行玄聲或從言作衒下埋敗反說文出物也從出賈聲今俗從土作賣變體訛也又說買字從四從貝會意字今俗用從皿訛謬也)。

或展(哲輦反俗字也古文正從㠭從衣作[厂@((工*工)/(工*工)/衣)]㠭音同上考聲云展申也直也舒也經文從手作搌非也)。

踡跼(上倦員反下卭獄反埤蒼云踡跼不伸皃也行即曲背也)。

蝪蜥(上音易下音昔說文云在屋壁曰守宮在草澤曰蝪蜥其鳴自呼口中吐卵而生並形聲字)。

㳄唾(上祥延反考聲云口中津也說文云口液也從水欠聲經作涎俗字也下土臥反訓釋與上字同並形聲字也)。

齧毒(上研結反經文從口作嚙俗字也從齒從㓞省聲也)。

爀曜(上音赫下音燿經文二字並從火作爀燿俗字非正體也)。

掬呬耶亶怛囉經

蟲窠(上逐融反經作虫俗傳誤也下苦和反說文窠空也在穴曰窠樹上曰巢從穴果聲)。

鹹鹻(上匣緘反尚書潤下作鹹說文北方味也從鹵咸聲下甲斬反埤蒼云鹻[占@必]也考聲云鹹土也形聲字也)。

餘賸(承證反盈出也土有餘也說文從貝[舟*(券-刀)]聲[舟*(券-刀)]音同上經從二貝作賸非也)。

潬潭(上歎難反尒疋沙水出曰潬形聲字也下音談王逸注楚辭云潭閑也南楚之人謂深水曰潭潭閑也深也亦形聲之字也作灘者非古文之字也)。

祆祠(上顯堅反本無此字胡人謂神明曰天語轉呼天為祆前賢隨音書出此字從示從天以別之下祠音寺滋反爾雅祠祭也白虎通祠者嗣也百神之廟皆曰祠何注公羊祠食也從示司示音祇)。

[口*孫]婆(此句梵語降三世金剛名也上孫字正梵音呼素字便含口含聲在喉腭中婆字取去聲即是)。

摩䤈(下馨鷄反亦梵語上界之天王名者也)。

絣繩(上伯盲反彈白繩為界道)。

橛子(上權月反經作拴俗非也)。

槎勻窂(上蒼何反次聿均反下老刀反上也)。

紫礦(虢猛反藥名也)。

單拏人頭棓(單孥梵語唐云棓亦云杖下白項反焰摩天所執也)。

爍底(上商斫反下丁以反此句亦梵語也唐云短矛也)。

莽莫枳(上莫牓反下經以反梵語金剛部母名也經文作[錛-大+(((嘹-口)-小)-日)]書誤作䥈亦得)。

除穢忿怒尊(舊譯名不淨金剛或名穢跡金剛並拙譯不正有同毀罵聖者其實義不然或名火頭金剛亦非正譯梵云烏蒭澀摩義譯云焚燒穢惡此聖者以深淨大悲不避穢觸救護眾生以大威光猶如猛火燒除煩惱妾見分別垢淨生滅之心故名除穢又梵名摩賀麼羅唐云大力以大慈力猶如熾火燒除穢惡生死業故名大力也)。

窄處(上爭革反經作迮錯用字正體處字今作處俗字)。

五藥(經文不分明闕今依金剛頂瑜伽說五藥梵名娑賀拶囉一娑賀禰縛二建吒迦哩三儗哩羯囉孥四勿哩荅賀底五並西國藥此國無即以此土所出靈藥替之伏苓一朱砂二雄黃三人參四赤箭五各取少許共置一瓶子中埋之也)。

五寶七寶(金一銀二真珠三水精四玉五七寶加二瑠璃六虎魄七)。

八方幡色(東方白色幡東南方火色赤黃也南方黑色幡西南方煙色淺黑也西方赤色幡西北方綠色水色也北方黃色幡東北方白紅色幡此等幡但依色作不畫形像也)。

鵷鵲(上菀袁反鵷鶵鳳屬也下槍藥反乾鵲也此二皆靈鳥也形聲也)。

生糵(言羯反如七月十五日種生櫱)。

牸牛并犢(上音字即母牛也下音獨其子牛必須毛色相似者為上經說數十種華香雜果食飲各色目雖有難字悉不可音以花香果食此國並無其梵語或正不正設音亦無此物所以不音)。

此有陀羅尼集四卷(集未了未音)

大毘盧遮那經第一卷(無畏三藏譯)

菩薩之身為師子座(師子座者轉法輪人所坐之座俗名高座經文有密說如來往昔因地行菩薩道時次第修行地波羅蜜從初一地二地乃至十地時等覺地妙覺地而成正覺當知皆以前地行業為基積累前十一地之功德以成妙覺而坐其上地地皆轉勝妙法輪安處其位故云以菩薩之身為師子座)。

社怛梵(梵語外道名也此與知者外道宗計大同但名字別異耳)。

鵂[(堊-王+田)*鳥](上音休下音留案鵂[(堊-王+田)*鳥]者即釁侯夜飛怪鳥也亦名訓侯或名訓狐以所鳴之聲為名也多居土窟穴晝伏夜出捕鼠及鶣鶝小鳥等為食毛羽蒼斑大如鷹眼圓睛赤[此/束]爪似鷹與角鴟荒鷄土梟等同類而稍大也)。

械心(杻械也愚執不移猶如杻械拘繫也)。

剃刀心(上體計反除毛髮之剃刀也經作剔非也)。

淹留(於炎反留滯也)。

株杌(上音誅樹殘根也下五骨反木無頭曰杌)。

繫縛(上音計經作係非也)。

洒濯(上西禮反下音濁也)。

火燼(夕胤反考聲云火燒餘木也經從盡作燼字也)。

牛欄(音闌)。

河潬(坦單反水中沙出也)。

兼綜(宗宋反言為人師者兼通內外墳典明解世間一切藝術然後可為人師也)。

蟲蟻(上逐融反經作虫也下宜几反或作螘蚍蜉也形聲字也)。

瞿摩夷(梵語牛糞也用塗地)。

瞿摸怛囉(梵語唐云牛溺此經有數百道真言及梵語或有難字皆是響梵語多不切當并說字輪花香法義天人名目琳已依梵本再翻在陀羅尼中此不重釋設強音訓不近梵音語也)。

顯敞(昌掌反高明顯望也)。

姝麗(上衝珠反廣雅美也小雅姝好也或作[女*殳])。

縞素(上高考反韻詮縞白也小爾雅云絹之精者曰縞也)。

黶月(伊琰反黑子也大忿怒尊名也)。

藻繢(上音遭老反考聲云文章也彩色也下回罪反韻英云畫也彩色明也上聲字亦去聲也)。

大日經第二卷

權智(倦員反考聲常合道也揆度也從木)。

癹磔迦(上普沫反次張革反下薑佉反真言中摧壞句)。

頡唎媲(上頡字唯梵語應音痕沒反亦可書紇哩字下匹謎反去聲字)。

仡哩恨拏(上銀訖反哩轉舌下儜加反是真言威忿句經中書揭㗚佷孥亦通挍踈也)。

間插(楚洽反剌入也)。

縑服(上音兼絹也)。

蹲踞(上音存下音據也)。

嚩臾方(梵語唐云風即西北方是也)。

闔以捨囉梵(上音合從門盇聲盇音同經從盖非也此句梵語唐云瓦椀也於西北隅風神王位作法止風雨以瓦椀合之)。

大日經第三卷

[巾*(票-小+火)]幟(上必遙反考聲幖舉也從巾或從木作標下昌志反字書云幟謂幖上幡也亦從巾戠聲)。

䰅蕊(上相臾反花中細毛蘂也下[卄/((乏-之+友)*去)]捶反蘂亦須也)。

計都(梵語也唐云幢或云節手執也)。

朅伽(上褰謁反亦梵語唐云劒即是持劒仙也)。

傘葢(上音散上聲俗字也正作繖繖即盖也)。

履屣(上音里下所綺反韻英云履之不攝跟者䪘屬也或作[革*徙])。

安膳那(音善唐云眼藥似礦石青黑色亦似金精石藥也)。

嚧遮那(梵語唐云牛黃數般藥物名並是持明仙加持相應物也)。

霏霧(上妃尾反下音務輕霧也)。

無擇報(無擇者不擇貴賤也但作大逆即入其中名無間獄)。

彤赤(上音同彤亦赤也)。

那辣遮(闌葛反梵語也金剛椎之梵名也䥫柄椎也)。

目竭嵐(臘耽反亦梵語也即是具鈎棓杵劒矛索之類也)。

絹縠(洪屋反韻英云羅縠也絹之疎者也)。

大日經第四卷

憩伽(上騫罽反梵語也唐云劒或名大慧刀也)。

䐡卵(音齊)。

腰卵(伊遙反亦作腰說文人身中也象人腰說文作[日*?*日]從曰從交省聲也籀文作要從女從[票-小+火]省聲也今變籀文用)。

穬麥(上虢猛反下盲伯反說文從夾從久今俗字從來夂作麥非夂音雖)。

何耶揭哩嚩(梵語唐云馬頭明王)。

刀韒(逍曜反韻英云刀室也形聲字)。

鐸印(唐洛反大鈴也)。

鎚[印-ㄗ+(ㄗ@、)](直追反俗字也正從木從隹作椎也)。

芰荷(上奇寄反賈注國語云䔖苃也楚人謂陵為苃杜林或作茤)。

大日經第五卷

圓整(下征郢反考聲云齊也理也古今正字整正也從束從支正聲也)。

朱黰(下真忍反古今正字謂美髮為黰從黑真聲)。

摽誌(上必遙反下音志韻英云記其事曰誌也)。

羌揭梨(上却姜反梵語也唐云小刀似報持印信也)。

鵝鵠(上我哥反水鳥也色白如雪人家或養下紅木反俗謂之紅鸖亦水鳥形似鸖微有少紅頭微有青巢於高樹長頸高足長喙也)。

綿纊(上彌鞭反下苦晃反)。

綵絢(下玄絹反鄭注儀禮云釆文成曰絢絢服榮盛皃也從糸旬聲旬音同上並形聲字)。

餚饍(上効交反俗字也正體單作肴考聲云脯羞也集訓云木果之屬也下音善鄭注禮記云膳進也今之美食皆曰珍膳從肉善聲經文從食作饍俗字非也爾雅云尤益之者矣)。

醇淨(順倫反正體字也經作醇或從水作淳皆變體俗字也)。

翊侍(上蠅即反考聲云輔助也說文從羽從立會意字也)。

大日經第六卷

(此卷經文少有難字雖說梵字三十四文重重演說解釋字義叵皆深密又說護摩法初說四十四種世間火法火神名字後說十二不思議出世間火及火神相皃已於真言集中具訓釋訖此經為梵語用字不切當所以不音)。

面䩉(扶武反上聲字也韻英云頰骨也或作[車*頁])。

大日經第七卷

龕窟(上坎甘反廣疋龕[罕-干+成]音成也考聲云鑿山壁為坎也說文龍皃也從今龍經從合作龕非也下苦骨反或從土作堀杜注左傳云地室也古今正字從穴屈聲也)。

繽紛(上匹賓反下拂文反字書云花飛亂墜)。

綃縠(上音消鄭注禮記云綃繒古今名也毛詩傳綃縑也又云綺屬也下紅木反釋名云紗縠也並形聲字也)。

炳現(上兵皿反光照明也)。

迺脩(上音乃古乃字)。

三摩呬多(呬音馨以反梵語唐云等引瑜伽論云謂勝妙地離沈掉等平等能引諸功德故名為等引定之異名也)。

憺怕(上談濫反下音魄心志恬靜安神也經從水作淡泊非也)。

膏車鎋(上音告考聲云以膏油加車軸曰膏車下閑戞反或作鎋亦通車軸頭䥫是也)。

遍照如來念誦法(善無畏前譯)

敦崇(上都昆反考聲云敦敬也崇重也說文恕也正作敦經作敦俗字也)。

勵行(力滯反集訓云勉力也從力厲聲厲音同上)。

誠懇(肯佷反考聲云懇至誠也信也說文從心豤聲豤音同上)。

即捩(蓮揑反字書拗捩也從手)。

不憚劬勞(上壇爛反下具愚反)。

蠃盃(上魯禾反海中大蚌也似蝸牛爾雅云蚶蠃螔音移蝓音俞也開為水盃也)。

齧下脣(研結反沒咬也)。

為鞘(消曜反韻銓云刀室也已釋也)。

上撝虛空(毀韋反以手撝室也)。

辛葷(音勳葱蒜韭薤之屬也)。

蘿菔(下朋比反紫花大根菜也本蕃戎獻此菜也)。

椿菜(黜倫反木名也)。

毘盧遮那如來要略念誦法上卷(金剛三藏譯)

渚島(上諸暑反考聲云小洲也亦作陼下刀老反說文云海中有山可依止曰島從山鳥聲或作嶋亦作隝也)。

磔豎(上張革反開也從石從桀下殊主反正從豆從立作俗)。

安頟(牙革反說文額顙也從頁從各省聲也經從客作額俗也古今俗字非也)。

交腕(下剜換反經從肉作腕俗字也說文云掌後節也正從手從叉古文爪字從目會意字也)。

摜於(閞患反說文云慣習也從手貫聲也)。

須蕊(下蕤捶反蓮華中須蕊是)。

被鎧(開大反考聲云鎧甲也又音康改反)。

毘盧遮那念誦法下卷

鈴鐸(上歷丁反下唐洛反)。

鑁字(武敢反)。

蹲踞(上音存下音據)。

摶[企-止+皂](上段鸞反廣雅著也禮記無摶飯說文圓也從手專聲也)。

盥洒(上音管說文澡手也從臼從水從皿會意字下西禮反或作洗說文洒滌也形聲字也)。

金剛頂經略瑜伽第一卷(金剛智譯)

阿閦鞞(初菊反毗迷反梵語唐云無動佛也)。

嚂字(覽字彈舌即是梵語)。

蹙眉(酒育反)。

漱口(搜皺反音與瘦同從水正顧野王云以水盪口也經從口作俗字也)。

嗢俱吒坐(溫骨反梵語也注中云臀不著地臀音鈍魂反從肉殿聲)。

叱喝(上瞋栗反下呵葛反)。

抽擲(上丑留反下呈戟反並形聲字也)。

金剛頂經第二卷

上[月*(遻-(這-言))](昂各反考聲從肉作[月*(遻-(這-言))]經文從齒作[齒*(遻-(這-言))]俗字也說文作谷音強各反口上河也象其文理也古文本無此字先賢隨俗語書出或從肉從齒皆非正相傳共用音五各反古云尒)。

鍊蠟(上音蓮殿反消鍊蜜蠟也或錫鑞令柔耎)。

玉枕(針荏反腦後也)。

金剛頂經第三卷

出眺([袖-由+兆]吊反集訓眺望也從目兆聲經從月非也)。

四邊緣(悅絹反去聲字鄭注禮記云緣飾邊也從糸借音字經從手作椽曹椽非此用也)。

闊陿(上寬括反爾雅闊遠也廣也古今正字踈也從門活聲也)。

擘過(巴麥反開是也)。

騎驀(音陌考聲踰越也說文或作[起-巳+百]古字也從馬莫聲也)。

月暈(音運考聲云日月傍氣也或青或赤圍日月似車輪)。

撥開(上音鉢從手也)。

彈指(但難反作拳屈頭指以大指捻彈令作聲)。

揵椎(上音乾下墜追反從木隹聲經從追俗字非也)。

披拽(延結反從手拖也經從糸作絏非也)。

金剛頂經第四卷

胡麻屑(仙節反擣作末也)。

稠林(宙留反蒼頡篇云稠眾也廣雅穊也)。

濾漉(上驢佇反下音鹿)。

掩[示*末]其眼(蠻八反考聲束也)。

掣開(昌恝反從手制)。

撚之(年典反)。

眼瞖(嬰計反白膜盖睛也)。

鑿君荼(上藏洛反韻詮穿也說文從丵從臼從殳從金會意字也君荼梵語唐云地火鑪即護魔爐也)。

新鑽火(祖官反意取新淨不穢䥫打石火亦得竹[(撩-小)-日+(工/十)]火亦得也)。

相伴(盤滿反伴令相和也)。

金剛頂大教王經上卷(不空三藏譯)

搖激(下經亦反顧野王云激清也王注楚辭云激感也說文水礙也即疾波也從水敫聲也)。

阿婆頗娜伽(梵語也唐言微細金剛觀亦曰從真起用也)。

剎那頃(剎那梵語唐無正翻案俱舍論積一百二十剎那成一怚剎那積六十怚剎那為一臘嚩積三十臘嚩為一須臾積三十須臾成一晝夜計一日夜有三十摸呼律多九百臘嚩五萬四千怚剎那六百四十八萬剎那時中極促不過剎那以子丑等十二時分之每一時之中從卯至辰有五十四萬剎那時也)。

嗢陀南(梵語也以義翻之猶如足跡古譯云偈也)。

揮斫(上音暉下章藥反)。

金剛頂經中卷

諷詠(上風鳳反鄭注周禮云倍文曰諷以聲節之曰誦毛詩序云風諷也上以風化下下以風㓨上形聲字毛詩序又云言之不足故嗟歎之嗟歎之不足故詠歌之詠歌之不足故不知手之舞之)。

僮僕(上音童鄭注禮記云僮謂未冠者之稱也下蓬木反毛詩傳僕附也禮記仕於家曰僕顧野王云馭車者說文給使者也)。

倨傲(上居御反廣雅倨慢也說文不遜也從人居聲也下五告反廣雅傲慢也杜注左傳不敬也說文亦倨也從人敖聲也)。

鈿飾(上田練反借音用本音田下昇織反以寶廁鈿而飾之)。

金剛頂經下卷

搊擲(上簉搜反考聲云以指鈎取物也手覽而稱上搊金剛杵擲而弄之)。

擐般(上關患反借音字也杜注左傳擐貫穿衣也本音患說文衣甲從手從睘省聲也)。

普通諸尊瑜伽念誦法

瑩徹(上縈迴反宋注太玄經云所以瑩明玄道也廣疋瑩摩也說文從玉從熒省聲下纏列反韻詮徹穿)。

倏焉(上昇肉反顧野王云往來迅速也說文犬走皃也從火攸聲攸音由)。

蹙如寶形(酒育反考聲云速也急也古今正字窮也迫也從戚足聲)。

挂輕(上音卦考聲挂懸也叉音怪訓用同)。

漸縮(下所六反韓詩云縮歛也賈注國語縮退也說文縱也亂也從糸宿聲也)。

革屣(上革字說文云獸皮治去毛革更之也古文革字從三十凡三十年為一世而道更革易也從臼今從省作革下師滓反履屨也以皮作之故名革屣即五天竺國皮鞋也無跟無綱帶屩屬也)。

瑜伽要妙略修行法(無難字不音訓)

金剛頂經曼殊室利五字心經

如釘橛(權月反廣雅橛杙也案橛者若䥫若竹若木纖之以釘地及牆壁古今正字從木厥聲經作栓云木入土為橛是天后朝時有人偽造進奉尋以停癈不堪行用此說金剛橛印也)。

獨股(下音古唯獨上下一峯金剛杵也從肉從殳也)。

揑進力(上年結反捻也)。

容竄(麤亂反小雅云竄藏象形)。

闔智字(上音合閉戶也此念誦法中諸真言中字甚訛謬不堪音訓惠琳依梵本再翻具在真言集卷請撿取也)。

文殊師利五字偈頌法

精進鎧(苦改反衣甲也)。

沃土(上音屋沃肥壤也)。

採掇(下都括反拾掇)。

悚慄(上粟勇反下隣窒反)。

普燎(力弔反照暗為明也)。

金剛頂文殊師利五字真言法

迴樹(熒頴反上聲韻英迥遠也獨也從辵冋聲冋音癸營反經文從向非也)。

鎣徹(上縈瞑反去聲韻英云珠玉光明從金縈省聲經從玉俗也下緾列反韻詮徹通也跡也從彳[(ㄊ/肖)*ㄆ]聲)。

兩髆(音博兩肩也從骨從博省聲經從月作膊非字形也)。

金剛頂瑜伽修習毘盧遮那三摩地法

胡跪(逵葦反右膝著地豎左膝危坐或云互跪也)。

轉樞(衝珠反門肘也郭注爾雅云門戶扉樞也韓康伯注周易云樞機制動之主也古今正字從木區聲扉音非古今字)。

炳現(兵永反說文明也文彩炳然從火丙聲丙音同)。

上腭(昂各反俗字非正也說文云口上河也象形作谷音強略反象口中上腭也)。

縈繞(瑩營反考聲云纏也二手互相纏繞也從糸從營省聲)。

降三世金剛瑜伽觀自在心真言法(淨行譯)

撼為鈴(上含紺反廣雅撼動也說文搖也從手感聲也下音靈)。

[示*末]其眼(蠻八反)。

捺之(難怚反)。

擘蓮花(上音伯以手擘開)。

雞翎(歷丁反雞翅翎羽也)。

蹙如(上精育反從戚足聲)。

引颺(羊上反去聲字也)。

金剛頂經觀自在如來修行法

瑕翳(上夏加反考聲云珠玉病也從玉叚聲下嬰計反賈注國語云翳扇屏也郭注方言云蔽薆也奄也從羽殹聲殹音同上也)。

修般若波羅蜜瑜伽觀行法(無可音訓)觀自在如意輪瑜伽法

滿泥自在王(滿泥自在王梵語也唐云禮拜自在王者無量壽佛)。

蓬髮躶黑形(盧果反借音避俗諱音華瓦反脫衣露體也或作倮訓同)。

芬馥(上忿文反下馮目反芬馥者香氣皃也)。

急躁(上急字說文從及亦聲也下遭到反考聲性急也顧野王云躁動也不安也從足喿聲喿音埽到反)。

金剛頂瑜伽大樂金剛薩埵念誦法(前譯)

佩眾(裴妹反說文大帶曰佩從人從凡佩必有巾巾為之飾故從巾)。

左髁(誇化反考聲云髀上骨也或作躂却坐也經文從月作胯非也)。

傾斜(上犬營反下夕嗟反俗字也說文正從衣從邪省作[牙/衣]正體字也)。

拍定掌(怕伯反說文拍拊也從手百聲)。

同臻(櫛詵反爾雅臻者至也說文從至秦聲也)。

鋜成(鋤角反金剛銷印之古雅云尒)。

擲散(上呈戟反俗字也從適作擿今時用以為張革反相亂所以不用旦從鄭下散正體之字)。

寵遇(上勅勇反考聲貴也韻英愛也賈注國語榮也說文位也從宀龍聲)。

不瞬(水潤反動目也或作瞚也)。

自鋒(音峯)。

降三世大曼荼羅中蓮花部心法(淨行譯無可音訓)

吉祥勝初瑜伽大樂金剛薩埵法

為竅(啟叫反韻英云孔竅也說文空也從穴敫聲)。

泛花(芳梵反考聲泛浮也或作汎時用)。

側捩(蓮涅反或作戾或從手作捩集訓云拗捩經文從糸作綟綟絲句字非此用故不取)。

彎弓(上綰關反蒼頡篇云引弓也古今正字開弓放箭也從弓䜌聲䜌音攣)。

二髀(毗米反或作䯗考聲云髀股也說文股外也從骨卑聲經文從月作脾非字也)。

佉吒迦(梵語也以義譯之云以左右手腕相近柔耎輪散十指共於心前三翻旋舞心住悅喜觀也)。

瞻矚(上音占下音屬考聲云瞻矚者視也審詳也集訓云眾目所歸也形聲字也)。

瞤動(蕤純反韻英云目動也考聲云無故目自動曰瞤形聲字)。

降三世觀自在心陁羅尼法(不空三藏譯)

暈淡(上音運以彩色暉淡其畫也)。

繒帛(情蠅反彩物也)。

縛撲(龐邈反以手搏投於地也)。

腳踏(上正脚字也下音談合反廣雅踐也)。

掉(調曜反以手揮)。

普賢金剛薩埵瑜伽念誦法(不空三藏譯)

三掣拍胸(上昌熱反考聲云頓拽也從手制聲次普伯反考聲云拊也擊也從手白聲)。

陽爓(閻壍反或作談燄案陽焰者陽氣勝騰如火聚上煙焰之狀也)。

洒滌(上西禮反下音狄孔注尚書滌除也何注公羊傳云滌潔淨也說文從水條聲)。

蓮花降三世瑜伽觀自在心儀軌(不空三藏譯)

金剛頂瑜伽觀自在菩薩心念誦法

觀自在菩薩心真言成就法

(此三卷竝無字可音訓)。

一切經音義卷第三十六

一切經音義卷第三十七

大唐翻經沙門慧琳撰

音廣大寶樓閣善住祕密陀羅尼經三卷

大摩尼廣博樓閣善住祕密陀羅尼經三卷

牟梨曼陀羅呪經二卷(舊目一卷今分為二卷)

寶樓閣陀羅尼供養修行經一卷

無垢淨光陀羅尼經一卷

持世陀羅尼經一卷

雨寶陀羅尼經一卷

金剛祕密善門陀羅尼經一卷

護命法門神呪經一卷

金剛壽命經一卷

金剛延命念誦經一卷

諸佛集會陀羅尼經一卷

東方最勝燈王如來經一卷

善法方便陀羅尼經一卷

陀羅尼集經十二卷

那吒俱鉢囉求成就經一卷

那吒太子求成就陀羅尼經一卷

隨求即得大自在陀羅尼經一卷(無)

大隨求陀羅尼經一卷

普遍光明鬘大隨求經二卷

七俱知佛母大心准提陀羅尼經一卷

七俱知佛母准泥大明陀羅尼經一卷

七俱知佛母所說[利-禾+尊]泥陀羅尼經一卷

文殊師利根本一字陀羅尼經一卷

曼殊室利一字呪王經一卷

種種雜呪經一卷

菩提莊嚴陀羅尼經一卷

百千印陀羅尼經一卷(無)

無量壽修行儀軌經一卷

無動如來修行儀軌經一卷

一切如來祕密全身舍利寶篋陀羅尼經一卷

六字神呪經一卷

文殊師利菩薩六字陀羅尼經一卷

孔雀王呪經二卷

孔雀王呪經一卷

蘘麌梨童女經一卷

蘘麌梨念誦法一卷

佛說大金色孔雀王呪經一卷

大金色孔雀王呪經一卷

右三十九經五十六卷同此卷音。

廣大寶樓閣善住祕密陀羅尼經上卷

慧琳撰

無明㲉(苦角反桂苑珠藂云鳥卵皮㲉也喻無明含藏煩惱猶如鳥卵㲉也從卵殼聲也)。

竦竪(上粟勇反廣雅竦上也考聲驚也心不安也說文敬也從立從束自甲束也束亦聲也古文從人作傱也下殊主反說文竪立也從臤豆作豎籀文從殳作豎)。

轟磕(上呼泓反說文羣車聲也從三車下堪鴿反說文大石相磕聲也從石盇聲)。

倏然(傷肉反楚辭云往來倏忽也說文犬走也從犬攸聲下熱旃反會意字也說文犬肉也從肉從犬從灬灬音必遙反)。

髀病(毗米反說文股外也從骨卑聲俗作䏶也)。

梢枝(上所交反考聲云水末也字書枝末也下音支並從木)。

麨粖(昌遶反俗字也正體從酋作[麩-夫+酋]廣雅食也埤蒼煼麥屑食也形聲字也煼音叉絞反)。

中卷

抨界道(百盲反孔注尚書抨使也尒雅從也郭璞曰謂相隨從也說文撣也聲類或從羊作䍬字書或從并作拼亦通)。

上插(楚甲反聲類插入也說文刺入肉也從干從臼臼音舊象形字也從千者非也)。

[飢-几+夾]餅(音甲餅饆䍬之類著顄油煑餅也)。

鋒矟(上音峯下雙捉反廣雅矟矛也文字典說云戟矟也從矛肖聲經作槊俗字也)。

下卷

蹙其上節(并育反以二中指蹙上節如寶形從戚從足經文有從就從足作蹵非也)。

磔開(上張革反廣雅磔張也韻詮云開也字書或從乇作厇文字典說從石桀聲桀字上從舛下從木經從手作搩非也舛音川軟反也)。

大摩尼廣博樓閣善住祕密經上卷(不空廣智)

慧琳

無明㲉(苦角反前已具釋訖)。

竦竪(上粟勇反下殊主反前寶樓閣已具訓釋訖)。

魁膾(上塊回反下古外反前文已具釋訖也)。

螻蟻(上勒侯反下宜紀反尒雅大者蚍蜉小者螘子也說文從豈作螘經從義俗字也俗呼總名螻一云大曰螻小曰螘也)。

毛聳(下粟勇反郭注方言云驚惕即毛聳衛宋或從心作慫古今正字從耳從形聲字也又音雙講反亦通用)。

法蠃(魯和反上從亾下從虫前已釋訖)。

扣擊(上音口孔注論語云扣擊也廣雅扣持也說文從句從攴作叩叩亦擊也或從邑作[邱-丘+日])。

厭禱(伊琰反下刀老反從厂從猒厂音訶旦反經文從疒非也疒音女格反)。

枝梢(所交反前已具釋)。

剖裂(上普口反杜注左傳云中分為剖玉篇剖破也蒼頡篇剖析也說文判也從刀咅聲咅音土口反)。

萎悴(上委為反集訓云草木黃死曰萎字書云蔫菸也下情遂反文字集略萎悴懷憂慘戚皃也並形聲字也上從草下從心)。

插四(上初甲反前寶樓閣中卷已具訓釋也)。

作橛(下拳月反廣雅橛杙也文字典說從木厥聲)。

中卷

仙窟(下困骨反毛詩云窟穴也考聲云土窟室也說文窠也從穴屈聲或從土作堀亦通俗字)。

䐡輞(下武昉反字統云罔車[車*豦]也或從木作[打-丁+罔]古今正字從車罔聲[車*豦]音渠也)。

下卷

當跨(誇化反蒼頡篇兩股間也說文從足從夸聲字林或從肉作胯亦通也)。

踣面(上蒲北反集訓云前倒也說文從足咅聲經文或從人作仆亦通時用也)。

沮壞(上情與反左傳云沮亦壞也說文從水且聲經文從半肉作俎非也下懷恠反考聲云崩摧也敗也古今正字自破曰壞從土褱聲褱字說文從衣從眔眔音談合上從橫目)。

指柱(誅縷反經從足作跓俗字也)。

磔開(上張革反已前釋訖)。

牟梨曼陀羅呪經一卷

慧琳

疫癘(上音伇下音例前已具釋)。

祆神(上顯堅反考聲云胡謂神為天今開中人謂天神為祆也)。

囉闍(梵語也唐云王也)。

胸[乳-孚+肉](上音凶下於力反古今正字云[乳-孚+肉]胷骨也說文亦胷也從肉乙聲或從意作臆亦通經文或從骨作臆古字也)。

蹋頭(上談臘反說文云蹋踐也從足[日/羽]聲[日/羽]音塔經作踏俗字也)。

钃斤(上冡錄反考聲云钃斤者今郢匠斲斧也斲音卓形如小钁钁音俱籰反籰音王約反)。

皺眉(上側救反嚬眉也從芻從皮經作皺俗字也)。

或掐(苦洽反文字集略云爪甲也文字典說云手抓掐也從手臽聲臽音陷臽字上從人下從臼今在臼中也臼音舊經從爪作搯非也)。

欠㰦(音去張尸也)。

謦欬(上啟郢反蒼頡篇云謦聲也說文謦亦欬也從言殸聲也殸音坑下開改反顧野王欬嗽也說文氣逆也從欠亥聲經從口作咳非也)。

拗折(上鵶絞反集訓云手折物也字書拉也)。

面窊(烏卦反匙面中心窊下如淺形即前說護摩杓也淺小長柄也)。

璺瘂(音問方言云器物破而未相離曰璺廣雅璺裂也古今正字從玉臼從冂)。

糂胡(上三敢反鄭注禮記云凡羹宜五味調和米屑之糂也說文從米甚聲經從參作糝俗字)。

寶樓閣念誦法一卷(文易無難字可音訓)

無垢淨光大陀羅尼經

慧琳

耎音(上儒兖反鄭注周禮云耎柔也說文從大而聲也下邑吟反說文云音聲也生於心有節於外謂之音從言含一會意字也)。

輪樘(下澤耕反字書云樘柱也亦作樘說文亦柱也從木堂聲)。

颯哆(三荅反下多可反)。

麝香(上蛇夜反山海經云翠山多麝香郭注云麝似麞而䐡中有香也又注尒雅云父麋也古今正字從鹿射聲下正體香字也說文云香芬也從黍從甘謂馨黍稷馨香也)。

寶篋(上保音字書正從[午/止]作寶云珍也經從尓作寶俗字也下謙頰反說文從匚作匧匧笥也古今正字從竹匧聲匧音同上匚音放亾反)。

佛說持世陀羅尼經

慧琳

建磔迦林(次陟革反三薑佉反梵語西域地名也)。

飢饉(上音機下音近尒雅云穀不熟為飢蔬不熟為饉案禮記饑饉歲凶年穀不登也說文飢饉二字皆從食几堇聲堇音謹)。

疫癘(上音伇下離制反鄭注周禮云疫癘氣不和之疾也五行傳云六癘時作是也說文云疫民之疾也從疒伇省聲癘皆惡疾也從疒癘省聲疒女厄反)。

佛說雨寶陀羅尼經

慧琳

脂髓[膿-曲+((盥-皿)-水+(向-口+乂))](上止夷反鄭注禮記云脂肥凝也釋名云脂膏也說文云戴角者曰脂無角者曰膏從肉旨聲也經從月作脂俗字也髓音雖觜反字書正從隋作髓說文云骨中脂也從骨隋省聲也下奴同反經文作膿俗字也字書作[盥-水+囟]史記云八日當歐[盥-水+囟]死說文云[盥-水+囟]腫血也從血[病-丙+((盥-皿+辰)-水+囟)]省聲或作癑訓義同也)。

善法方便陀羅尼經(無字可音訓)

金剛祕密善門陀羅尼經

慧琳

赫弈(上呀格反廣雅赫赫明也詩傳云顯盛皃說文大赤也從二赤說文赤字南方火色也從大從火今隸書作赤變體字也經文從草從赤作䓇不成字也呀音赫加反下音亦赫赫弈弈光盛之皃也從廾亦聲廾音拱)。

護命法門神呪經(無字可音訓)

東方最勝燈王如來經

慧琳

攘[(木/火)*戈](上汝羊反王逸注楚辭云攘排也方言止也毛詩傳除也鄭注周禮云却也說文推也從手襄聲推音他雷反襄音箱下宰來反說文云天火曰[(木/火)*戈]從火找聲找音同上經文作災大篆古字也從火巛聲巛音[(栽-、)-木+万]說文云巛壅也從一一土也土壅巛為災今時俗通作灾古字也)。

擾亂(上如沼反說文擾煩也從手從夒夒音奴刀反從憂者非也下欒段反考聲云亂錯也李斯小篆下從寸作亂也)。

枝柯(上音支毛詩惟作之枝其葉蓬蓬說文云水別生也從木支聲也說文從半竹從又作支下音哥廣雅柯莖也顧野王云柯亦枝柯也形聲字也蒼頡篇從加從心作恕音同上)。

摩[怡-台+差]隸([怡-台+差]音蒼何反梵語也[怡-台+差]字謬宜作蹉從足)。

諸佛集會陀羅尼經

慧琳

捺[齒*來](上奴怚反下陟皆反梵語陀羅尼句也)。

金剛壽命經　金剛延命念誦法(已上二經並無字音)

陀羅尼集第一卷

慧琳

跋山(上盤末反毛詩傳云草行曰跋韓詩云不遊蹊遂而涉曰跋涉古今正字從足友聲犮音蒲未反)。

相柱(下誅縷反字書正以一點為、今借拄字用之說文云、云有所紀止也經文從足作跓俗用字書並無)。

向[月*(遻-(這-言))](昂各反考聲[月*(遻-(這-言))]齗也經從齒作齶俗字也)。

掐數珠(卩甲反埤蒼云爪掐也文字典說從手臽聲臽音陷)。

白㲲(下恬葉反案白㲲者西國草花絮也色白而細耎撚以為布也文字典說從毛壘聲經作褺非也撚音年典反)。

闊陿(下咸甲反顧野王云[月*(匚@夾)]隘也又云不廣大也說文從阜從匧亦聲也匧音篋也)。

磑石(上吳膾反世本云公輸初作石磑考聲云磨麥具也說文磑䃺也從石豈聲字統又云魯班初作磑也䃺音莫賀反也)。

瓦瓨(下學江反蒼頡篇云瓨即瓦瓶也說文云瓨似罃長頸也受十升從瓦從工聲罃音鸎)。

一盌(剜管反方言云陳楚宋魏之間謂盂為盌說文云盌小盂也從皿夗聲俗用作椀聲類從瓦作㼝並通夗音苑也)。

欱取(上呼恰反張衡西都賦云欱澧吐滈也說文云欱[日*(桑-木)]也從欠合聲經從口作哈非也)。

呪潠(下孫寸反埤蒼云潠噴也乃灑物也顧野王云以口含水噴之也文字典說云從水巽聲經從口作噀俗字也)。

[揜-合+((人*人)/一)]繩(上伯萠反尒雅云拼使從也孔注尚書云亦從也說文云揮也又從平作抨古今正字從手從笄亦聲也下石仍反說文云繩索也從糸蠅省聲蠅音翼曾反)。

捩出(憐涅反字鏡云拗捩也考聲細也古文作[縕-囚+(敲-高)]從么么音一遙反從[(犀-尸)-牛+十][(犀-尸)-牛+十]音淊從支從皿雖正字時不多用或作綟訓釋同從手戾聲拗音鵶絞反)。

佛矟(下雙捉反廣雅云矟矛也古今正字矟長一丈八尺從矛肖聲)。

一鏃(下宗祿反顧野王云鏃矢鏑也說文利也從金族聲)。

第二卷

口道(陶老反鄭注禮記云道說也亦言也說文所行道也從辵首聲古文從首從寸作[(首-目+日)*寸]經從口作噵非也撿諸字書並無此噵字)。

末搓(蒼哥反考聲云搓捼也古今正字云搓挪也從手差聲挪音那捼音奴和反)。

歧間(上妓冝反案指歧間者即指鏬隟也鏬赫亞反隙音卿逆反)。

所螫(下聲隻反說文云螫蟲行毒也從虫赦聲經從亦作螫俗字也隻音征尺反)。

莫怕(下拍霸反韻略云怕怖也古今正字云怕懼也從心白聲經作[慄-木+(革*月)]非也)。

第三卷

[褞-囚+太]襠(上堪蛤反黨即反考聲云[褞-囚+太]襠衣名也方言云今關中謂襦曰[褞-囚+太]襠古今正字云襠即背襠也一當背一當胷從衣當聲也)。

氍毺(上音瞿下數[(雪-雨+(雪-雨))*鳥]反梵語也毛毯地衣之類也亦無正字也)。

作橛(下拳月反字書作橜廣疋橛杙也古今正字從木厥聲杙音翼也)。

[糸*(林/肉)*(敲-高)]葢(上珊亶反經作傘俗字也東觀漢記云時天大雨上騎持繖葢從百餘騎顧野王云繖即葢也古今正字從糸[(林/日)*ㄆ]聲也)。

第四卷

瘡皰(下白皃反淮南子云潰小皰而發痤疽也許叔重曰皰面氣之瘡也說文云皰面生氣也從皮包聲痤音坐和反疽音七余反)。

瘍癬(上養將反禮記頭有瘡則沐身有瘍則浴鄭箋毛詩云瘍傷也說文瘍頭瘡也從疒易聲易音陽疒厄下先剪反賈逵注國語云癬疥也說文癬乾瘍也從疒鮮聲也)。

憨風(上呵甘反考聲從人作憨憨癡甚也字書云憨愚也文字典說從心敢聲經從疒作憨俗字也)。

唄響(上排邁反考聲云唄僧尼法事聲也亦梵聲也)。

第五卷

馺馺(參匝反郭注尒雅云馺馺疾皃也說文云馺馺行相及也從馬及聲也)。

絡髆(上即各反郭注山海經云絡繞也說文從糸各聲亦從索作絡下牓莫反考聲肩也)。

寶絛(下討刀反鄭注周禮云絛絲飾也考聲云絛絲織如繩曰絛也說文從糸從攸聲經作縚俗字也)。

右手拓地(湯洛反此字更有異音今不取經意以右手掌按地是結印誦真言也)。

似叢(族紅反說文從丵從取為正丵音士角反)。

深澹(談濫反蘇林日澹安靜也說文不搖也從水詹聲也)。

沙蜱(必迷反梵語也)。

木槵(下還慣反文字集略木名也子堪為數珠也)。

躓頓(上知利反杜注左傳躓顛也廣雅云躓蹋也文字典說從足質聲也)。

第六卷

蕤木(上乳佳反案蕤藥名也經從友作[蕤-豕+(一/ㄆ)]俗字也其蕤木似狗杞其實曰蕤人為眼藥也古今正字從草蕤聲蕤音蕤上同也)。

乾拭(下昇織反鄭注禮記云拭淨也郭注尒雅云清潔也古今正字從手式聲經從言作試誤也)。

齩者(上五狡反廣雅云齩齧也說文云從齒交聲也或從堯作䶧也)。

第七卷

莫怕(拍罵反考聲云懼也韻英云怖也從心白聲有從巾作帊俗用也經文從霸作怕或從賈作[怡-台+賈]譯經者率尒而作甚無據皆非也怕字本音普白反今不取此音)。

草篆(傳戀反謹案經意縛草葦為火炬燎病人時俗語號為草篆非雅言也字書名草[椋-小+(日/干)][椋-小+(日/干)]音准閏反俗字作椁字統云束稈也考聲云束草以稈窖也或盖牆也智者可證明矣)。

竄過(倉欒反假借平聲用本音去聲今不取遙投火炬也)。

第八卷

洒浴(先禮反周易云洒濯也說文滌也從水西聲經作洗浴亦通也)。

潑之(潘末反考聲云以水散地也韻詮從犮從水作沷集訓云棄水也經作泲亦通)。

甜水(牃鹽反會意字也)。

閃子(上識冉反人名也)。

轂輞(上公屋反說文輻之所湊也從車從殼聲殼音礭下音䋄字書云輞即[車*豦]也[車*豦]音巨魚反鄭玄注周禮云[車*豦]周圍二丈七尺車輞也古今正字從車罔聲)。

錦鞔(下滿盤反廣雅云鞔補也韻詮云覆也考聲云益也說文從革免聲也)。

第九卷

乾藍澱(下田練反郭注尒雅云澱滓也古今正字從水殿聲經從水定作淀非也)。

瓦盋(下半末反俗作鉢說文盋盂也從皿犮聲犮音盤末反也)。

第十卷

摒儅(上并娉反去聲字也廣雅云摒除也古今正字從手屏聲亦作拼下當浪反字鏡云儅者不中儅也今摒除之文字典說從人當聲經從手作擋非也)。

撩理(上了彫反顧野王云撩謂整理也說文云撩亦理也從手燎聲燎音即也)。

瓦礫(下零的反楚辭云瓦礫進而寶玉捐棄也說文云礫小石也從石樂聲也)。

盛金盋(上石盈反鄭注周禮云六穀在器曰盛說文云盛黍稷在器也從皿成聲經從宀作宬宬屋所容也非此用下補末反前已具訓釋)。

第十一卷

執矟(上正執字下雙捉反前第一卷已具釋訖經從金作鎙非也)。

卛油(上厥瑗反廣雅云[光-儿+((戀-〦)-心+十)]杼也說文云[光-儿+((戀-〦)-心+十)]杼漏也從斗䜌聲䜌音戀也)。

第十二卷

礓石(居良反埤蒼云礓礫石也考聲云礓石也色白似薑因以名之土所化堅如石也文字典說從石畺聲也)。

寬窄(下爭索反埤蒼云窄迫陿也韻英云隘窄也古今正字從穴乍聲或作迮)。

䴺[麩-夫+生](上音浮下偷口反俗字也諸字書本無此字顏之推證俗音從食作餢[飢-几+生]字鏡與考聲祝氏切韻等並從麥作䴺[麩-夫+主]音與上同顧公云今內國餢[飢-几+生]以油酥煑之案此油餅本是胡食中國效之微有改變所以近代方有此名諸儒隨意制字元無正體未知孰是胡食者即[飢-几+卑]饠燒餅胡餅搭納等是)。

䞋施(上楚刃反考聲云䞋即施也古今正字從貝親聲也)。

瘦中(上搜皺反說文云瘦羸也從疒叜聲羸音力垂反叜正叟字)。

那吒俱鉢囉求成就經那吒太子求成就陀羅尼經

上二卷文易並無字可音訓。

隨求即得大自在陀羅尼神呪經

寶思惟譯除真言外無字可音訓。

隨求大陀羅尼經(金剛智譯)

慧琳

癲癎(上典年反文字集略云賊風入五藏即癲病也廣雅云狂病也說文風病也從疒顛聲下音閑說文亦風病也)。

[厂@((甘/肉)*犬)]蠱(上伊琰反蒼頡篇云厭者伏令人心也考聲著也說文合也從厂猒聲也或作[示*厭]從衣衣音祇也)。

普遍光明鬘大隨求經上卷

慧琳

持棓(下龐降反正體字俗從奉作棒也)。

隖波索迦(烏古反梵語也唐云近事男古譯云優婆塞)。

蚊䖟(上音文下麥耕反考聲云蟲名也)。

繒綵(疾蠅反考聲云帛之總名也)。

下卷

扇姹半姹迦(上勅家反下勅格反梵語唐云黃門也)。

驍勇(上㬵堯反)。

跳驀(上調遼反考聲云上也躍也下音麥說文云上馬也從馬莫聲)。

[(土/儿/夕)*力]逼(音陵正體字也俗多從卩從水非陵逼字也)。

囓嚼(研結反下牆略反)。

毘鈕(尼肘反梵語也)。

七俱知佛大心準提陀羅尼經(地婆訶羅譯)

慧琳

搓以綫(上蒼何反廣蒼云以手搓絲為綫韻詮搓捼繩也古今正字從手差聲差字說文篆書從垂從左隸書取便宜改從[前-刖+十]作差變體字也[前-刖+十]音荏下仙薦反鄭注周禮云綫縷也說文從糸戔聲經文作線或作綖並俗字也非正體也)。

佛說七俱知佛母準泥大明陀羅尼經

慧琳

癕癤(上音邕司馬注莊子不通為㿈說文㿈腫也形聲字也下音節古今正字正體從截作癤久廢不行今時用作癤文字典說云小㿈謂之癤從疒節聲)。

砂潬(歎丹反尒雅潬水中砂出也郭璞曰今江南呼水中沙堆為潬又音但經文從土作坦非也)。

綽袖(上昌若也下囚就反案綽袖者大袖衣也葢時語也以袖寬大行則綽風名為綽袖)。

綬帶(上音受禮記云天子玄組綬公侯朱組綬大夫緇組綬世子綦組綬士縕組綬鄭玄曰綬者所以貫佩玉相承綬者也綬繫也續漢書云古者佩玉尊卑有敘五霸迭興戰爭不息佩非戰器紱非兵旗於是解去紱佩留其糸襚以為章表紱佩既廢秦乃以釆䋎連結於襚官高者加以環玦光明章表轉相結綬故謂之綬綬亦帶也)。

白蠃為釧(魯和反從虫下川戀反臂環也)。

七俱知佛母所說準提陀羅尼經

慧琳

一擲(下呈戟反俗字通用說文正從適從手作擿廣雅擿振也說文投也並形聲字)。

漂泳(上匹遙反說文漂浮也下榮命反郭注尒雅云泳潛遊水底行也或為[昶-日+舟]字也從舟從永也)。

文殊師利根本一字陀羅尼經(無字可音)

曼殊室利菩薩一字呪王經

慧琳

地菌(下羣殞反山海經云孟子之山多菌尒雅馗菌也郭璞注云地蕈也似盖今江東呼為土菌莊生曰朝菌不知晦朔是也所在皆有人皆食之也)。

榠樝(上覓瓶反下鮓砂反山海經云洞庭山多樝梨又平丘有甘樝也郭注云甘樝枝榦皆赤葉黃花白果黑集訓云樝梨之屬醋而且香)。

蛇蠍(上社遮反。正體虵字也。下軒謁反。廣雅云杜伯[虫*賴]蝲蟽蜇蚳蠆蠍也。杜伯已下皆蠍之異名也。方言云自關東西秦晉之間謂之[虫*賴]蝲或謂之蠍。案蠍者四方之通語也。此蟲形如小傍蟹。尾向上卷於背尾端有毒刺傷人。鄭箋毛詩云螫蟲也。尾末健似婦人髮末曲而上卷然也其毒螫人謂之蠍蜇[虫*賴]音橽蝲反蝲音蘭葛反䖯古文毒字也。蜇音知列反。蚔音蚔蠆音勅介反。蟹音諧芥反。螫音釋)。

所蜇(知列反上文注中具釋訖也)。

種種雜呪經一卷(無字訓釋)

菩提莊嚴陀羅尼經(三藏不空)

慧琳

繼嗣(上雞詣反王逸注周易繼謂不絕也賈注國語云繼餘也尒雅紹也說文續也從糸㡭聲㡭音同上經文從[└@米]作継俗字也無來處草書誤也說文㡭及字書古文㡭字也繼音絕也斷字等從絕並會意字也下詞字反孔注尚書云嗣繼也鄭箋詩云嗣續也詩傳又云嗣習也說文諸侯嗣國也從口從冊司聲也古文從子作孠冊音策也)。

芬馥(上芳文反鄭箋毛詩云芬芬香氣貌也方言和也說文草初生其香分布從草形聲字也或從[艸-屮]作芬下馮目反韓詩云馥芬孝祀也古今正字從香复聲也复音同上也)。

瞻蔔(上章鹽反下朋墨反西國花名此國無也)。

籌量(上宙流反鄭注儀禮云籌筭也淮南子云籌策也說文從竹壽聲也下量字從童也)。

樘中(上宅耕反字鏡及考聲云樘柱浮圖相輪中心柱也亦形聲字也或作橖也)。

百千印陀羅尼經(無字可音訓)

無量壽如來修觀行供養儀軌經

慧琳

庳腳(上皮美反鄭注周禮云庳短也顧野王云庳卑也說文從广卑聲广音儼下姜虐反即牀腳也說文從肉卻聲也俗用從去作脚訛謬也卻音羌虐反本篆文從卩從谷谷音強略反從重八從口今隸書故從去正字太古不行也今為訓釋其文故說其本末也任隨意用)。

蠃盃(上魯禾反似蝸牛而大經文作螺俗字也)。

繳右指(上澆了反考聲纏也或從巾作[檄-木+巾]也)。

阿閦如來念誦經

慧琳

獨股杵(次古音獨股者無枝柜金剛杵經文從金作鈷是鈷䥈釜屬非此用)。

纔結(上在來反集訓云纔暫也從糸從[奐-大+比][奐-大+比]音丑略反從兔兔音土固反)。

寶篋陀羅尼經

慧琳

[爻/肉]膳(上効交反賈注國語云[爻/肉]爼也鄭箋毛詩云葅醯也几非穀而食曰[爻/肉]說文[爻/肉]啖也從肉爻聲也經文作殽饍並非也)。

土堆(下對雷反王逸注楚詞云堆高皃也說文正體作[阜-十]云小阜也象形字也今俗用從追作塠非也古文作雁時所不用也)。

泫然(上玄羂反韻詮云泣皃也又露光也說文從水玄聲下然字從肉從犬從灬灬音必遙反語詞也)。

鸜鵒(上具俱反下音欲淮南子鸜鵒一名寒皐形聲字也)。

六字神呪經(無字可音訓)

文殊師利菩薩六字經

慧琳

合腕(下剜渙反經從月作腕俗字也說文正體從手從[月*叉*、][月*叉*、]音苑從目從叉音爪)。

白㲲(恬叶反西國草花布也經作褺非也用別也)。

纑縷(上音盧下力主反郭注方言云纑即布縷也蒼頡篇未練緝績曰纑徐廣曰紵屬也說文縷綫也並形聲字也)。

濤秔米(上唐勞反集訓云濤汰也次音革行反聲類云秔即不黏稻也說文從禾[午-〡+几]聲經文從更作粳俗字亦共用也)。

孔雀王神呪經上卷

玄應

婪婢(力含反)　黳離(烏奚反)　馝擔(蒲蔑反)　哿梨(古我反)　贉婆(徒感反)　多鱣(知連反)　蝤䗋(才仇反莫侯反)　躓利(知利反)　賈婢(徒南反)　叟婢(蘇走反)　密渧(都麗反)　鷃哲(烏諫反)　縕摩(於雲反)　母芟(所咸反)　剡埤(以冉反)　毘蒭(側俱反)　䊉婆(蘇感反)　颺哿(以章反)　苾頭(步結反)　䉞(胡敢反)　䤈鏃(祖木反)　傖(土行反中州人也)　[蘋-步+(止/豕)]恃(音類)　刎闍(無粉反)　謌羅(古何反)　曝(蒲木反)　[〦/(目*目)/大]翅(居虞反許力二反)。

下卷

血膋(又作瞭同力彫反字書膋脂膏也謂膓間脂也今中國言脂江南言膋)。

腓髀(扶非反字林脛腨也說文腓腨膓也下蒲米反股外也)。

噏人(又作歙吸二形同[月*義]汲反廣雅吸飲也引也氣息入也)。

癲癎(又作瘨同都賢反廣雅瘨狂風病也下核間反聲類小兒瘨也)。

頜車(公荅反方言頜頷也亦云輔車謂[亞*頁]領也)。

腹髂(又作䯊髂二形同口亞反埤蒼腰骨也江南呼髀上骨接腰者曰䯊)。

那姥(莫[女*鳥]反)。

澘多(所班反)。

波跘(平患反)。

[糸*(十/日/小)]龍(巨迎反)。

白鷺(力故反)。

天[口*芋](亡尒反)。

瑿羅(烏奚反)。

浡地(蒲沒反)。

蘊摩(於粉反)。

疽癩(且餘反說文久㿈也下力葢反字亦作癘惡疾也)。

癭瘤(於井反字林頸瘤也下力洲反說文瘤腫也謂腫結不潰散者曰瘤聲類云瘜肉也)。

羅湜(是力反)。

蛷螋(渠鳩求俱二反下所俱反)。

生藤(徒登反)。

䔽沙(乙例一害二反)。

博聳(私勇反)。

孔雀王呪經

玄應

掘土(渠勿反說文掘搰也廣雅掘穿也經文作挂誤也)。

蘘麌梨童女經

慧琳

穰麌梨(上音攘次愚矩反下力知反穰麌梨梵語化身菩薩名也能除一切毒以大悲故演說此經也)。

訥泚(妻禮反)。

訥磋(蒼箇反)。

姶播(庵蛤反)。

來齧(研結反說文云齧噬也從齒㓞聲㓞音慳八反經文從口作嚙俗字也)。

蘭香梢(所交反字書云蒭草末也玉篇顧氏云木末也今經言蘭香梢者取其梢頭花分為喻也古譯云阿梨樹枝是此句梵漢訛略不分明也彼國元無阿梨樹)。

蒵(形計反)。

攃(倉[葷-車+(友-又+目)]反從手蔡)。

曬(霜芥反)。

[齒*來](擿皆反)。

能解(皆買反)。

蠱(音古)。

著(長略反)。

穰麌梨念誦法

仡(銀吃反)。

掬(宮六反)。

三戟(京逆反兵器也有枝矛也從倝從戈今時用通作戟誤略也)。

耳璫(得即反耳飾珠瓔也從玉當聲)。

環釧(上音還字下川戀反)。

被螫(訶各反又舒亦反說文蟲行毒也)。

尾鑠(霜覺反為是梵語不取本音取近梵聲故作此音也)。

撲(普卜反以享梵音故不解字)。

大金色孔雀王呪經(八紙本)

頦痛(亥哀反頤也經從口作咳非也)。

髀痛(瓶米反說文股外也或作䯗亦作䏶俗字也)。

皺眉(莊瘦反嚬眉也)。

攢呵尼(上音讚真言句也經文作[拱-八+貝]不成字)。

金色孔雀王經(五紙本)

兜娑(上音登樓反。真言句也。經文從自從[日*儿]作[自*日*儿]或作兜並非不成字。此經入第三紙有神仙名號書寫人錯書仙字為佛字。約有三十六七字經本草書仙字不分明。書人不識將為是佛字。從此又改為佛字甚乖經意。後寫藏經者必須改正為大仙是也。大佛非也。又有真言中所書諸字悉皆紕謬。其徒寔繁不可備舉。又是古譯用字乖僻不可音訓也。又有一本孔雀王呪經約九紙。題云姚秦羅什譯。從頭有三紙半是偽經。無識愚人添加此文即文中云七里結界金剛宅收汝百鬼項著枷。又云仙人鬼大幻持呪王等是偽也。從此南無佛南無法已下約五六紙是真經。智者尋攬自鑒取真偽甚宜除去前偽文也)。

一切經音義卷第三十七

一切經音義卷第四十

翻經沙門慧琳撰

觀世音菩薩祕密藏神呪除破一切惡業陀羅尼經

觀世音如意輪陀羅尼經一卷

觀自在菩薩如意心陀羅尼呪經

觀自在菩薩心陀羅尼念誦儀軌經

觀自在如意輪念誦儀軌經

觀自在菩薩隨心呪經(一名多利心不空三藏譯)

十一面觀世音經　玄應

十一面神呪心經

十一面觀自在菩薩心密語儀軌經三卷

請觀音消毒害經

千眼千臂觀世音神祕呪印經三卷

千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經

千手千眼觀世音菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼經　玄應音

金剛頂瑜伽祕密三摩地念誦法(諸尊觀想一一差別)

觀自在多羅菩薩念誦法(一名樞要法)

阿唎多羅陀羅尼阿嚕力經

觀自在求聞持不忘法聖迦抳金剛童子求成就經

金剛童子念誦儀軌經

聖威德金剛童子陀羅尼經

文殊師利閻曼德迦大明王成就經

曼殊室利菩薩閻曼德迦忿怒真言儀軌經

大威怒烏蒭澁摩成就儀軌經

大威力烏蒭澁摩經三卷(闕)

大力金剛成就經

大力金剛求成就經

大力金剛成就諸願經

金剛手光明灌頂經中無動尊念誦法

底哩三昧耶經不動使者念誦經

聖不動尊使者成就經

佛說毘沙天王成就經

毘沙門天王經

甘露軍荼利供養念誦成就儀軌經

慈氏菩薩陀羅尼求上生經

大方廣曼殊室利觀自在菩薩授記品

觀世音菩薩授記經

觀自在菩薩說普賢陀羅尼經

師子莊嚴王菩薩請問經

八大菩薩曼荼羅經

一切如來白毫水生觀自在菩薩真言經(亦名電光熾盛可畏形羅剎斯經)

摩利支天女經

大吉祥天女十二契一百八名無垢大乘經

摩利支天經

大吉祥天女十二名號經

救面燃餓鬼陀羅尼神呪經

焰口餓鬼經

阿吒婆拘鬼神大將上佛陀羅尼經

稱讚如來功德神呪經

十二佛名神呪除障滅罪經

挍量數珠功德經

數珠功德經

挍量數珠功德經

右五十二經五十五卷(同此卷音)。

觀世音菩薩祕密藏神呪除破一切惡業陀羅尼經

慧琳音

仆面(上朋北反說文云仆頓也從人卜聲)。

痰癊(上音談文字集略云胷中液也下於禁反)。

㽿痒(上果和反蒼頡篇云㽿瘡也禿也古今正字從疒瓜聲經文作瘑俗字也下羊蔣反尒雅云痒病也考聲瘡也痛之微也說文作蛘瘍也從由羊聲也)。

䵹鼄(上音知下音誅考聲䵹鼄罔蠱名也說文䵹鼄蝥也從黽[智*千]省聲鼄從黽朱聲亦作[口*知][火*朱]經作知蟵非也[智*千]音智)。

如意輪陀羅尼經

慧琳撰

雞喇斯(中闌葛反)。

躃地(上陴亦反韻略躃倒也說文作[辟/止]云人不能行也從止辟聲也)。

拯濟(上取䒱字上聲杜注左傳云拯助也方言云拯拔出溺為拯說文云正作抍云上舉也從手[廾-┬+下]聲經文作䒱音軄仍反非也今不取)。

嬪妃(上牝民反下芳微反毛詩傳云嬪婦也鄭注禮記云婦人有法度之稱也妃御女也亦世婦也古今正字並從女賔已皆聲也)。

[打-丁+(姊-女)]字(上潘鉢反梵語真言字也或作[仁-二+發]也)。

笄漱(搜宥反說文云漱盪口也從水欶聲)。

瀸灑(上音節下砂假反)。

關[門@龠](羊灼反鄭注禮記云鑰鍵也說文從門龠聲經作鑰俗字龠音同上)。

各訃(孚付反鄭注禮記云訃至也就也古今正字從言卜聲亦作䟔赴)。

相柱(誅縷反)。

攢捻(上徂丸反古今正字云攢叢也言叢聚五指而捻珠也從木贊聲經從手作攢音讚非也下寧牒反也)。

攪令(上交巧也)。

蝕時(上承軄反)。

[角*厥]地(上權月反)。

填築(上音田俗用字正作窴下音竹)。

平[田*支](田鍊反)。

鄔波(上烏古反經作隖俗字)。

素靺(武發反)。

擣簁(上刀老反經作㨶俗字也下師滓反)。

瞼上(上居儼反文字集略云瞼目外皮也從目)。

瑕瞖(上夏牙反下繄計反)。

棖害(上宅更反下良仗反)。

白暈(云郡反史記云日月旁氣也古今正字從日軍聲也)。

眵淚(上齒之反考聲云目中眵也說文云眵瞢[(土*白*土)/几]也從目多聲)。

赤膜(茫博反經從目作瞙非經義也)。

搵藥(上溫困反說文沒也從手[咼-(炯-火)+皿]聲經從木作榲非也)。

輕泄(仙列反廣雅云泄漏也案勿輕泄人者合作媟字媟嫚也言勿所以獲悉而輕嫚於人)。

効驗(上㕛教反考聲功績也經文作效效教也非經義也)。

觀自在菩薩如意心陀羅尼呪經

癕癭(上擁恭反下纓頸反說文頸瘤也從疒嬰聲瘤音留)。

疽癬(上七余反說文云疽久㿈也從疒且聲下仙淺反)。

煩疼(徒冬反)。

腹脹(張亮反)。

觀自在菩薩心陀羅尼念誦儀軌經(大日)

五股杵(中音古)。

跳蹢(上音條蒼頡篇云跳踊也說文躍也從兄兆聲也下池戟反顧野王蹢舉足也說文從足啇聲亦作躑經從手作擲俗用字非也)。

噉嚼(上談覽反下牆藥反也)。

觀自在如意輪菩薩念誦儀軌經(不空譯)

繳右(上澆了反考聲云繳纏也韻詮從巾作憿義同)。

車輅(音路)。

蟠於(伴般反鄭注禮記云蟠委也顧野王云䊸迴轉也廣雅曲也古今正字從虫番聲也)。

觀自在菩薩隨心呪經(一名多利心不空三藏譯)

三稜草(中勒登反)。

搵蘇(上溫困反)。

一捇(丑革反考聲云林開也亦作[坑-几+(朔-月)]經作坼俗字也)。

持棓(龐講反俗作棒經從手作捧非也)。

豌豆(上捥丸反廣雅云留豆也古今正字從豆宛聲)。

骨撾子(中陟瓜反)。

金鋌(庭郢反說文云銅䥫朴也從金廷聲)。

角勝(上江岳反考聲角競也試也經從手作捔非也下[外-〡+十]證反)。

十一面觀世音經

玄應撰

換衣(胡灌反說文換易也謂更易也經文作逭尒雅逭逃也亦行也逭非字體)。

[竺-二+屯]蘇(徒損反冝作搵烏悶反字林搵沒也[竺-二+屯]猶俗語耳經文亦作塗也)。

八顆(口火反顆數也亦單作果經文作堁於臥反塵也一曰地名堁非此義也)。

十一面神呪心經

慧琳撰

皰瘡(上蒲教反說文云面生氣也經從疒作疱俗字也)。

瘍癬(上音養說文頭瘡也從疒易聲下仙淺反說文云癬乾瘍也從疒鮮聲也)。

憨風(上呼藍反考聲云癡也古今正字從心敢聲經本作憨非也)。

軍持(澡瓶也)。

芸[薹-吉+(其-(六-(〦-一)))](上音云下代來反)。

十一面觀自在菩薩心密語儀軌經(上卷)

慧琳撰

瞻蔔(上諸廉反下蒲北反梵語花也彼國有此國無)。

沮壞(上慈與反下壞恠反)。

能溺(寧的反考聲沈也說文正作沐云沒水也從水從人也)。

厭禱(上烏琰反下刀老反求福)。

瘰癧(上力捶反下零的反文字集略云瘰肉不平也歷筋結及考聲云皮肉結也古今正字竝從疒累歷皆聲也)。

賏珞(上益盈反下音洛考聲云婦人頸飾也說文從二貝經文作瓔絡俗通用)。

緋縷(上匪微反字書云絣絳色也下力矩反顧野王云縷綫也說文並從糸篇婁皆聲)。

右搓(倉何反古今正字云搓手捫摸也從手差聲經作縒誤也)。

十一面觀自在菩薩心密言經卷中

翹大指(上祇遙反廣雅云翹舉也古今正字從羽堯聲也)。

拭脣(上舒翼反下順倫反說文脣耑也從月辰聲)。

心䐡(情奚反)。

少彎(綰還反考聲云水曲也古今正字從水彎聲經本作彎引弓也非經意也)。

鷹翄(尸豉反說文翼也從羽支聲或作翅義同)。

嚼齒(上牆藥反俗字也正作[嚼-寸+ㄆ][嚼-寸+ㄆ]齒也)。

十一面觀自在菩薩心密言儀軌建立道場經下卷

毘紐(梵言依言女九反)。

車輅(音路)。

煥爛(闌且反光明皃亦盛也)。

舐掠(上時止反下音略經從虫作蚔非也)。

數應(上所角反下憶陵反)。

踴躍(上容隴反下羊略反杜注左傳云踊跳躍也古今正字竝從足甬皆聲經文作踊通用也)。

請觀音經

玄應

舌噤(渠飲反謂不能言也)。

哆姪(都餓反經文作跢)。

蟾婆(之塩反)。

[番*去]荼(補盤反)。

攝鼙(蒲迷反)。

佉珂(竹耕反)。

磨靼(之列反)。

夜鑠(尸藥反)。

俱[惃-日+(向-口+人)](補迷反)。

千眼千臂觀世音神祕呪印經卷上(慧琳撰)

析毫(上星歷反孔注尚書云析分也說文云從木斤聲經作析誤也)。

檮昧(上道刀反孟子檮無知之皃也說文從木壽聲下梅貝反廣雅云昧闇也左傳云不別五色之章日昧說文云從日未聲也)。

齎稾(上濟奚反說文齎持物也從貝齊省聲也或作賷也下高道反史記云使屈原為憲令屬草槀未定顧野王槀猶草也說文從禾高聲或作蒿也)。

若耶(上而者反)。

鉢喇(郎葛反)。

羯囉赧(下儜簡反)。

妲囉(單遏反)。

咭帝(上經以反)。

[瑮-木+土]醯(上伊計反)。

相柱(誅縷反經作跓俗字)。

腳跟(上正腳字下音根)。

千眼千臂卷下

馺皤訶(上蘇合反中音婆梵語也質朴不妙)。

和稗(排賣反杜注左傳云稗草似穀也考聲稗稻不成也從禾)。

湫水(酒由反案湫者即有龍池水也或在深谷摧山壅水以為龍池或在平原川澤但有龍池水即號為湫可就祈禱說文隘下也從水秋聲也)。

婆鑠(商斫反)。

[合*牛]泮(上梵字無反如牛吼聲或作吽同下潘末反)。

千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經

慧琳

妬憋(上都故反下裨列反方言云憋惡也郭璞注云付急性者也古今正字從心敝聲)。

瑟䋾(知價反)。

戰掉(迢曜反)。

譏懱(上居依反包咸注論語云譏徼也下眠結反毛詩傳云懱輕也說文輕易也從忄蔑聲忄音心)。

溲和(上搜有反)。

眩惑(上玄遍反蒼頡篇云眩觀之不明也說文目無常主也從目玄聲)。

擘開(上祊麥反字書云擘手析物破也說文從手辟聲也)。

囉惹(辝何反梵語王名也)。

罽賓(上居例反)。

即讜(當浪反考聲云譡衷謂言中於理也亦能作讜也)。

磔開(上竹格反廣雅云磔張也古今正字從石桀聲)。

煼之(上楚巧反方言云煼火乾也說文作鬻云[烈-列+(千/止)]也從[(((巨-匚)@一)*((巨-匚)@一))/鬲]芻聲亦作炒又作㷅炒也鬲音鬲)。

疫癘(上音伇下音力制反鄭注周禮云癘者疫氣不和之疾也說文疾惡也並從疒殳萬皆聲)。

千手千眼觀世音菩薩無礙大悲心陀羅尼經

慧琳撰

補陀落山(梵語也)。

聽許(上體經反鄭注禮記云聽猶侍也說文聆也從德從耳壬聲德音德古文德字也王音汀郢反也)。

踊躍(上容腫反下音藥)。

摧折(上徂隈反考聲云斷也損也敗也並從手)。

蚖蠍(上五官反下軒謁反集訓螫人虫也古今正字從虫歇聲經本作蝎音曷非也)。

焚漂(上浮聞反顧野王云焚燒也說文燒田也從火在林林亦聲下匹遙反說文云漂流也從水票聲票音同上)。

烏蒭(初于反梵語也)。

鴦俱尸(上於薑反梵語也)。

賞迦羅(梵語也)。

摩醯(下聲奚反梵語也)。

婆馺婆(馺音蘇合反梵語也)。

鳩蘭(梵語也)。

逢值(持致反顧野王云當值之值也古今正字從人直聲)。

黿鼈(上音元下編滅反說文二字竝從黽元敝皆聲也經作鱉通用俗字也)。

杻械枷鎖(上音丑次音諧戒反枷音加下蘇果反)。

癰瘡(上音邕司馬彪云浮熱為漂不通為㿈說文腫也從疒雝聲經從維作㿈誤也)。

膿血(上乃公反古今正字云癰疽潰血也從肉農聲)。

三唾(吐臥反說文云口液也從口垂聲)。

色綫(仙箭反亦作線經作綖非也)。

作索(桑洛反顧野王云糺繩為索楚辭云紐絲以為索也從[孛-子]糸聲[孛-子]音肥味反紐音尼隣反)。

繫項(上雞詣反下學講反)。

未階(音皆)。

漏沸(上容腫反下非味反說文云涌水騰上也從水甬聲甬音同上)。

長生樂(音洛)。

畫地(上橫虢反)。

擲著(上呈戟反說文云擲投也從手鄭聲下張略反)。

拔其(上辨八反說文云拔擢也引面出之也從手犮聲)。

撚索(上年典反)。

傍棑(上蒲棠反下稗埋反考聲云排盾也經作榜椑非也)。

鉞斧(上袁月反正作戉)。

寶篋(謙頰反)。

寶蠃(盧戈反經本作螺俗字也)。

髑髏(上音獨下音樓)。

寶鐸(唐落反周禮鐸大鈴振之以道皷也說文從金[罩-卓+(((嘹-口)-小)-日+丰)]聲也)。

縈身(上塋營反考聲云纏也說文收韏也從糸縈省聲)。

柯葉(上各何反說文云樹枝也從木可聲)。

屍疰(上音尸下音注)。

蛔蟲(上音回)。

齩心(上牙絞反亦從口作咬)。

綟索(上憐結反)。

金剛頂瑜伽祕密三摩地念誦法(諸尊觀想一一差別)

慧琳

塗拭(舒力反鄭注儀禮云拭清也郭璞云拭所以為清潔也古今正字從手式聲亦作飾)。

遏伽(上安葛反亦作閼盛水器也)。

紇哩(上痕入聲下音里二合彈舌呼之)。

頂戴(當載反賈逵注國語云戴奉也字書在首曰戴劉歆云人所瞻戴也說文從異[栽-木]聲籀文作戴[栽-木]音宰來反)。

無礙(亦作閡同五代反經作㝵俗字者也)。

瑕玷(上下加反鄭玄云玉之病也玉小赤也從玉叚聲下丁簟反字統云玷缺也從玉占聲)。

兩肩(吉煙反說文肩膊也從肉象形也經從戶作肩俗字也)。

兩䯗(鼙米反考聲云股也說文作髀從骨卑聲經本作陛非也)。

觀自在多羅菩薩念誦法(一名樞要法)

慧琳撰

樞要(上昌朱反下一叫反)。

刪定(上產姦反)。

紐成(上尼久反)。

修緝(侵立反鄭箋詩云緝續也尒雅云光也古今正字云續也從糸咠聲咠音同上)。

貪恚(一季反蒼頡篇云恚怒也說文恨也從心圭聲)。

勇猛(上容隴反顧野王云勇雄敢果決也太玄經云決而斷之也謚法知死不避曰勇說文气也從力甬聲古文作恿或從戈作[戈/甬]也气音氣甬音同上)。

掘深(上羣勿反)。

至[(暴-(日/共)+夾)*(ㄗ@、)](辛一反正膝字也說文云膝脛頭節也從卪桼聲或從肉作膝)。

穅秕(上音康下卑尾反)。

蹲踞(上音存下居御反)。

匊物(上鳩六反毛詩傳云滿手曰匊鄭注禮記云匊手中也詩云在手曰匊從勹音包從米亦從手作掬)。

其鰓(塞來反考聲魚頰中肉也說文作䚡云角中骨也從角思聲法本作腮檢字書並無恐誤也)。

撣指(上唐舟反經文從弓作彈非也)。

擐甲(上音患)。

跳躑(上徒聊反蒼頡篇云踊也廣雅跳上也說文蹶也從足兆聲經文從卓作踔非也下呈戟反顧野王云躑躅驟舉足而不進也說文作蹢義同從足啇聲)。

湮沒(上湮見反考聲云沒入水中也經作咽吞也非湮沒義今不取也)。

跣足(上先典反說文云以足親地也從足先聲)。

一吽(呼垢反亦作[牛*句]或作吼也)。

赩爓(上興憶反毛詩傳云赩赤皃也古今正字從赤色聲下閻漸反經本作焰俗字者也)。

摩竭魚(䖍[卄/(阿-可+辛)/女]反大魚名也從立經文從木作楬非也)。

寶瑣(蘇果反廣雅云瑣連也字書連環也說文從玉[巢-果+貝]聲亦作璅非也[巢-果+貝]音同上)。

環珮(上音還尒雅云肉好若一謂之環鄭注周禮云環旋也鄭玄曰環圍也何休注云公羊傳繞也說文從玉睘聲也經文從畏作䋿非也睘音瓊也)。

澄渟(上直陵反下定經反埤蒼渟水止也字書云水滯也古今正字並從水登亭皆聲)。

砧字(上陟金反以梵音呼之義與瑜伽法同今經本作陟金非也)。

臍上(上齊西反)。

咄嚕唵(上都沒反中音魯二合梵音呼之經文作[冰-水+冬]弄二合失於義也)。

鈍根(上都困反)。

燄摩(上閻贍反)。

綟腕(上憐涅反下剜換反)。

阿唎多羅陀羅尼阿魯力品

慧琳撰

三棱(勒登反說文棱枛也從木夌聲亦作楞經本作稜誤也夌音陵枛音古胡反)。

僕[棣-木+(上/天)](上蓬木反下黎計反字書云僕伇也說文附著也從隶[止/示]聲篆文作[(止/示)*余]隶音第經文作[(上/示)*余]俗字也)。

謬忘(上眉宥反顧野王云謬猶僻也方言詐也鄭注云誤也說文狂者之忘言也從言翏聲也)。

三甜(牒兼反廣雅甜甘也說文美也從甘從舌舌知甘者也)。

角勝(上江岳反呂氏春秋云角猶試也顧野王云角力也猶竸爭勝負也說文獸角象形經文中作桷非也下昇證反)。

割截(上音葛下前節反毛詩傳云截治也鄭箋云截整齊也說文截斷也從戈雀聲經文從[栽-木]作截誤也)。

衣纈衣(衣依記反次賢結反考聲云繫也謂繫繒而染為文下衣如字)。

鍮石末(上湯侯反埤蒼云鍮石似金也從金)。

捏素(上年結反考聲云按也捻也古今正字從手圼聲圼音同上或從土作㘿)。

豌豆(上烏官反廣雅云豌豆䝀豆也古今正字從豆宛聲也䝀音留)。

骨撾(陟瓜反)。

那誐(魚何反)。

觀自在求聞持不忘法(無字音訓)

聖迦抳金剛童子求成就經

慧琳撰

縛撲(上房玃反下龐駮反字統云手搏也考聲云投於地也古今正字從手菐聲)。

關鍵(乾蹇反鄭眾注周禮云鍵官籥也方言云自關而東陳楚之間謂籥為鍵說文鉉也從金建聲亦作揵經文從門作闥古文字)。

裸露(上華寡反說文作羸云祖也聲類作倮或作躶本經作裸諸字書竝舊音力果反)。

爍底(上商灼反或作鑠梵語短矛也)。

恐悚(上驅拱反說文恐懼也從心巩聲也亦作恐下粟勇反杜注左傳云悚懼也說文作此愯亦懼也從心雙省聲字書亦作愯巩音拱)。

縮眉(上踈陸反韓詩傳云縮歛也字書蹙也說文亂也從糸宿聲亦作樎)。

以搭(音荅此作師子爪印以印搭於地也)。

臂髆(補各反說文云髆肩甲也從骨尃聲經本作膊非也)。

傭停(上寵龍反考聲云上下均也說文云均直也從人庸聲經本作傭非)。

坼裂(恥格反廣雅云坼分也考聲云地裂也說文從土㡿聲也㡿音尺或從手作坼)。

和[麥*酋](唱遶反埤蒼云[鬲*芻]麥也文字典說云煼乾屑麥也從麥酋聲經本從少作麨俗用字也[鬲*芻]煼並音楚狡反)。

擐身(上關患反春秋傳云擐甲執兵杜預注云擐貫也賈注國語云衣甲也說文貫之急也從手睘聲)。

如杌(吾骨反考聲云杌椊木短出皃也)。

門閫(坤穩反門限也亦作梱)。

顰蹙(上音頻正體字也經本作頻誤也下子六反也)。

撚成(上年典反)。

腰絛(討刁反考聲云織絲如繩然也說文編絲也從糸攸聲經本作縚弓衣也非經義也)。

佉吒(上羌迦反下迍加反)。

所齧(研結反經從口作囓俗字也)。

[(穀-禾)/手]乳(上鈎候反考聲云取牛羊乳也經本作搆非也)。

瓜蔓(上古花反廣雅云龍蹄虎掌羊骹兔頭桂杖狸頭等瓜屬也說文云瓜蓏也象形經作苽非也下音萬)。

霹靂(上匹亦反下音歷經本作礔礰俗字也)。

驅擯(上丘于反下賔印反)。

嬈惱(上乃了反)。

金剛童子念誦儀軌經

慧琳

為拳(倦圓反)。

如牆(匠羊反)。

蠃盃(上盧戈反下鉢梅反)。

直豎(殊乳反顧野王云竪正樅立也說文立也從臤豆聲籀文作豎俗作竪也樅音足容反臤音口千反)。

繳取(上澆了反考聲云繳纏也說文云從糸敫聲也)。

次捧(孚勇反郭璞云兩手持也古今正字從手奉聲也)。

聖威德金剛童子陀羅尼經

慧琳

钁斵(上俱籰反說文云钁大鉏也從金矍聲也下陟角反孔注尚書云斵削也說文斫屬也從斤[留-田+亞]聲籰音王钁反矍音許縛反[留-田+亞]音豆)。

掘去(上羣鬱反考聲云穿也從手亦從土作堀)。

畟方(上初色反古今正字陳設器物整齊之皃也從田從人夂聲夂音雖也)。

插作(楚泠反)。

佛窟(坤骨反)。

馺馺(蘇合反郭璞云馺馺疾皃也說文從馬及聲也)。

小榻(貪臘反考聲云小板牀也經本作㯓非也)。

啄食(上竹角反)。

綫縷(上仙箭反考聲云縷也下力矩反說文綫也並從糸從戔婁皆聲也)。

煙煗光(中奴管反溫也或作腝俗作暖此三種加被應相也)。

惡疰(音注)。

痃癖(上音弦俗字也本無正字下匹亦反)。

痔病(上持里反說文痔後病也從疒寺聲也)。

緋綫(上音非字書云緋絳也古今正字從糸非聲)。

編次(上俾綿反)。

文殊師利閻曼德迦大明王成就經

慧琳

奮迅(上方問反鄭注禮記云奮動也廣雅云振也舒也說文翬也翬猶飛也從奞音雖在田上也下荀閏反尒雅云迅疾也說文從辵卂聲卂音信)。

縵髁(上滿般反下誇化反說文云髁髀也從骨果聲髀音鼙米反經本作胯俗字也)。

矟印(上雙角反)。

作髻(音計)。

螺角(上魯戈反俗字也正作蠃亦蠡也)。

聖閻曼德威怒王立成大神驗念誦法經

纔誦(上音財顧野王云纔猶僅能也古今正字從糸[毚-、]聲)。

鑄一(上朱樹反說文云鑄銷從金壽聲也)。

矟印(上雙捉反經文作鎙非也)。

兩髀(鼙米反說文云股外也從骨卑聲亦作䯗經從肉作䏶俗字也)。

曼殊室利菩薩閻曼德迦忿怒真言儀軌經

慧琳

燒爍(舒灼反)。

月黶(伊琰反說文云中黑也從黑[病-丙+猒]聲也)。

嗤誚(上齒之反下樵曜反孔注尚書云誚讓也蒼頡篇訶也說文嬈也從言肖聲或作譙)。

盥飾(上官緩反顧野王云凡澡洗物皆曰盥說文澡手也從臼水臨皿臼音匊下詩力反)。

捫持(上音門)。

漬其㲲(上子四反顧野王云漬猶浸也說文漚也從水責聲下音牒埤蒼云㲲毛布也字書作[((褱-衣)/十)*毛]經本作緤音先節反非經義)。

暉澹(談濫反考聲云澹飾也說文從水詹聲簷音占)。

木槵(音患考聲云木槵木名也)。

骨粖(音末)。

霈注(上坏貝反考聲云雨多皃也諸字書並作沛云滂沛也下朱戍反水懸下也從水經文從兩作霔俗用字非也)。

夌懱(上力澄反顧野王云夌犯迫也垂也說文越也從夂從[山/六]古六字也經文作凌非也下眠㢼反懱輕也已釋前卷經文作蔑非也)。

踏驀(上談納反俗字也正作蹋下萌伯反)。

躶體(上華寡反亦作倮裸)。

蛆爛(上且余反)。

唼食(上子臘反)。

葧蔞藤(上蒲骨反中魯鈎反下特登反)。

蚤蝨(上遭老反下詵櫛反說文云齧人跳蟲也並從䖵叉卂皆聲也卂音信叉音爪)。

掩襲(上淹儼反下尋立反)。

大威怒烏蒭澀摩成就儀軌經

洒漱(上西禮反韓康伯注周易云洒濯也說文滌也從水西聲經文作洗音先演反非也下踈宥反考聲云漱盪也經文作嗽俗字也)。

舉頞(安葛反)。

車輅(盧故反)。

其掔(剜換反鄭注儀禮云掔手後節也或作椀經本作腕非也)。

愛灋(正法字)。

築階(上音竹)。

[鐩-(這-言)]火(上音遂亦作鐆杜注左傳云鐩取火者也淮南子云陽鐆見日則煥而為火許叔重注云墜五石之銅精圓以仰曰則得火考聲云今之火艾承之便得火也說文云從金隊聲亦作煫經文作燧俗字也)。

掐其(上口裌反埤蒼云掐抓也古今正字從手臽聲)。

魁膾(上苦迴反下壞外反)。

大力金剛經

慧琳撰

芙蓉(上音符下音容即荷花也)。

笡步(上且夜反韻英云柱斜也古今正字云逆槍也從竹且聲也)。

覰眄(上蛆慮反廣雅云覰視也顧野王云謂相候視也說文云從目虘聲或為[尸@(尸@且)]亦作狙下眠遍反說文云目偏合也一曰邪視也從目丐聲虘音才何反丐音沔)。

棓印(上龐講反今俗通作棒也)。

俹身(上鵶嫁反字書俹倚也古今正字從人亞聲)。

妙㲲(恬叶反考聲云毛布也亦草花布也經文作[線-白+云]非也)。

洒㕞(上西禮反已釋上文下踈劣反鄭注周禮云㕞清也說文拭也從又持巾在尸下也經文作刷刷刮也亦通用也)。

婆誐[一/火/ㄆ](中魚迦反下亡犯反梵語也唐云世尊或從金作[金*(离-禸+ㄆ)]也)。

紗縠(上音沙下胡屋反)。

繪山(上迴憒反鄭注語云繪畫也古今正字從糸會聲)。

安鄯那(音善梵語青色礦石眼藥也)。

直[泳-永+(雀*戈)](字書音節[泳-永+(雀*戈)]灑也考聲音牋切韻云濺也古今正字從水截聲)。

大力金剛求成就經

慧琳撰

枯瘁(慈遂反)。

門扂(恬燄反)。

木屧(思叶反說文作屟云履中薦也從履省枼聲亦作[卄/(牒-世+云)])。

麋鹿(上美悲反方言云麋老也白虎通云射侯射麋者也示遠迷惑人也麋之為言迷也說文鹿屬也從鹿米聲也)。

大力金剛成就諸願經

慧琳撰

矩方(上俱兩反世本云[仁-二+(乖/一)]作規矩也廣雅云矩方也鄭注考工記云所法者也又人長八尺而大節有三頭也腹也脛也以三通率之則矩二尺六寸三分寸之二也古今正字法也從矢巨聲亦作榘)。

紺青色(上甘憾反說文云紺深青揚赤色也從糸甘聲也)。

之蘂(而捶反考聲云花心也古今正字作惢云花鬢點之從廾惢聲惢音才髓反)。

苦楝(音練木名也)。

兩廂(想羊反)。

皺眉(上鄒瘦反經云作皺俗字)。

犖礭(上力角下腔角)。

以炒(初絞反亦作[鬲*芻]炒)。

撚成(上年典反)。

善誘(音酉)。

金剛手光明灌頂經中無動尊念誦法

慧琳

[卄/(阿-可+辛)/女]嚕拏(上魚列反中音魯下尼加反梵語也)。

俱湊(倉奏反)。

吞噉(上吐恩反下談覽反)。

旋嵐(覽甘反大猛風也)。

灰燼(徐胤反俗字正作燼也)。

昧鞘(宵曜反刀劍室也亦作韒削)。

現眇(彌小反說文云一目小也從目少少亦聲)。

窨惡(上邑吟反說文云地室者也從穴音聲說文音去聲)。

瘢痕(上伴般反說文云瘢痍也下恨恩反說文云痕瘢也二字並從疒般艮皆聲經文作盤誤也痍音以之反)。

燒焯(章弱反廣雅云焯熱也說文明也從火卓聲)。

妸字(上烏可反)。

底哩三昧耶經不動使者念誦法

憾[牟*含](上含紺反下謀感反梵語也)。

縛撲(龐邈反經作[打-丁+雹]音普麥反非經義也)。

牸牛(音字)。

辮髮(上便沔反說文云交也從糸辡聲辡音卞)。

聖不動尊使者成就經

慧琳

作箄(閉迷反)。

拌之(上盤滿反上聲字也亦通去聲考聲云拌攪也韻詮拌攤相和皃也字統從手半聲經作泮非也)。

邂逅(上諧懈反下侯搆反韓詩傳云邂逅不固之皃也考聲云猶參差也古今正字並從走解后皆聲也)。

麾惡(上毀為反顧野王云以旌旗指眾也淮南子云軍之待麾妄指則亂也杜注左傳麾之招也古今正字從麻從毛)。

佛說毘沙門天王成就經

慧琳

于闐(田練反胡語國名也亦山名也)。

衣甲(上衣記反下古狎反鄭注周禮云甲今之鎧也說文云甲東方之孟陽氣萌動也從木載孚甲之象也太一經云頭冝為甲甲象人頭也經文作鉀非也)。

大蠃(下盧戈反已具釋首緣經作縲非也)。

鋌杖(庭鼎反說文云銅鐵璞也從金廷聲)。

賓鐵(上必頻反經作鑌非也下天結反經作鐵俗字也)。

疥癬(上音界下先剪反說文云癬乾瘍也並從疒介解皆聲經文作㾌非也瘍音羊)。

燒爇(而拙反杜注左傳云爇燒也蒼頡篇云然也說文從火蓻聲蓻音藝)。

嘿然(上音墨顧野王云嘿不言古今正字從口黑聲也)。

毘沙門天王經

玄應撰

豐饒(上芳風反周易云豊大也鄭注周禮厚也毛詩傳茂也賈逵注國語云盛也說文豆之滿者也從豆象形也今俗通作豊訛也下遶招反廣雅云饒多也益也謂豊厚也聲類餘也說文飽也從食堯聲經本作澆非也)。

貯積(上猪旅反杜注左傳云貯蓄藏也說文亦積也從貝宁聲宁音除呂反)。

開尃(撫無反孔注尚書尃尃布也說文從寸甫聲經作敷通俗字)。

花鬘(音蠻或作鬘)。

金篋(謙叶反說文作篋椷也從匚夾聲從竹者或字也椷音咸匚音方)。

俱胝(音知)。

甘露軍荼利菩薩供養念誦成就儀軌經

愍念(上旻殞反何休注公羊云愍痛也廣雅念也說文從心敃聲敃音同上經本作愍亦通)。

撟誑(上嬌小反鄭注周禮云撟稱詐以有為也顧野王云假稱謂之撟說文擅也從手喬聲經本作矯直也非撟誑義也)。

淋灕(上力金反廣雅云淋漬也說文以水沃也或曰淋淋山下水也從水林聲下里脂反埤蒼云水滲入地也古今正字從水離聲)。

四跳(徒彫反廣雅云跳上也說文從足兆聲也)。

鈿飾(上田練反考聲云以珍寶裝飾也文字集略云金花也從金田聲下昇力反前已重重具釋訖)。

嬉戲(上喜其反下希記反)。

慈氏菩薩陀羅尼求上生經(無字可音)

大方廣曼殊室利經觀自在菩薩授記品經

蔑戾車(上眠結反中蓮結反下尺奢反梵語臘師名也)。

拼其(上伯萌反)。

月黶(伊琰反忿怒金剛名也)。

捼掌(上奴禾反)。

紗縠(上音沙下紅屋反已具釋前卷)。

欄檻(上郎安反下銜黯反)。

陛楯(上毗米反下時允反)。

纖利(上息簷反孔注尚書云纖細也說文從糸韱聲案經爪甲纖利合從金作銛)。

右髆(補莫反說文云膊肩甲也從骨專聲經文從月作膊非也音普莫反)。

觀世音菩薩授記經

慧琳撰

斒斕(上八蠻反韻英云斒斕文駮也說文從辡作辨駮文也古今正字云文瞵也或作[并*交]文皃也從文扁聲下力閑反義釋同上古今正字或從㷠作[(炎/舛)*ㄆ][(炎/舛)*ㄆ]音力辰反扁音邊沔反㷠音力燼反燼音夕胤反)。

煒燁(上韋鬼反毛詩傳云煒色赤色皃也說文煒盛赤也從火韋聲下炎業反說文燁亦盛也從火[日/(俎-且+(俎-且))/(百-日+ㄎ)]聲詩云燁燁電也經從華作曄隸書字也[日/(俎-且+(俎-且))/(百-日+ㄎ)]音同上)。

芬馥(下馮福反考聲云香皃也從香复聲也)。

觀自在菩薩說普賢陀羅尼經(無字音訓)

師子莊嚴王菩薩請問經

駢羅(上辮眠反顧野王云駢羅猶羅列也說文從馬并聲辮音便麵反)。

沛然(上普貝反何休注公羊云沛然有餘優饒皃也孟子曰沛然德教溢干四海顧野王謂雨之注濊洪澍也廣雅大也說文從水市聲或從雨作霈市音同上濊音呼外反澍音之戍反)。

壓身(上烏甲反考聲云鎮也古今正字從土厭聲)。

磔身(上[月*棠]革反前已具釋經作榤非也)。

蟲螘(上直中反經作䖝音毀今俗用也下冝倚反說文螘蚍蜉也從虫豈聲也)。

八大菩薩曼荼羅經

於髁(誇化反正體字也經本作胯俗字也)。

熈怡(上喜其反毛詩傳云熈光明也說文從火熈聲巸音移下以之反前已釋訖)。

一切如來白毫水生觀自在菩薩真言絰(亦名電光熾盛可畏形羅剎斯法)

匐面(上朋墨反說文云匐伏也從勹畐聲也)。

吸欱(上歆邑反鄭箋詩云吸猶引也廣雅飲也說文內息也從口及聲亦作歙經本作噏非也下呼蛤反說文云欱歠也從欠合聲經本作哈通俗字)。

驅擯(賔牝反考聲云弃也經作儐誤也)。

摩利支天女經

繳頭(上澆了反考聲云繳纏也說文從糸敫聲韻詮從巾作[檄-木+巾]亦通也)。

大吉祥天女十二契一百八名無垢大乘經

詣世尊所(上倪計反顧野王云詣到也蒼頡篇云至也說文云候至也從言旨聲)。

摩利支天經(無字可訓)

大吉祥天女十二名號經(無字音訓)

救面燃餓鬼陀羅尼神呪經

羸瘦(上累追反杜注左傳云羸弱也賈逵注國語云病許叔重注淮南子云劣也廣雅極也字書疲也說文瘦也從羊[嬴-女]聲下搜宥反古今正字云瘦癯也從疒[宋-木+(癸-天+又)]聲癯音具于反[宋-木+(癸-天+又)]音素口反)。

焰口餓鬼經一卷(無可音訓)

阿吒婆拘鬼神大將上佛陀羅尼經

禽獸(上渠林反白虎通云禽者鳥獸之総名明為人所禽制也尒雅云二足而羽謂之禽說文走獸之總名也頭象形從禸今聲禽离兕頭相似也下詩救反尒雅云四足而毛曰獸蒼頡篇走者也說文守備也從犬嘼亦聲經本作狩大獵也非經義也禸音柔夂反嘼音休又反)。

轢碎(上力的反蒼頡篇云轢輾也上林賦云車徒之所轔轢說文車所踐也從車樂聲輾音尼展反轔音栗珍反下蘇會反)。

稱讚如來功德神呪經

騷鞞(上蘇竈反)。

敧(真言句梵語譌也合作乞澀二合下敧箄同此)。

箄(妣迷反)。

十二佛名神呪挍量功德除障滅罪經

氛氳(上憤文反下欝云反考聲云香氣皃也義已具釋金光明最勝王經)。

挍量數珠功德經(無字音訓)數珠功德經(無字音訓)挍量數珠功德經(無字音訓)

一切經音義卷第四十

一切經音義卷第四十二

翻經沙門慧琳撰

音大威德陀羅尼經二十卷

大法炬陀羅尼經二十卷

十八會瑜伽指歸一卷

瑜伽護摩一卷

分別三十七尊一卷

一字頂輪瑜伽一卷

法花念誦瑜伽一卷

千手眼瑜伽二卷

蓮花部三十七尊一卷

五祕密瑜伽一卷

十七尊義釋一卷

金剛王法一卷

金剛愛法一卷

多羅瑜伽一卷

虛空藏瑜伽一卷

如意輪瑜岐一卷

大佛頂經十卷

方等陀羅尼四卷

七佛所說神呪四卷

大吉義呪二卷

如來藏經二卷

右二十一經七十七卷同此卷音。

大威德陀羅尼經第一卷

玄應

䁋眼(又作[目*聶]同失涉反通俗文一目貶曰䁋貶音莊狹反)。

睗眼(式亦反說文目疾視也)。

眇眼(亾沼反說文一目小也釋名目匡陷曰眇眇小也)。

矘眼(他莾反字林目無精直視也亦失志貌也)。

[目*窅]眼(一決反說文目深也)。

睽眼(苦攜反廣蒼目少精也說文目不相聽也)。

睒眼(式[白-日+(丹-、+十)]反弋[白-日+(丹-、+十)]反說文暫視也)。

睉眼(子戈似戈二反字林目小也)。

睍睴(下殄反下胡本公困二反說文睍目出皃也睴大出目也謂人目大而突出曰睴)。

眣眼(徒結反字書目出也經文作垤非經義)。

眅多(匹姧匹諫普板三反說文眼多白也)。

繚戾(力鳥反下力計反不正也謂糺繚也經文作瞭力調反脂膫也膫非此義)。

疑莿(且漬反方言凡草木刺人關西謂云刺也)。

懸臃(又作臃同於[囗@ㄨ]反喉中肉也釋名云膺擁也謂氣至擁塞也經文作甕非也)。

第二卷

羶臭(說文羴或作羶同失然反羊臭也)。

惇直(古文敦同都屯反說文惇厚方言惇信也亦撲也)。

第三卷

洲潬(徒亶反爾雅潬沙出水謂水內沙堆也經文作埏音延埏道也非字體)。

那唏(呼兄反)。

婆莆(方禹反)。

訢婆(虛斤反)。

第四卷

恐嚇(呼嫁反距人曰嚇亦言恐赫或言恐猲皆一義)。

第五卷

冊地(楚責反)。

黟荼(一奚反)。

虱䶩(所⺄反下竹皆反)。

第六卷(先不音)

第七卷

勃嘍(力口反)。

毱豆留(渠掬反經文作毬非體也)。

嘔多(烏後反)。

阿履那(此云中山羊正言曷利拏總言麞鹿等名也)。

麼迦咤(莫可反此云獼猴)。

跋詫(勑嫁反)。

羅斃(蒲計反)。

利鈇(方于反莝刃也亦云橫斧說文鈇莝斫也公羊傳云不忍加之鈇質是也)。

嚘嘍(於求反)。

囉咤(竹嫁反)。

娑俞(以朱反)。

匕嘶(卑以反下斯奚反)。

第八卷

指麾(字詁今作撝同欻皮反手指曰麾謂旌旗指麾眾也因以名焉)。

黝羅(於糺一吊二反從頻婆羅至黝羅破此數名也)。

第九第十(已上二卷並無音訓)

第十一卷

狗齩(又作䶧同五狡反中國音也又下狡反淮南音也說文齩齧也經文作骹苦交反脛膝骨也骹非此用也)。

毛[並*毛](布莾反謂毛布也字林罽之方文者曰[並*毛]通俗文織毛曰罽邪文曰[並*毛]經文作[旁*毛]非也)。

那娜(乃可反)。

歧蹬(音登)。

娑喃(女咸反)。

蜱犁(父犁反)。

[莫/二/?]羅(莫孤反)。

第十二卷

閹人(於儉反說文閹竪宮中閹昬閉門者也周禮閹十人鄭玄云閹精氣閉藏者今謂之宦人也主閉戶門故曰閹)。

覢電(又作睒同式[白-日+(丹-、+十)]反說文暫見也經文作閃窺頭也)。

第十三卷

[肉*且]戶(且餘反通俗文肉中虫謂之[肉*且]經文作蛆非也)。

羅毦(人志反廣雅㲥毦罽也織毛曰罽也㲥音唐)。

第十四卷

婆啉(力南反依字啉聒也譙也)。

呞食(又作䶗齡二形同勑之式之二反爾雅牛曰䶗謂食已復吐出也)。

第十五卷

趂逐(丑刃反謂相追趂也關西以逐物為趂也)。

謇吃(居展反下居乞反通俗文言不通利謂之謇吃重言也)。

第十六卷

評論(皮柄反字書評訂也訂平議也訂音唐頂反)。

鐵㭰(作[口*束]又作觜同子累反方言㭰鳥啄也)。

鵂侯(許牛反鵂鶹也亦名訓侯晝伏夜出也)。

從窠(又作萪同苦和反小爾雅云鷄雉所乳謂之窠也)。

第十七卷

為捍(又作杆同胡且反說文杆止也蔽也衛也經文作翰高飛也長也翰非此用)。

垂胡(又作頡[口*固]二形同戶孤反說文牛頷垂下也經文作壺非體)。

第十八(先不音)

第十九卷

斤斲(居勤反說文斤斫也斤钁也下古文斲同竹角反說文斲斫也經文作釿魚斤反釿㓵也)。

鞴囊(埤蒼作韛東觀漢記作排王弼注書作㰆同皮拜反所以冶家用吹火令熾者也)。

而蹶(巨月居月二反說文蹶僵也廣雅僵臥也)。

第二十卷(先不音)

法炬陀羅尼經第一卷

玄應

甝婆(乎甘反)。

致嬭(奴解反)。

笳吹(或作葭同古遐反今樂中有笳簫卷笳葉吹之也)。

第二卷

阿蘭拏(女加反或云阿蘭若或言阿練若皆梵言輕重耳此云空寂亦云閑寂亦無諍也)。

善馭(今作御同魚據反駕馭也謂指麾使馬也)。

鑪鍋(字體化[一/(口*口)/(冏-口+干)]又作[(阜-十)*(一/(口*口)/(冏-口+干))*亍]同古和反方言秦地土釜)。

翱翔(五高反迴飛也飛而不動曰翔也)。

埻的(之允之閏二反通俗文射堋曰埻埻中木曰的無垛徒果反射堋也經文作埵丁果反埵累也埵非此義堋音朋字)。

僮隸(力計反隸奴也隸賤也伇也僕隸也字從米[崇*又]聲[崇*又]字從又從崇[崇*又]音之絹反)。

挾持(胡頰反爾雅云挾藏也方言挾護也)。

第三卷

寥廓(或作廖同力彫反埤蒼寂寥無人也廣雅寥㴱也經文作遼非體也)。

停憩(又作愒蒼頡篇作[既/心]同墟例反爾雅憩息也)。

磧中(且歷反廣雅磧瀨也說文水渚有石曰磧)。

暴曬(蒲卜反下所解反說文暴晞乾也字從曰)。

第四卷

羇縶(又作馽同猪立反詩傳曰縶絆也亦拘縶)。

坈穽(古文阱汬二形同才性反說文陷也蒼頡篇穽謂掘地為坈張禽獸者)。

呵叱(蚩逸反叱亦呵也方言云呵怒也陳謂之呵)。

第五卷

阿犁邪(此譯云出苦者亦言聖者)。

船櫂(又作棹同馳挍反釋名在旁撥水日櫂也)。

帆挽(又作颿帆二形同扶嚴扶泛二反釋名云船隨風張幔曰帆謂施船頭風吹以進也)。

餱糧(胡鈎反說文餱乾食也經文從米作糇非正體也)。

為棍(古本反棍轉也謂箜篌上轉繩也)。

第六卷

鞞羅尸(補迷反或作閉尸此譯云肉團也)。

猖狂(齒楊反謂變易性情也亦狂騃也猲狂妄行是)。

掩襲(古文㦻褶一形同辭立反左傳凡師輕曰襲注云掩其不備也又云夜戰曰襲也)。

第七第八(先不音)

第九卷

舉措(且故反蒼頡篇措置也又安也亦施也)。

嘶聲(又作誓同先奚反埤蒼聲散也亦悲聲)。

第十卷

菅針(賈顏反爾雅云茅屬也白花一名野菅也)。

貪惏(字書或作啉今亦作婪同力南反惏亦貪也楚辭眾皆競進而食惏王逸曰愛財曰貪愛食曰惏也)。

桎梏(之逸反下古木反在手曰桎在足曰梏)。

苛暴(賀多胡可二反說文苛尤劇也亦煩擾也尅急也)。

第十一第十二第十三(先不音)

第十四卷

偉壯(埤蒼作瑋同于鬼反說文偉奇也)。

[矛*(替-曰+貝)]棓(干亂反下又作棒同蒲項反)。

第十五第十六(先不音)

第十七卷

儕類(士皆反字林儕等也儕猶輩類)。

鵂鶹(許牛反下力周反字書鵂鶹鈎[名*鳥]也廣雅鵂鶹鳩鵄也亦恠鳥也關西名訓侯山東名訓狐纂文云夜則拾人爪也)。

甫此(方父反釋名甫始也)。

田疇(直流反蒼頡篇田種禾稼也疇耕地名)。

第十八卷

芟剉(所巖反下千臥反即芟刈草也芟除也剉猶斫也)。

第十九(先不音)

第二十卷

黿虯(魚袁反下渠周反黿大龜也廣雅有角曰虯)。

坻彌(三蒼音低又諸律中皆作迷謂大身魚也其類有四種此則第四種最小者也互相吞食也)。

祁寒(渠夷反尚書冬祁寒小民亦惟怨咨孔安國曰祁大也冬大寒民猶怨)。

多嘔(又作歐同於口反歐亦吐也釋名云嘔傴也將有所吐脊曲傴也)。

金剛頂瑜伽經十八會指歸一卷

慧琳

幖幟(上必遙反廣雅云幖幡也說文幖亦幟也從巾票聲票音同上下昌志反韻詮云幟旗也以表物集訓云幟亦幡也從巾戠聲戠音織)。

摩醯首羅(醯音馨奚反梵語上界天王名也唐云大自在即色究竟天主住色界之最上頂)。

嚩囉呬天(呬音馨異反梵語地下諸天名也此天人身豕首四譬有大神力常居地下亦地神之類也)。

拏吉尼(上儜遐反梵語也亦諸女天名此女天有大神力能成世間種種諸願)。

分劑(上扶問反下齊曳反亦時用字也古人只借齊字作去聲)。

瑜伽護摩經一卷

軍茶(梵語唐云火爐也其鑪形狀而有多種方圓三角金剛杵蓮花等形所用各別)。

持鍬(七消反俗字也亦作鍫正作鐰古文作[厞*斤]蒼頡篇作喿皆古字今廢不行爾雅鍫謂之鍤方言云趙魏之間謂臿為鍫顏氏證俗音云今江南人呼為鏵鍫巴蜀之間謂鍫為鍤考聲云如今之杴施刃於頭者也說文云臿頭金也今江東人呼鍫為鍫音片蔑反此皆方言別異也從金秋聲)。

漱口(搜救反考聲云以水盥盪口也從水欶聲欶音朔盥音官緩反)。

捻檀(念頰反字從手念聲也下音壇手指密名也)。

攪水(交咬反考聲云攪動也說文亂也從手覺聲或作捁從手告也)。

蹲踞(上音存下居御反狐存坐)。

屈蔞草(上軍律反下力句反似白茅而蔓生俗呼為長命草)。

斟一杓(上章林反說文云斟酌也從斗甚聲下常弱反文字典說云有抦木器也考聲云今之杯杓也說文作勺今承從木作杓時用字)。

金剛頂瑜伽分別聖位修證法門序

警覺(上京影反孔注尚書云警戒也亦覺也古今正字從言敬聲)。

鎖械(上蘇果反字書云連[金*眾]也說文從金[巢-果+貝]聲經作鎻俗字也下諧戒反廣雅云械桎也古今正字從木戒聲)。

能羸(力追反賈逵注國語云羸病也杜注左傳云弱也許叔重云劣也字書疲也說文痰也從羊[嬴-女]聲)。

階級(金立反顧野王云級階之等數也說文從糸及聲)。

瑜伽一字佛頂輪王安怛袒那法經一卷

安怛袒那(祖音壇爛反梵語也唐言潛隱即是隱形良謂彼國邪正雜信異道間居更相是非顯已破彼佛以神力故說斯要欲令修瑜伽者隨意自在無礙速成若起垢心邪惡處無礙速成驗故釋此疑)。

繒磬(上情蠅反說文帛之輕者惣名也古文從辛作繒音訓與上同下輕徑反鄭注考工記云以石為樂器擊之如鍾磬聲也說文云樂石也象懸虞之狀攴擊之也石磬古文從巠作[(聲-耳)-殳+巠])。

瑜歧(上庾珠反下音祇梵語也唐云相應也瑜伽亦同此釋)。

成就妙法蓮花經王瑜伽觀智儀軌經一卷

親稟(彼錦反孔注尚書云稟受也說文云從㐭從禾㐭音力錦反)。

却窴(佃年反廣雅云窴塞也說文從穴真聲經作填俗字)。

欠[阿-可+(凵@(子-一+(二*二)))](咸黯反顧野王云陷猶墜入也下也廣雅[陀-匕+(脊-月+貝)]也說文從阜函聲函音同上)。

墊下(上丁念反方言云墊下也聲類溼也說文亦下也從土執聲經作墊俗字也)。

搓合(土錯何反義已具釋無量壽經卷中經本作縒非)。

濅漬(上精任反顧野王云浸沈溺也亦潰也說文從水寑聲亦作浸經作浸俗字也)。

[揜-合+((人*人)/一)]壇(上百萠反說文[揜-合+((人*人)/一)]撣也從手[(人*人)/一/廾]聲亦作抨字詁云古作䍬[羊*并]揮音但丹反)。

窣覩波(上孫骨反下都魯反梵語也此曰方墳)。

[擴-黃+(朔-月)]開(上恥革反考聲云[捱-圭+(前-刖+(┴*├))]開也裂也古今正聲作捇從手赤聲亦作辟也)。

為鞘(音笑刀釰室也亦作鞘)。

匊物(上弓六反毛詩云滿手曰匊韓詩云四指曰匊說文在手曰匊從勹米會意字也經作掬義同勹音包)。

炳現(上兵皿反說文炳明也從火丙聲)。

縈繞(上瑩營反毛詩云縈旋也說文牧韏也從糸從熒省聲下而沼反說文繞纏也從糸堯聲)。

拍(烹百反古今正字云拍拊也從手白聲)。

金剛頂瑜伽千手千眼觀自在菩薩修行儀軌

法(古文法字)。

庳牀(上皮美反鄭注周禮云庳猶短也顧野王云庳猶卑也說文從广卑聲广音儼下正體床字)。

屈柱(誅縷反考聲云柱拒也古今正字從木主聲經本從足作跓非)。

烔然(上動東反埤蒼云烔烔然熱也古今正字義同從火同聲)。

雨澍(音注已具釋音義第二十三卷中)。

閼伽(上安葛反亦作遏梵語也是盛香水杯器)。

煗煙光(上奴管反考聲云煗溫也說文從火䎡聲亦作暖煖[目*(而/火)]義並同)。

金剛頂瑜伽蓮花部心念誦法

戶樞(下昌求反郭璞云門戶扉樞也韓康伯云樞機制動之主也廣雅樞本也戶扇轉處也說文從木區聲也)。

左笪(且夜反埤蒼云笡逆插槍也案此結立印屈右膝而身臨右膝上邪展左脚項頭向左曲身而立也古今正字從竹且聲也)。

上[月*(遻-(這-言))](我各反前一字佛頂輪王經中已釋訖)。

擘開(上絣麥反廣雅云擘分也說文撝也從手辟聲)。

搊擲(上簉鄒反考聲以手指鈎也經作掐俗字)。

聯鎖(上輂鱣反聲類云聯不絕也說文連也從耳耳連於頰從絲絲連不絕也下蘇果反)。

撼手(上含感反廣雅云撼動也說文搖也從手感聲)。

金剛頂瑜伽金剛薩埵五祕密修行念誦儀軌經

於跨(誇化反蒼頡篇云兩股間也考聲云髀上骨也正從果從骨作髁有從肉作胯俗字)。

相跓(誅矩反俗字也合作柱)。

貧[匚@(臾/貝)](逵位反毛詩傳云匱[音*(曷-人+乂)]也鄭注禮記云[匚@(臾/貝)]之也說文從匚䝿聲也)。

般若波羅蜜多理趨經大樂不空三昧真實金剛薩埵菩薩等一十七大曼茶羅義述(無字音)

金剛王菩薩祕密念誦儀軌經

捻取(上念[牒-世+芸]反聲類云捻抯也古今正字從手念聲)。

繽紛(上匹賓反下孚文反廣雅云繽繽眾也紛紛亂也王逸注楚辭云繽紛盛皃也說文二字竝從糸賓分聲)。

挽弓(上音晚古今正字云挽引也從手免聲或作輓義同)。

金剛愛瑜伽法一卷(無字可音)

金剛頂經多羅菩薩念誦法

相拄(知矩反經作跓非也)。

吽字(胷喉中聲如虎怒或如牛吼聲)。

怛囉(二合)。

吒(此二梵字想布二目中)。

三掣(下闡折反考聲云頓拽也)。

延縮(所六反韓詩云縮歛也賈逵注國語云縮盡也退也)。

唵砧(此二梵字布於二頭指面上)。

咄弄(二合多羅菩薩種子字)。

大虛空藏菩薩念誦法

瞿摩夷(梵語即牛糞也所以存梵語者避嫌疑也取以香水調用塗地應法教)。

觀自在菩薩如意輪瑜歧法經

躶黑(亦作倮音華跨反正音盧果反顧野王云倮脫衣露袒也說文作裸義同從衣果聲)。

弱(慈洛反借音也)。

稱[牟*感](莫敢反響梵音)。

瑩如(上縈瞑反正從金作鎣經從玉俗字也)。

大佛頂經第一卷

慧琳撰

楞嚴(上勒登反字書正作棱從木夌聲也今經本作楞字俗用久也夌音陵)。

腥臊(上昔丁反下掃刀反說文豕豪臭也二字並從肉星喿皆聲也喿音蘇到反)。

交搆(鈎候反考聲云搆成也葢也結架也交也從木[玨/冉]聲經作遘與義乖也[(並-(前-刖))/甫]音同上)。

欲研(齧堅反說文研應也從石幵聲音牽也)。

戶牖(由久反說文云穿壁以木為交䆫也譚長以為甫上日也非戶也牖所以見日也從片從戶甫聲也)。

開豁(歡括反廣雅云豁空也字書大也說文從谷害聲亦與奯同)。

遠矚(之欲反經作矚通俗字也)。

竅穴(上啟叫反鄭注禮記云竅孔也說文空也從穴敫聲)。

桎一射(上珍粟反下只移反說文作胑云體四胑也顧野王謂手足也韓嬰云四胑以應四時也從肉只聲亦作[身*殳]義竝同)。

隓[(餐-食)-又+(珍-王)](上血䂓反孔注尚書云隓廢也方言壞也杜注左傳毀也說文敗也從阜[左/左]聲經作隳俗用字也下田典反韻詮云滅也考聲云盡也絕也從歺從㐱)。

矍然(上俱籰反顧野王矍驚懼之皃也考聲心驚皃說文從隹從䀠從又作矍䀠音句籰音王钁反)。

揣摩(上初委反杜注左傳云度高卑曰揣顧野王云謂相量度也說文量也從手耑聲也耑音端)。

[炅-人+(企-止+几)]昱(上皇廣反下由六反)。

赩如(上許力反毛詩傳云赩赤皃也字統義同從赤色聲)。

俶裝(上昌六反方言云俶動也鄭箋詩云厚也毛詩傳始也說文善也從人反叔聲下音莊)。

左[辦-力+目](攀慢反考聲云[辦-力+目]視皃也說文云從目辡聲音皮免反)。

第二卷

毘羅柢子(上丁奚反梵語外道名也)。

膚腠(上府無反下麤豆反鄭注儀禮云腠膚理也字統義同從肉奏聲也)。

面皺(莊瘦反從皮從芻皮聚也)。

殂[(餐-食)-又+各](上祚胡反爾雅云殂死者說文往死也從歺且聲下郎各反字書云[(餐-食)-又+各]零也亦死也隨也今通作落義同歺音言葛反)。

瞪[卄/(蜀-虫+目)](上澄[病-丙+(土/ㄆ)]反埤蒼云瞪直視也考聲視也轉也古今正字從目登聲下墨崩反說文[卄/(蜀-虫+目)]不明也從苜從䀏經本從日作[暯-旲+(蜀-虫+日)]非也[病-丙+(土/ㄆ)]音力證反䀏音呼縣反)。

目精(本從目作睛是眧睛字眼目之精也昭音苕睛音精)。

瀛渤(上郢嬰反下盆沒反並海名也)。

鬱[土*孛](上惲律反下盆沒反考聲云塵皃也經文從火作㶿非也)。

簷廡(上音閻下音武說文云廡堂下周屋也從广無聲也)。

舒縮(上式余反下[挖-乙+支]陸反)。

纖毫(上息廉反下戶勞反)。

礭實(上腔角反)。

變慴(占葉反尒雅云慴懼也文字典說慴怖也從心習聲)。

輕尠(仙淺反正作尟)。

甄明(上經延反考聲云甄識也察也說文從瓦垔聲)。

撮摩(上蒼將反考聲云手撮取也從手)。

赤眚(生杏反說文云目病生翳也從目生聲)。

捏所(上乃結反古今正字揑捺也從手圼聲圼音同上從日從土)。

暈適(上音運)。

珮玦(上陪背反下古穴反杜注左傳云玦如環而缺不連也說文從玉夬聲)。

虹霓(上音紅下音藝鷄反漢書音義云虹出盛明者為雄雄曰虹闇者雌雌曰霓說文螮蝀也狀似蟲從虫陰氣也形聲字經文作蜺非)。

萃角(上正乖字下音角)。

歰滑(上所立反正體字也從四止二正二倒俗作澁非也下環八反)。

思蹋(談臘反)。

第三卷

名齅(休宥反)。

舐吻(上時尒反說文以舌取食也正作舓從舌易聲亦作舐下文粉反蒼頡篇云吻脣兩邊也說文口邊也從口勿聲)。

爇此(上耎悅反杜注左傳云爇燒也蒼頡篇然也說文同左傳從蓻火聲亦作爇)。

排擯(上敗埋反下牝賓反義已具釋於寶星經中)。

析彼(上星亦反經文作柝非也)。

炊爨(麤亂反說文云齊謂之炊爨也從臼象持甑巾象甑冂象竈口拱推薪內火也籀文作爨會意字)。

艾出(上昂盖反)。

不鎔(音容)。

瑩然(上伊暝反亦從金作鎣)。

爍迦囉(上舒灼反梵語也此名精進也)。

第四卷

聆於(上歷經反說文云聆聽也從耳令聲)。

洲潬(上之由反下但單反尒雅云沙出水古今正字從水單聲)。

[攸-ㄆ+(友/大)]有(上詩有反暫有)。

金鑛(爪猛反亦作礦)。

霽澄(上齊細反郭璞云南陽人呼雨晴為霽說文雨止也從雨齊聲也)。

成霾(買俳反說文霾風雨而土也從雨貍聲貍音力之反)。

鉢剌(蘭怚反)。

肯綮(谿禮反)。

鼓[壴*桑](桑朗反埤蒼云[壴*桑]鼓瓦也字書鼓材也古今正字云鼓身也從壴桑聲經本從頁作顙非義)。

撞鍾(上濁江反)。

第五卷

雜糅(紐溜反鄭注儀禮云糅亦雜也說文作粈訓義同上從米丑聲)。

洗滌(上西禮反正作洒下亭歷反前金光明經中已具訓釋訖)。

寶机(音紀)。

緝績(上侵立反下精翊反)。

闤闠(上音還下迴外反廣雅云闤道也說文云闠市外門也二字竝從門睘䝿皆聲也)。

旋澓(馮福反考聲云水回流也亦作復經文作伏誤也)。

瓦礫(音歷)。

顧眄(上音故下眠遍反)。

[踕-┴+山]來(潛葉反行疾也行不止也從足說文作疌亦疾也從又從止[艸-屮]聲從手作捷俗也[艸-屮]音丑列反)。

蚊蚋(上音文下而銳反)。

啾啾(酒由反)。

第六卷

裘毳(昌芮反鄭注周禮云毳罽衣也說文獸細毛也從三毛罽音居例反)。

詃惑(上㳙兖反)。

裨敗(上卑移反說文云裨接也益也從衣卑聲)。

長挹(伊入反案長挹者相敬也拱手而舉以敬讓也或作揖)。

噬䐡(上時制反下音齊杜注左傳云噬齧也言如人自噬其䐡終無及者亦如妄人妄竊因地䊸曲以求菩提若噬䐡人不可成就)。

第七卷

發揮(毀違反)。

慘心(上測錦反說文云慘毒也從心參聲經作磣俗字也)。

憕懵(上鄧登反下墨崩反考聲云憕懵精神不[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]也字書失志皃也並從心登瞢皆聲經本從目作瞪音棖非義也)。

含蠢(春允反說文蟲動也從䖵春聲)。

[剞-可+(舛-夕)]心(上苦孤反考聲云剖去中物也經文作刳俗字也剖音普口反)。

轉蛻(式銳反蛇蟬脫皮也說文從虫兌聲)。

枯槁(枯老反說文云木枯也從木高聲亦作[歹*高])。

以蝦(嚇加反顧野王云蝦大頭之蟲也說文作鰕云蚧也從魚叚聲水母如人肺出海中無目假鰕為其目若有鰕跳於上即行非蝦蟇)。

土梟(皎堯反惡聲鳥也取土塊附以為兒淮南子術云甑瓦止梟鳴惡聲之鳥也俗亦梟為不孝鳥也案神異經云不孝鳥如人身犬毛有齒猪牙額上有文曰不孝口下有文曰不慈鼻上有文曰不道左輔有文曰愛夫右輔有文曰憐婦故天立此異鳥以顯忠孝也恐相亂故備出之言不孝鳥者誤失也)。

第八卷

䑛其(上時尒反顧野王云以舌取食也說文作舓考聲亦作舐)。

脣吻(上順倫反下文粉反蒼頡篇云吻脣邊也說文義同從口勿聲)。

覺胤(引進反孔注尚書云胤嗣也尒雅繼也國語胤者子孫蕃育之謂也說文子孫相續從肉從八八象其長幺亦象重累也古文作胤也)。

差誤(吳故反孔注尚書云誤謬也古今正字從言吳聲)。

燄慧(上閻簞反)。

蠕動(上瞤允反)。

愛涎(羡延反說文作次云口液也從水欠經本作涎誤也)。

顧眄(上姑慕反下眠現反說文邪視也從目丐聲經作顧眄並俗字)。

雄毅(冝既反左傳云致果為毅毅威嚴不可犯也說文妄怒也一云有決也從殳豙聲豙音同上)。

鐵橜(權月反說文杙也從木厥聲經作[檎-离+土]俗撰字也)。

蛇虺(上社耶反下暉偉反毛詩云胡為虺蝪則[虫*折]蜴屬也顧野王今亦以為蝮虺也說文石虺以注鳴者從兀虫聲)。

投礫(音歷說文云小石也從石樂聲經文作礰非也)。

匣貯(上咸甲反下猪呂反)。

囊撲(上曩郎反下龐邈反)。

拋撮(上魄茅反下鑽活反)。

鴆酒(上沈禁反廣雅云鴆鳥也郭璞云如鵰綠色長頸赤喙食蛇出女几山羽有毒以畫酒飲之則死說文毒鳥也一曰運毒從鳥冘聲也)。

推鞫(居六反文字典說云鞫窮理罪人必有革也從革訇聲)。

[屮/工/毋]壑(呼各反亦作壑經作壑俗字)。

碾磑(上尼膳反考聲正作砐下吾會反說文云䃺也魯般初作磑從石豈聲)。

齅報(上休又反)。

為餧(奴罪反餓也)。

為綻(文莧反文字典說云綻解也補縫也從糸定聲)。

咂食(上昝合反亦作唼)。

鎗矟(上七羊反俗字也正作槍下雙角反)。

血潰(迴內反蒼頡篇云旁決說文漏也從水䝿聲)。

魃鬼(上盤末反毛詩傳云魃旱神也說文亦旱鬼也周禮有赤犮[病-丙+嗇]屋之物鬽也從鬼犮聲也)。

其剩(乘證反俗字也正作[貝*(夾/貝)]餘也)。

吸粹(上歆給反下雖醉反說文云不雜也從米卒聲)。

海㠀(刀老反文字典說云海中有洲可居曰㠀從山鳥聲)。

第九卷

凭倚(上皮氷反周書云凭玉几也古今正字云凭依几也從几從任經作凴俗字)。

通㳷(灰磑反又音退考聲云㳷漬也今謂漬去色曰㳷也)。

震坼(上真刃反周易云震動也公羊傳云震者何地動也杜注左傳電雷擊之也說文從雨辰聲經作振亦通下勅格反正體字也說文云[坭-匕+(朔-月)]裂也從土㡿聲經作圻俗字也)。

驚慴(占涉反懼也)。

蟯蛕(上如消反下會雷反說文云蟯蛕並腹中蟲也二字並從虫堯有皆聲亦作蚘經作蛔非也)。

䆿言(上魚曳反聲類云䆿不覺妄言也說文暝言也從[宋-木+(禾*(夢-夕+ㄆ))]省臬聲)。

辯析(星亦反經作折誤也)。

許露(上居竭反包注論語云訐攷人之陰私也說文面相㡿罪相許也從言干聲也)。

猥媟(上烏隗反蒼頡篇云猥頓也下仙烈反孔注尚書云媟嫚也方言狎也說文嬻也從女[廿/木]聲嬻音獨)。

薄蝕(承軄反春秋云日有蝕之杜注云日行遲一歲一周天月行疾一月一周天一歲凡十二交會然日月動行雖有度量不能不小有盈縮交會而不蝕者有頻交而蝕者唯正陽之月君子惡之故有伐鼓用幣之事說文從虫從飤飤亦聲也)。

第十卷

畢殫(音丹孔注尚書云殫盡也說文極盡也從歺單聲也)。

熠熠(尋集反)。

灣環(上綰閞反下音還考聲水曲流處也案經意灣環猶輪迴流轉也)。

循環(上音旬下環義亦同上經作巡亦通)。

昏[卄/(蜀-虫+目)](墨隥反杜注左傳云[卄/(蜀-虫+目)]悶也說文曰不明也從苜從䀏䀏目數搖也䀏音縣)。

深㜸(言揭反正作[卄/(阿-可+辛)/女]考聲妖災也)。

枝岐(音支下音祗郭璞云岐道旁出者也古今正字義同從山支聲經作歧誤也)。

倐然(上收[ㄊ/肉]反)。

隳裂(上血䂓反正作隓前第一卷已具釋訖)。

婆吒霰尼(吒音陟加反下仙薦反)。

褫魄(上持里反說文云褫奪也從衣虒聲也)。

容皺(鄒宥反經作皺俗字)。

大方等陀羅尼經第一卷

玄應

㗣提(相承音多達反)。

第二卷

動他(古文動同徒董反尒雅搖動作也經文從言作諥非也)。

叱呵(齒逸反蒼頡篇大呵為叱也禮記尊客之前不叱狗是)。

發予(翼諸反尒雅予我也案此亦余字同也)。

第三卷

若僑(渠消反說文僑高也廣雅僑才也字林寄客為㝯作㝯字廣雅羇旅㝯寄也)。

單縫(扶封反說文以針縫衣也經文從手作摓非也)。

蝌斗(苦和反一名活東亦名顆東郭璞云即蝦蟇子也顆音苦果反)。

[目*孝]瞎(先不訓釋)。

第四卷

鶿鸝(藥師經作蒺䔧並非也案尒雅作螏蜊蝍蛆也能食蛇腦也)。

耒木(即對反耕田曲木也)。

七佛神呪經第一卷

咻咻(許流許主二反依字噢咻痛念之聲也)。

五渾(胡昆反謂五濁也渾亂也亂猶濁也亦水流聲)。

潢[泳-永+(?/良)](胡廣反下音養楚辭云潢[泳-永+(?/良)]而不可帶王逸曰潢[泳-永+(?/良)]猶浩蕩也經文作洗音光非也)。

㱇㱇(所力反通俗文小怖曰㱇埤蒼㱇㱇恐懼也字從欠經作懎嗇一形非體也)。

目佡(丘䜴反)。

制濘(奴定反)。

伊瞢(莫崩反)。

邲地(扶必反)。

目禘(他細反)。

湖利(戶孤反)。

侈[跳-兆+企](丘豉反)。

但坭(乃禮反)。

插婆(楚洽反)。

陀咩(彌紙反)。

阿眵(充支)。

癡噤(渠錦反)。

第二卷

愆咎(古文㥶[這-言+(保-木+口)]二形籀文作愆今作愆同去連反說文愆過也亦失也咎罪也)。

撫恤(又作䘏同須律反尒雅恤憂也亦忞也謂以財物與人曰振恤也)。

撈接(祿高反言撈取也謂鈎撈物也通俗文沉取曰撈經文作牢牢固也牢非此義也)。

搓摩(倉何反依字搓挪也挪音那)。

第三卷

鞠育(又作掬同居六反說文掬撮也詩云母兮鞠我傳曰鞠養也方言陳楚之間謂養為鞠)。

羖䍽(上功戶反下力的反三蒼羖䍽亦名羯羊)。

饕亂(吐刀反謂貪財曰饕饕亦貪也說文俗作叨字非)。

第四卷

儼然(冝撿反詩云碩大且儼傳曰儼矜莊皃也尒雅儼敬也說文儼好皃)。

潠之(蘇悶反通俗文水湓曰潠埤蒼潠濆也經文作[口*孫]非)。

白睆(還板反許慎注淮南子云睆謂目內白翳病也經文作浣浣衣字非)。

摎項(作[打-丁+劉]同居茅反蒼頡篇摎朿也說文摎縛殺之也摎即纏縛之名)。

蠆蝲(他達反下勒達反廣雅蠆蝲蚔蠆蠍也經文作剌非正體)。

厭蠱(於琰反下姑護反春秋傳曰疾如蠱或非鬼非食或以喪志注云蠱或疾)。

齆鼻(一弄反埤蒼鼻疾也通俗文[鼻*丸]鼻曰齆)。

搭眼方道(上兩句先不音訓)。

喉痺(俾利反㿈庳暴厲之疾言喉痺猶閉塞也)。

大吉義呪經上卷

玄應

鼻[口*兮](烏禮反)。

堙羅(於仁反)。

荼黔(奇炎反龍名也)。

䉛尼(於六反)。

㨖締(知利反下徒計反)。

苫婆(式監反)。

摩啅(勅角反)。

佛禘(徒帝反)。

咮羅(齒朱反)。

啁利(陟交反)。

下卷

跂羅(又作[(起-土+大)-巳+(敲-高)]同墟豉渠攴二反登也履也)。

[崖-圭+(八/言)]鼻(魚偃反通俗文[崖-圭+(八/言)]緩也經文從山作嵃非也)。

聸耳(丁藍反說文耳垂也經文作耽都含反耳大也)。

刪地(所姧反)。

珊地(桑干反)。

囒地(洛干反)。

羅憊(蒲戒反)。

譚髀(徒南反下蒲米反)。

渒黎(普計反)。

嗘泥(莫稽反)。

呵郅(之逸反)。

大方廣如來藏經

慧琳

鍵連(上竭焉反與乾字同即目連)。

頻蠡(盧戈反經本作䗍俗字也)。

纔稱(上在來反顧野王云纔猶僅能也說文從糸[毚-、]聲[毚-、]音仕銜反)。

痿瘁(上於歸反下情醉反鄭注禮記云痿瘁病也蒼頡篇云不能行也說文痿痺也二字並從疒委卒皆聲亦作[歹*委]悴)。

金磗(墮和反考聲云磗圜皃也作碢)。

誤落(上五故反考聲云誤䥘失也說文從言吳聲經從心作悞俗字)。

跳驀(上徒彫反蒼頡篇云跳踊也說文蹶也一云躍也從足兆聲下萠百反說文云上馬也從馬莫聲或作[起-巳+百])。

偶然(上五狗反尒雅云偶遇也郭注云偶直也說文從人禺聲)。

作模(莫逋反鄭箋詩云模法也鄭注禮記云模所以琢文章之範也顧野王云䂓形也揜取象也或從手作摹說文亦法也從木莫聲)。

透徹(上偷陋反考聲作[(又/止)*殳]自投也字統從辵秀聲經作䞬俗字也)。

一切經音義卷第四十二

一切經音義卷第四十四

大唐翻經沙門慧琳撰

音菩薩本行經三卷　玄應

法集經六卷　慧琳

觀察諸法行經四卷　慧琳

菩薩處胎經五卷　玄應

弘道廣顯經四卷　玄應

施燈功德經一卷　玄應

央崛摩羅經四卷　玄應

無所有菩薩經四卷　慧琳

明度五十校計經二卷　慧琳

中陰經二卷　玄應

大法鼓經二卷(無字音)

文殊問經二卷　玄應

文殊問署經一卷　玄應

千佛因緣經一卷

如來祕密藏經二卷

月上女經二卷　玄應

佛地經一卷　玄應

大七寶陀羅尼經一卷　玄應

遺教經一卷　慧琳

出生菩提心經一卷　玄應

滅十冥經一卷　玄應

摩尼羅亶經一卷　慧琳

異出菩薩本起經一卷

月明菩薩經一卷　慧琳

心明經一卷　慧琳

善夜經一卷　慧琳

德光太子經一卷　玄應

商主天子經一卷　慧琳

差摩婆帝經一卷　慧琳

魔逆經一卷　慧琳

諸法最上王經一卷　慧琳

佛印經一卷　慧琳

文殊般涅槃經一卷　慧琳

鹿母經一卷　慧琳

鹿子經一卷　慧琳

賢首經一卷　慧琳

受持七佛經一卷(無字音)

大意經一卷

堅固女經一卷

離垢慧菩薩問禮佛經一卷　慧琳

右遶佛塔經一卷　慧琳

造塔功德經一卷　慧琳

寂照三摩地經一卷　慧琳

有德女問經一卷　慧琳

大乘四法地經一卷(無字音)

不增不減經一卷　慧琳

記法住經一卷　玄應

佛為海龍王經一卷(無字音)

妙色王經一卷(無字音)

大乘流轉經一卷　慧琳

師子素馱經一卷　慧琳

泥洹後灌臘經一卷　慧琳

八部佛名經一卷　慧琳

右五十三經八十二卷同此卷音。

菩薩本行經上卷

玄應撰

軍持(正言捃稚迦謂雙口澡灌也或譯云瓶也)。

炒穀(又作炒㷅[烈-列+(甬-用+((巨-匚)@十))]三形同初狡反方言㷅火乾也)。

牂羝(祖郎反羊三歲日牂牂然盛貌也下丁奚反羝羖羝羯羊也經文作牴丁禮反觸也牴非經用)。

來抴(又作曳同余世反說文抴引也謂牽引也)。

羯羠(因几反聲類[騬-北+比]羊也徐廣曰羯羠並犍羊)。

慍心(於問反慍怒也說文慍怒也蒼頡篇慍恨也)。

璣鄯尼(居衣反下音市戰反龍子名也)。

刖其(魚厥五骨二反刖猶割也經文作刓五桓反齊也)。

上旋(似緣反旋轉也經文作矩俱禹反方曰矩矩則也矩非此義)。

邪旬(或云闍維或云闍毗同一義也正言闍鼻多義是焚燒也)。

中卷

災禍(又作烖灾[木*火]三形同則才反說文夭火曰災也)。

蜥蝪(斯歷反下以石反在草曰蜥蝪經文作蜴非也)。

金拂(敷勿反廣雅拂除也謂除去塵土也拂拭也經文從巾作怫或作[弗*毛]非也)。

下卷

騷動(蘇勞反說文騷擾也謂擾動也)。

萬歧(叉作岐岐二形同巨宜反謂道有攴分者也)。

晃焴(又作晄古文熿同胡廣反說文晃明也廣雅晃暉也下又作煜同由掬反說文煜燿也埤蒼煜盛貌也)。

瘡瘢(蒲蘭反蒼頡篇云瘢痕也痕音胡根反)。

法集經第一卷

慧琳撰

羸損(力追反杜注左傳羸弱也賈註國語云羸病也說文瘦也從羊[嬴-女]聲[嬴-女]音騾臥也)。

曀障(上繄計反毛詩傳曰終風旦曀不日有曀爾雅云陰而風為曀說文從日壹聲也下章讓反考聲云障蔽也說文云障隔也從阜章聲)。

第二卷

駿疾(遵峻反郭注穆天子傳云駿馬之美稱也說文馬之良者也從馬夋聲夋音七恂反)。

膚豓(上甫無反毛詩云膚美也說文云膚皮也從肉從盧省聲也下閻[病-丙+猒]反毛詩云美色日豔左傳云美而豔是也說文從豊從大從血經從色作艷俗字也)。

虹起(胡東反爾雅云螮蝀虹也禮記季春之月虹始見是也說文從虫工聲螮音帝蝀音凍也)。

秔糧(上革衡反考聲秈稻也聲類不黏稻也說文亦稻屬也從禾亢聲亢音康浪反經從米作粳俗字秈音仙)。

蠅蟻(上翼繒反鄭箋毛詩云蠅之為蟲也污黑為白污白為黑郭註爾雅云蠅好搖翅也說文蟲之大腹也從虫黽象形黽音猛下宜倚反俗字也正作螘爾雅云蚍蜉也大曰蚍蜉小曰螘說文螘亦蚍蜉也從虫豈聲也)。

第三卷

矛矟(上莫侯反下雙捉反前音義第三十三卷證契大乘經中已釋訖)。

戉斧(上音越顧野王云舌者用戉以斬人司馬法云夏執玄戉殷執白戚周書云王左杖黃鉞孔安國云以斧飾斧從戈從[戉-戈]聲[戉-戈]音厥或從金作鉞亦通用也)。

第四卷

跟踝(上音根下華瓦反)　腨脛(上時䎡反下形定反)。

髀膝(上蒲米反下薪七反)　胸脇(上音凶下香業反)。

腹肋(上風屋反下音勒)　肘腕(上張柳反下剜灌反)。

肩臂(上音堅下卑寐反)　頭頰(兼葉反)。

頸項(上經郢反下巩降反)　髑髏(音獨音婁)。

窟宅(上坤瓦反)　爪齒(上莊狹反下鴟止反)。

膓胃(上音長下音謂)　脾腎(上音毗下音慎)。

心脨(妃吠反)　肪膏(上音方下音高)。

腦膜(上乃倒反下音莫)　涕唾(上天利反下吐臥反)。

髓腦(下雖觜反)　䈥骨(上音斤)。

齒齗(下音銀)　荷擔(上音何下多甘反從手)。

稠林(上長流反廣雅稠穊也已上第四卷中文字多說如來三十二相前大般若音義中已具訓釋是故但音而不訓字也)。

第五卷

[倢-┴+山]疾(上潛葉反廣雅健徤方言宋楚之間謂慧為健郭注云慧謂了慧健言便也顧野王云謂口舌聲利往來貌也說文從巾從又從止作疌文字典說從人疌聲從手非也)。

糠糟(上音康聲類云穀皮也下臧勞反說文酒滓也二字並從米康曹皆聲)。

麞鹿(上音章下音祿字書云麞者小鹿之類也有角曰鹿無角曰麞)。

第六卷(無字音訓)

觀察諸法行經第一卷

慧琳撰

捨㧖(烏革反包咸注論語云橫木以縛㧖是也說文從手戹聲正體作㧖經作扼俗字也)。

欲渡者撥(煩發反考聲橃謂縛竹木浮之水上也說文亦海中大船也從木發聲也或從舟作[舟*發]經從竹作筏俗字也)。

撞弩(濯江反顧野王云撞擊也廣雅㓨也說文云擣也從手童聲)。

第二卷

阿(取上聲)　波(亦取上聲)。

遮(作可反)　那(曩可反經文從并非也)。

陀(取上聲也)　迦(薑佉反又取上聲)。

蹉(藏賀反)　詫(坼賈反)。

[口*荼](宅下反已上並響梵語聲不合解字)。

第三卷

不槩(柯亥反鄭註禮記云概平斗斛者也又云量也說文作[木*气]斗斛平也從木既聲今俗音古外反[木*气]音骨說文[木*气]平也從木气聲)。

電泡(田見反說文電陰陽相激耀也從雨电聲下魄茅反考聲水上浮漚也說文從水包聲)。

第四卷

鵁鶄(上音交下音精郭註爾雅云似鳧脚高毛冠江東人家畜之云厭火災也山海經蔓聯山有鳥名鵁群飛尾如雌鷄鳴即自呼食之治風說文鵁鶄也並從鳥交青皆聲)。

嗟慨(上借邪反毛詩傳云嗟者美之也爾雅咨嗟也說文嗟從口差聲下開愛反鄭箋毛詩云慨謂歎息也說文忨慨壯士不得志也從心既聲或從氣作愾有從口作嘅俗字也)。

調戲(條弔反毛詩傳云調嘲也下希義反郭註爾雅云戲謂相調戲也說文調從言周聲經從手作掉掉謂搖也非此義說文戲字從戈䖒聲也䖒音許衣反經作戱俗字也)。

蹴蹋(秋音反何休注公羊傳云以足逆踏之曰蹴下談盇反埤蒼蹋謂足著地也說文蹋踐也並從足就[日/羽]皆聲[日/羽]音塔)。

菩薩處胎經第一卷

玄應

翅搜(尸豉反下所流反按婆[(土*白*土)/几]釋翅城即天竺城也譯云婆[(土*白*土)/几]此言住處釋翅搜者能也謂能仁住處城也經中或作釋氏瘦城或作舍衛城或云迦維羅衛城或言迦毘羅城皆猶梵言輕重以名釋迦音訛故也)。

自襞(卑亦反襞褺也廣雅襞屈褺音牒也)。

儭身(字書或作寴字同且吝反又差覲反儭至也近也)。

唼嗽(子盇反下又作欶同所角反通俗文舍吸曰嗽)。

盖天(諸經作廅天此譯云有光壽天也廅音烏合反)。

阿波魔那天(或作廅波摩那天此譯云無量光天)。

阿會豆修天(或作阿波亘修天或作阿波會天也)。

相[亭*支](又作摚㲂掁三形同文庾反謂相觸也摚挂也)。

哊咽(禹六反下於賢反廣雅哊吐也喉也經文作陏音墮誤也)。

㗘㗱(又作[齒*尃]同補各反下子立反說文㗘㗱味入口貌也)。

第二卷

鼻[岸-干+言](魚偃反通俗文云緩脣謂之[岸-干+言]磭磭音昌若反今其事也經文作嵃魚產反㟞嵃也嵃字非義也)。

如篅(市緣反說文判竹圓以盛穀者蒼頡篇篅圓倉也經文作簞音丹竹器名也簞非此義也)。

蛄蟥(古胡反螻蛄也下胡光反蟥蛢甲蟲也大如虎豆綠色也蛢蒲丁反)。

第三卷

勸訹(私律反說文訹誘也經文作恤非也)。

揖讓(伊入及平推也亦手小舉之也廣雅揖進也)。

陶冶(徒高反下弋者反陶謂作瓦器也冶鑪銷者也陶化也冶消也)。

僧那(此譯云鎧甲言以被著飾大鎧也)。

龜鼉(徒多反三蒼云似蛟而大山海經江水足鼉郭璞云似蜥蜴大者長一文有鱗彩可以為鼓經文從魚作鮀非也)。

利㭰(古文㭰今作[口*束]同子累反字書㭰鳥啄也)。

攣空(居萬反通俗文汲取曰攣說文抒漏也)。

第四卷

蟲蝗(胡光胡孟二反螽也謂蝗蟲也小曰蝩大曰蝗云魚子所化作也蝩音鍾經文作蟥非體也)。

軫宿(之忍反)。

亢宿(恪浪反)。

撩擲(又作摷同力彫反謂相撩擲也擲相投也)。

杖挃(知栗反廣雅桎刺也以指[木*文]刺者)。

大辟(古文[辟/并][辟/又]二形同裨尺反辟怯也除也經文作僻隱僻之僻非也)。

芟除(所巖反刈草也詩傳曰芟除草也經文作釤所鑒反大鎌也釤非此用也)。

第五卷

槍刺(且羊反說文槍距也通俗文剡木傷盜曰槍木䥫槍皆作此經文作鏘玉聲也又作鎗非)。

八藏(在浪反一胎化藏二中陰藏三摩訶衍方等藏四戒律藏五十住菩薩藏六雜藏七金剛藏八佛藏梵本云名篋以藏替之也)。

弘道廣顯三昧經

第一卷(先不訓)

第二卷

玄應

蔚有(於謂反文章貌廣雅蔚數也說文綵繁數也)。

景風(居影反八風中南方曰景風風動蟲生也)。

第三卷(先不訓)

第四卷

力贔(古文奰[弗/心][弗/大]三形今作㔗同皮冀反說文贔壯大也謂作力怒也詩云不醉而怒曰贔也)。

輕驫(纂文音徒答反又音風幽反廣雅驫驫走也)。

施燈功德經

玄應撰

羸痏(古文瘠[病-丙+束]膌三形同才亦反瘠瘦也)。

支提(又名脂帝浮圖此云聚相謂累石等高以為相或言方墳或言廟皆隨義釋也)。

央掘魔羅經第一卷

玄應

龜坼(恥格反莊周云宋人有善不龜之藥者注云其藥能令人手不龜文坼裂者也)。

烏伏(作句同扶富反謂蓲伏其卵及伏雞等亦作此字今江北通謂伏卵為菢江南日蓲音央富反)。

第二卷

虓闞(又作唬同呼交反下呼檻反說文虎怒聲也詩云闞如虓彪是也)。

雄傑(奇哲反詩云邦之傑子傳曰傑特立也英傑也才能也智出千人曰傑也)。

興渠(此言少訛也借音嫣蠅反出烏茶娑他那國彼土人常所食者也此方相傳以為芸薹者非也嫣音虛延反)。

童真(是沙彌別名式叉此言學亦云隨順無違梵言究磨囉浮多究磨羅者是彼土八歲以上未冠者童子總名也浮多此云真亦言實也)。

酣醉(古文佄同胡甘反漢書應劭曰不醉不醒曰酣一云樂酒曰酣也)。

第三卷

緜纊(古文絖同音曠說文纊絮也小爾雅云纊緜也絮之細者曰纊)。

津溜(子隣反下力救反津液也蒼頡篇液汁也字書云溜謂水垂下也)。

第四卷

維持(翼隹反維猶聯結也亦維持之也維繫也)。

嬉謔(虛基反下虛脚反嬉戲樂也謔相戲調也)。

驍捷(古堯反廣雅驍健也亦勇急也)。

震慴(徒頰之涉反爾雅慴懼也經文作疊非體)。

俛仰(無辯反俛低頭也言閔默不已也)。

卜筮(時世反筮問也禮記龜為卜箸為筮卜筮者决嫌疑定猶預故疑即筮之字從竹古今之正字)。

杜門(古文[敲-高+(度-廿+(王*├))]同徒古反國語杜門不出賈逵曰杜塞也塞閉也)。

瞪矚(直耕反埤蒼直視也下之欲反)。

顛沛(又作[真*足]蹎二形同都賢反下浦昧反謂偃仆也經文從犬作[狂-王+真]非也)。

無所有菩薩經第一卷

慧琳

蠃敱(上盧戈反前音義第三十卷不退轉法輪經第四卷已釋蠃字經從累作螺俗字也古今正字正作蠃)。

有音(邑今反說文音聲也生於心有節於外謂之音也官商角徵羽聲也又金石絲竹匏土革木也從言含一經從口作暗說文齊宋之間謂兒泣不止曰暗非經義也)。

第二卷

氣噓(許居反梵語旃陀羅名也)。

掬於(居六反毛詩傳云兩手曰掬也掬說文從手從[(((嘹-口)-小)-日+干)*匊]省聲[(((嘹-口)-小)-日+干)*匊]音同上或上從勹從米作匊古文作[句-口+八]亦作[(((嘹-口)-小)-日+干)*匊]並通用勹音包也)。

涌出(容腫反劉兆注公羊傳云涌騰也說文從水甬聲也經從足作踊考聲躍也非經義也)。

第三卷

承攬(藍敢反考聲攬收也廣雅取也王逸注楚辭持也說文從手覽聲古文作掔亦通)。

第四卷

壓油(音鴨考聲壓猶鎮也說文從土厭聲厭從厂從猒猒從[甘/肉]從肰肰音然也經作厭俗字也)。

佛說明度經上卷

慧琳

有黠(下閑軋反考聲黠利也方言云慧也說文從黑吉聲也)。

泥洹(下活官反梵語或云涅盤)。

群輩(杯妹反宋忠註太玄經云輩猶類也說文從車非聲或從北作軰俗)。

婬劮(上以針反考聲婦人多慾也文字集略云謂男女野合也左傳貪色曰婬也說文私逸也從女㸒聲下寅質反廣雅云劮亦婬也古今正字從力失聲經並從水作淫泆淫過也泆洩也乖經義誤也)。

稽首(上溪禮反鄭注周禮云稽首首至地也說文從旨從[禾*尤]省聲也[禾*尤]音兮從禾禾音鷄從禾者非也古文作稽從旨從古首字也)。

下卷

髠頭(上窟昆反考聲髠謂去其髮也說文大人曰髠小兒曰剃從髟兀聲也經作[肆-聿+几]俗字訛略非也髟音必遙反)。

剔䰅(上聽的反聲類剔謂剃髮也文字典說從刀易聲亦作剃)。

蜎飛(上於緣反前音義第三十五卷菩薩逝經中已釋訖)。

蝡動(如准反前音義第三十五卷長者子逝經中已訓釋)。

薜茘中(上鼙閉反次犁帝反梵語餓鬼之總名也)。

拷掠(上音考下涼尚反鄭註禮記云掠謂捶治人也古今正字從手從諒省聲也)。

中陰經上卷

玄應

[瘟-囚+太]天(烏合反譯云有光壽經中有作阿波天同一名也謂二禪初天少光天也)。

須滯天(除例反道行經作須䠠天音徒計丁計二反又作須㿃天音帝樓炭經作嚏天音帝皆梵語訛轉也此譯云善觀天即善見也)。

瘡疣(字體作肬籀文作默同有流反通俗文體目曰肬經文作痏音位理反蒼頡篇痏歐傷也)。

斗藪(又作擻同蘇走反方言斗擻走舉也周成難字斗擻豰[愨-心+束]也音都穀反下蘇穀反經文作枓拺二形音同拯策並非字體也)。

下卷

擲線(文字詁約古文作線今作綫同私賤反所以縫紩者也)。

劒刎(古文[(利-禾)*勿]同云粉反通俗文勿刻曰刎公羊傳曰公遂刎脰而死何休曰刎割也脰音豆也)。

大法鼓經二卷(無字音訓)

大方廣如來祕密藏經二卷(無字音訓)

文殊問經上卷

玄應

多弭(彌氏反)　炮字(父交反)　攞字(力可反三句並梵語也)。

下卷

底舸(古我反山名律主居之)。

芿山(而證反亦而蒸反又作艿律主居之也)。

舟航(又作杭同何唐反方言自關而東或謂舟為航航渡也濟渡之舟也)。

罾網(則恒反罾[网-(ㄨ*ㄨ)+又]之總名也樹四植夾水以掛䋄曰罾也)。

跨上(苦霸反跨躡也字林跨渡也)。

[牛*秦]牛(疾津反字略云異牛名)。

波拕(太何反)。

文殊師利問菩薩署經

玄應

陂諟(彼皮反下匙爾反比丘名也)。

倪三颰(五禮反下蒲沫反人名也)。

提胳(公諾反說文腋下也埤蒼在肘後)。

分畛(之忍反婆羅門名也)。

僑泉(自宣反經文作[田*水]泉二形非也)。

黤黮(烏感反下他感反不明也亦深黑也)。

我齎(又作賫子奚反說文賫持遺也)。

千佛因緣經一卷

慧琳

頻蠃(音騾梵語也經作䗍今俗作螺並非正體)。

揵連(音上䖍梵語也)。

跋陀(上蒲未反梵語也)。

摩睺(下音侯梵語也)。

優曇鉢(上音憂中音潭梵語也古文云)。

啼咷(上皓高反俗字也正作號下道勞反周易云先號咷而後笑也顧野王云大哭也廣雅云鳴也古今正字唬咷大泣也並從口虎兆皆聲也)。

鎔銅(上欲鍾反下徒東反漢書云猶金之在鎔也又云唯冶之所鑄也說文銅赤金也鎔冶器也二字並從金形聲字也)。

創疣(楚莊反考聲聲瘡痍也或作瘡說文瘡傷也又刃入肉也從刃一也象形也下有求反蒼頡篇疣病也考聲皮上風結也古今正字從疒尤聲也或作肬又作疣有音右者非也)。

月上女經上卷

玄應

脅嚇(方言作䦧同呼隔反謂以威力恐人)。

呵喝(火曷反廣雅喝怒也埤蒼云喝呵也經文作喝乙芥反嘶喝也)。

雀垛(徒果反謂城上女牆也經文作墮落之墮非體也)。

寮窗(力彫反蒼頡篇寮空也亦穿也)。

藻棳(又作梲同之兌反爾雅梁上楹謂之棳註云侏儒柱也蒼頡篇栭也)。

下卷

佛地經

玄應

眇然(彌縹反廣雅眇莫也眇遠也遠視眇然寂莫不知邊際也)。

所都(覩胡反字林有宗廟先君之主曰都城郭之城曰都又人之所聚曰都也)。

大七寶陀羅尼經一卷(無字要音)

佛垂般涅槃略說教戒經

慧琳

貿易(上矛候反顧野王云貿猶交易也爾雅賣也說文從貝卯聲也)。

墾土(康佷反上聲字也蒼頡篇墾耕也方言墾力田也郭注云謂耕墾用力者也古今正字從土豤聲也)。

媟慢(仙烈反孔注尚書云媟亦慢也方言狎也說文從女枼聲枼音葉也)。

轡制(碑媚反顧野王云[轡-口+山]所以制馭馬也說文乘馬具也從[車/山]絲絲與連同意[車/山]音衛經從口作轡非也)。

輕躁(遭到反鄭注論語云躁不安靜也考聲謂性急說文從足從喿音騷到反)。

騰躍(上特登反下羊灼反前第三十四卷新譯密嚴經上卷已釋)。

黑蚖(玩丸反前第三十三卷決定總持經已音釋)。

霹靂(上疋覔反下零滴反前第三十卷大方廣寶篋經上卷已釋經從足作[跳-兆+辛][跳-兆+(歷-秝+林)]非也)。

鑽火(祖官反前音義第三十五卷老母經中已具釋)。

著鎧(上張略反下開改反前音義第三十五卷順權方便經卷中已釋)。

出生菩提心經

迦蘭陀(或言迦蘭䭾迦或言羯蘭鐸迦鳥名也其形似鵲鞞紐婆那此云竹林謂大竹林也此鳥多栖此林昔有國王於此睡息蛇來欲螫鳥鳴覺之王荷其恩散食養鳥林主居士遂從此鳥為名名迦蘭䭾舊安外道後奉如來也)。

俱致(或言俱胝此言千萬或言億而甚不同故存本耳)。

㝹[莫/二/?](乃侯反下莫胡反)。

紆伏哆(衣于反)。

系履(下計反已上並梵語)。

滅十方冥經

玄應

憂灼(之若反灼謂憂懼也灼痛也)。

佛說摩尼羅亶經

慧琳

羅亶經(中丹爛反經題目梵語)。

目眩(玄絹反廣雅眩惑也蒼頡篇視不明也形聲字)。

[阿-可+曼]提(梵語也此字取聲不合訓解也)。

跛蹇(上波我反下居偃反前第三十四首楞嚴三昧經上卷已釋)。

暍死(上偃歇反說文暍傷熱暑也從日曷聲或作暍[病-丙+曷]古字也經文從月作[月*曷]非也)。

洿池(上沃古反廣雅洿深也國語塞泉源而為潢洿賈逵註云大曰潢小者曰洿經文作污俗字亦通又去聲又渦臥反後二音今並不取之也)。

圂神(魂困反說文云圂廁也從囗豕在其中經文從水作溷非經義也囗音韋也)。

異出菩薩本起經(無字可釋)

月明菩薩經

慧琳

親理(力紀反鄭注禮記云理猶性也又云倫類也理分也今多作里二十五家為里方居一里之中也亦通古今正字從玉里聲)。

心明經

慧琳

執爨(七亂反鄭注周禮云爨即今炊竈也杜註左傳爨炊也說文齊謂之炊爨文字典說從臼臼象持甑從冂象竈[一*八*一]椎薪內火也臼音躬六反冂音癸營反[一*八*一]音拱也)。

熈怡(上喜飢反下以之反前音義第三十五卷諸法勇王經已釋也)。

山岡(閣即反爾雅云山脊曰岡也郭注云謂長山背也說文從山网聲經文作崗俗字誤)。

[囗@(儿/口)]灼(上鬼永反蒼頡篇[囗@(儿/口)]大明也彰也考聲象窗牖開明也象形字也下章若反廣雅灼明也或作焯亦同從火勺聲)。

愆咎(羗虛反孔注尚書云愆過也顧野王云凡物有過皆謂之愆也說文從心衍聲或作[咒-几+(共/心)]古字亦作愆也衍音演)。

羈制(寄宜反前第三十五卷彌勒下生成佛經已釋或作羇又作䩭古字也)。

潷飯(彬密反廣雅潷盝也埤蒼匕去汁曰潷古今正字從水筆聲或作涅亦通經文或作匕飯義同亦去飯汁也盝音祿)。

鞌勒(案寒反考聲云馬鞌也說文鞍馬莊具也從革安聲也經從案作鞍俗字)。

貲數(上子斯反毛詩傳云貲財也說文貨也從貝此而聲也)。

罪釁(欣靳反杜注左傳云釁非也隙也前音義第三十二卷無所有希經中已釋)。

佛說善夜經

慧琳

謗讟(上傅曠反下徒祿反郭注方言誣謗怨痛也杜注左傳讟誹也說文謗毀也從言旁聲也讟從誩賣聲也賣音育誩音竸也)。

鬥諍(當遘反。顧野王云稱兵相攻戰曰鬥。蒼頡篇云鬥爭也。通俗文云相牽曰[門@(豆*斤)]字鏡闘竸也纂韻遇敵交爭也。說文兩士相對兵仗其後象形欲相鬥也。從丮戶相對為門亦會意字也。丮音戟用音恭玉反。先賢諸儒見與門字相亂中加斲字為鬥以簡別之也。後代不曉因草隸又改[斲-斤]為豆。從門從豆從斤作[門@(豆*斤)]行已久矣不可改正也。斲音卓[斲-斤]亦古文卓字)。

德光太子經

玄應

羯隨(或作羯毗或作迦毗或作加毗皆一物也此云好聲鳥也經文從鳥作鴹非也)。

貧窶(瞿矩反詩云終窶且貧傳曰窶者無禮也字書窶空也)。

[翹-羽+(敲-高)]㪡(又作敲同苦交反下苦害反苦曷二反三蒼敲㪡相擊也經文作穘奴飽反槩古代反並非此用也)。

鸕鶿(力胡反下音慈爾雅云鶿鷧郭璞云即鸕鶿也觜頭如鈎食魚者也中國或名水鴉此鳥胎生從口吐出一產八九子也)。

鋃鐺(洛當反下都堂反說文銀鐺瑣也通俗文錘頭曰銀鐺也)。

商主天子所問經

慧琳

疲倦(上被眉反顧野王云疲亦倦也廣雅云病也古今正字云勞也從疒皮聲下權院反廣雅云倦極也勞也顧野王云亦疲也說文從人卷聲也經作惓說文作券並通用)。

懈怠(古賣反經作懈亦通前音義第三十三卷大乘伽耶山頂經中已釋訖也)。

缺減(大決反前第三十二卷彌勒下生成佛經中已釋下甲斬反杜注左傳云減輕也韓詩外傳少也古今正字云損也從水咸聲也)。

差摩婆帝經

慧琳

名波都拏(音搦加反梵語頻婆娑羅王美人衣名也)。

魔逆經

慧琳

陽燧(古文作燧鐆二形今作[隊/大]聲類或作燧同辭醉反又云檖謂取火於日者也論語鑽燧改灭也古今正字云取灰具也從火遂聲也)。

搪揬(徒郎反下徒骨反廣雅觸冐榶衝揬也字書揬揩也古今正字二字並從手唐突皆聲)。

原赦(魚袁反原猶放逸也魏志特原不問罪是也下書夜反三蒼赦舍也周禮掌三赦之法一赦幼小二赦老疾三赦憃愚也說文赦寬免也從攴赤聲也)。

諸法最上王經

慧琳

謦欬(上輕珽反下開改反前第三十三卷不退轉法輪經已釋)。

簸多龍王(上波我反梵語也)。

佛說佛印三昧經

慧琳

禽獸(上及金反前第三十三卷老母經中已釋經從犬作[狂-王+禽]狩非也)。

文殊師利般涅槃經

慧琳

阿茂咤(梵語寶名也)。

鹿母經

慧琳

弶中(強向反考聲施罥於道曰弶也今獵家施弶以取鳥獸其形似弓也文字典說文從弓京聲經作摾俗字也)。

烹爼(普羹反烹煮也亦熟也下側呂反字書爼几也古今正字云禮爼也從半肉在且上)。

鹿子經

慧琳

煢悸(古文惸[仁-二+(竺-二+宋)]二形同巨營反孔註尚書云煢單也詩傳云煢煢然無所依也又云憂思貌也古今正字從卂熒省聲下渠季反謂心驚不定也亦心動也)。

[吆*刀][吆*刀](又作[ㄠ*刀*欠]同音幽毛詩云[吆*刀][吆*刀]鹿鳴傳曰鹿得草[吆*刀][吆*刀]然而鳴相呼食也古今正字云鹿鳴聲也從口幼聲也)。

佛說賢首經

慧琳

颰陀師利(上盤鉢反梵語瓶沙國王夫人也瓶音並冥反)。

嬉戲(上喜其反蒼頡篇嬉戲笑也說文樂也從女喜聲下希寄反考聲戲謔也詩傳云戲逸豫也爾雅云謔浪笑敖戲謔也字書云嬉也古今正字從戈䖒聲䖒音欣衣反)。

受持七佛名號所生功德經一卷(無字音)

佛說大意經一卷

慧琳

險阻(上[刀/(刀*刀)/肉]撿反下側旅反顧野王云險難也郭註爾雅阻亦險難也說文並從阜僉且皆聲經從山作嶮岨非也僉音妾閻反且音即余反)。

攬束(上藍敢反前無所有菩薩經第三卷已釋訖也)。

[弁/土]土(分問反廣雅云[弁/土]除也說文棄除也從廾推[(崋-山)-一+(卄*├)]棄米官溥說似米非米古文矢字也經從土作糞或從米作糞非也廾音拱[(崋-山)-一+(卄*├)]音鉢槃反)。

蚑行(上妓羇反顧野王謂麇鹿之類跂踵行者也說文亦蟲也從虫支聲或從足作跂麇音君)。

佛說堅固女經

慧琳

號勝堅固如來(勝字昇證反經從女作媵非也)。

離垢慧菩薩問禮佛經序

慧琳

闢重關(上脾壁反周易云闢戶謂之乾也說文闢開也從門辟聲下慣頑反前第三十五卷彌勒下生成佛經已釋)。

德跨(下誇化反顧野王云跨謂舉足也杜注左傳云跨謂過其上也賈注國語云股也說文云渡也又云以跨步之跨也從足夸聲)。

勝辯(上昇證反考聲云勝強也說文從力[舟*(券-刀)]聲也[舟*(券-刀)]音沈錦反經從月作勝俗字非也)。

藉五輪(上寂夜反漢書藉猶假借也從廾五輪者謂左膝右膝左手掌右手掌頭頂是為五輪五處皆須至地䖍誠作禮常以此五處至地禮敬三寶當來成佛之時五處皆有千輻輪相顯現也古字云也)。

隤運(上徒回反禮記泰山其頹乎考聲壞也說文隤墜下也從阜貴聲經文從禿作頹非此用)。

暨龍朔(下其懿反考聲暨及也說文從且既聲經從水作洎肉汁也非經義)。

已上經首序已下入經文。

聽許(上剔寧反考聲聽從也說文從德耳壬聲也德古文德字壬音剔井反)。

右遶佛塔功德經

慧琳

倉㐭(林寢反考聲㐭亦倉也鄭注周禮云藏米曰㐭說文從人回象屋形中有戶牖也)。

造塔功德經一卷(無字音)

寂照神變三摩地經

慧琳

黎呫毘(呫音襜攝反梵語義譯王族公子也)。

寶礦(下虢猛反考聲礦銅䥫等璞也鄭注周禮金玉未成器也亦從丱從金丱音古患反或作鑛或從石作礦並通用也)。

顰蹙(上脾賓反下晶昱反顧野王顰蹙憂思愁不樂之貌也考聲聚眉也說文從頻卑聲古今正字蹙促也從足戚聲)。

焚蕩(上扶文反考聲焚謂火燒也說文從火在林下亦聲也下堂浪反孔注尚書蕩除也說文從水[卄/昜]聲[卄/昜]音丑良反)。

有德女所問大乘經

慧琳

嶷然(凝棘反考聲嶷然山貌也桂菀珠叢[山/(吳-口+日)]嶷亦山峯貌也說文從山疑聲又音疑今不取[山/(吳-口+日)]音鋤側反)。

大乘四法經(無字音)不增不減經

慧琳

是觸(下衝燭反廣雅觸[穴/犮]也說文觸牴也從角蜀聲經作觸古字也)。

如來記法住經

拘尸(舊經中或作拘夷那竭又作究拖那城者以梵言那伽[咑-丁+羅]此云城也譯言上茅城者多有好茅故也)。

枯槁(古文[歹*高]說文作槀同苦道反槁木枯)。

阿輸迦(此云無憂或言阿育者訛略也是阿闍世王孫)。

訕謗(所姧反蒼頡篇云訕誹也廣雅訕謗毀也)。

佛為海龍王說法印經妙色王因緣經(已上二卷並無字音訓)

大乘流轉諸有經

慧琳

稠密(上宙流反毛詩傳稠亦密也說文稠多也從禾周聲經從糸作綢是綢繆字非經義也)。

師子素馱娑王斷肉經

囚縶(下砧立反毛詩傳云縶絆也杜注左傳拘縶也古今正字從糸執聲或作馽古字也)。

般泥洹後灌臘經

貰許(上時夜反顧野王云貰賖也說文貸也從貝世聲也)。

達嚫(初靳反文字集略云嚫施也從口親聲)。

栲治(上珂老反考聲云栲擊也說文從木考聲下雉知反考聲云治理也顧野王云修故也說文從水台聲也)。

八部佛名經

慧琳

族姓(上藂鹿反爾雅父之從祖昆弟為族父說文從[施-也]從矢經從手作挨俗字也)。

鈔賊(上炒教反郭注方言云鈔強取物也廣雅云掠也說文從金少聲亦作抄)。

一切經音義卷第四十四

一切經音義卷第四十六

翻經沙門慧琳撰

音大智度論一百卷(第九帙無音)

第一卷

踰城(庾俱反廣雅踰越跨度也)。

[(一/(匚*〡*〡*(巨-匚)))/貝]麁(莫候反三蒼賈㩢易也謂交易物為[(一/(匚*〡*〡*(巨-匚)))/貝]也)。

幻術(候辨反說文幻相詐惑也案幻謂相欺眩以亂人目也術法也)。

唐勞(字詁古文碭啺二形同徒當反案舍人曰勞力極也)。

嬰咳(於盈反嬰猶嫛婗也蒼頡篇云女曰嬰男曰兒釋名云胸前曰嬰投之嬰前以乳養之故曰嬰兒咳古文孩同胡來反說文咳小兒笑也咳稚小也禮記世子生三月父執子之手咳而名之是也論文有從女作姟字林古才反姟大數也姟非此用嫛音烏奚反婗五奚反)。

乳哺(蒲路反哺含哺而與許叔重曰口中嚼食也論文作餔字與晡同補胡反三蒼夕食也謂申時食也餔非此義也)。

嵐毘(力含反或云流彌尼此譯名解脫處亦名滅亦名斷)。

嬉戲(又作僖同虛之反說文僖樂也蒼頡篇嬉戲笑也尒雅戲謔也郭璞曰調戲也)。

服御(扶福反說文服用也尒雅服整也郭璞曰服御令齊整也御古之馭同魚據反廣雅御進也侍也蔡雍獨斷曰凡衣服加於身飲食入於口妃妾接於寢皆曰御御之所親愛則曰[((嘹-口)-小)-日+(工/十)]釋名云御語也尊者將有所欲先語之也亦言其軄卑下尊者所勒御如御牛馬然也)。

唐突(字體作搪揬二形同徒郎反徒骨反廣雅觸冐搪衝揬也字書揬揩也)。

蹴蹋(千六反下徒盍反謂以足逆蹋之曰蹴說文蹋踐也廣雅蹋履也)。

適生(說文尸赤反廣雅云祇適也謂適近也始也)。

不彰(又作暲同灼羊反廣雅云彰明也著也亦表也)。

第二卷

不倚(於蟻反廣雅倚因也謂因物而依倚也又音渠蟻反謂倚立也)。

無咎(渠九反詩云或慘慘畏咎云咎猶罪過也廣雅咎惡也說文咎災也字體從人從各人各相違即成罪咎又二人同心其利斷金二人相違其禍成災古文以為皐繇之皐字也)。

汝曹(又作曹同自勞反史記十餘曹循之如淳曰曹輩也詩云乃吉其曹傳曰曹羣也)。

師保(古文賲[采-木+呆]保三形同補道反禮記出則有保入則有師保安也謂以道安人也保守也說文保養也)。

詭名(俱毀反謂變詐也苦齊都云詭且關西是也)。

偶得(吾苟反尒雅偶遇也郭璞曰偶尒相值也)。

掣電(充世反掣電陰陽激耀也釋名云電[殄-一+止]也言乍見即[殄-一+止]滅也十州記云猛獸兩目如䃱磹之光今吳名電為䃱磹音息念大念反三輔名為類電也)。

雹雨(蒲角反白虎通曰雹之言合也陰氣專精凝合為雹鄭玄注禮記云陽為陰起[九/(罥-口)]之凝而為雹釋名云雹跑也其所中物皆摧折如人所蹴跑也跑音父學反)。

驟墮(仕救反國語驟救傾危以時賈逵曰驟疾也)。

號咷(徒勞反案號咷大泣也易云先號咷而後笑是也)。

剖裂(暜厚反案剖猶破也中分為剖也蒼頡剖坼也坼音丑百反裂也)。

彗星(蘇酥囚芮二反沃星也言星光似掃彗也)。

噢咿(乙六下於祁反卑蒼噢咿內悲也謂痛念之聲也論文作喐郁二形非體也)。

谿谷(苦奚古木反尒雅水注川曰谿李巡曰水出於山入於川曰谿說文泉之通川者曰谷)。

揵椎(打木也梵言健椎此無正翻案舊譯經本多作健遲此亦梵言訛轉耳)。

選得(先兖先絹二反字林選簡擇)。

四疊(徒頰反蒼頡篇疊重也積也論文又作褺音同疊說文重衣也南有疊江縣也二形隨作也)。

渾濁(後昆後䘱二反渾亂也說文渾洿亦水流之聲也)。

牛䶗(又作齝三蒼作齝詩傳作呞同丑之反韻集音式之反尒雅牛日䶗郭璞曰食之已復出嚼之也)。

廓然(口郭反廣雅廓空也方言張小使大謂之廓尒雅廓大也孫炎曰廓張之大也)。

敲門(又作毃蒼頡篇作[翹-羽+ㄆ]同苦交反下擊也說文橫檛也擊頭也)。

蜫勒(古塊反此譯云篋藏也)。

第三卷

虵欶(又作嗽同山角反通俗文含吸曰嗽三蒼欶吮也釋名云欶促也用力急促也經文作[口*數]俗字也)。

鞞侈(上陛奚反下昌是反秦言明行足依字鞞小鼓也侈奢也泰也)。

伽憊(又作[瘩-合+(ㄆ/田)][巾*(茖-口+田)]二形同蒲戒反阿闍世王經譯言世間解依字疲劣也通俗文疲極曰[佫-口+思]是也)。

舍喃(正體作諵同女函反譯云人也依字埤蒼諵語聲也)。

黑黶(於簟反謂面黑子也說文中黑子也論文作黯於感於斬二反說文深黑也黯也黯非字義也)。

循環(似均反謂旋繞往來也尒雅適遵率循自也郭璞曰又為循行也循亦巡也遍也)。

蕃息(輔表反尚書庶草蕃蕪孔安國曰蕃滋也謂滋多也周禮以蕃鳥獸鄭玄云蕃息也釋名曰息塞也言物滋息塞滿也今中國謂蕃息為嬔息嬔音亡万反周成難字曰嬔息也同時為一嬔亦作此字)。

刮刷(又作刷同所劣反說文刷拭也廣雅刷刮也尒雅刷清也郭璞曰掃刷所以清潔也)。

罄竭(古文刮同可定反說文器中空也尒雅罄盡也孫炎曰罄竭之盡)。

第四卷

晡時(補胡反淮南云日行至于悲谷為晡時謂加申時也)。

扣開(祛後反廣雅扣舉也論語云以杖扣其脛孔安國曰扣擊也)。

植樹(又作樹同時軄反周禮植物冝早鄭玄曰植猶根生之屬也又植樹也方言植樹立也)。

猶豫(戈又弋周二反案說文隴西謂犬子曰猶猶性多預在人前故凡不決者謂之猶預也又尒雅猶如麂善登木郭璞曰健上樹也某氏曰上木如鳥也)。

勞擾(如沼反說文擾煩也廣雅擾亂也)。

第五卷

抒大(除呂時汝二反說文抒挹也挹酌也廣雅抒渫也通俗文汲出謂之抒)。

轡勒(碑愧反字書馬縻也所以制收車馬也釋名云轡[巾*弗]也牽引[巾*弗]戾以制馬也字體從絲從[車/山]聲勒馬頭鏕銜也釋名勒絡也絡其頭而引之也)。

純淑(時均反尚書政事唯純孔安國曰純粹也謂專精純一也尒雅純大也方言純好也淑時六反詩傳曰淑美也善也或作熟方言爓熟也)。

股肉(又作骰同公戶反說文股髀也)。

內慼(又作憾同且的反廣雅[慼-小+(人*人)]近也詩云慼慼兄弟傳曰相親也)。

板稱(又作攀化二形普姦布姦二反字林板引也廣雅板援也釋名云攀翻也連翻上之言)。

五皰(滿孝反說文皰面生氣也淮南子云潰小皰而發痤作[亶*包]論文作䶌疱二形未見所出也)。

眼䀹(又作睫釋名作迍同子葉反說文目旁毛也史記目毫毛而不見䀹是也)。

帷帳(古文違同于追反字林在旁曰惟謂張帛障旁也釋名帷圍也謂以曰部圍也今皆作幃)。

幄幔(猗角反幄謂大帳也小尒雅云覆帳謂之幄幄幕也)。

趒小(又作趠同他弔反謂趒躑也韻集云趒越也亦懸躑也論文作踔勑格勑角二反跛者行踸踔也踔非論意)。

賈人(公戶反坐賣也周禮商賈鄭玄注行曰商處曰賈白虎通曰賈之言固也固物待民來以求其利之)。

第六卷

呵膢(古文樓同力候反依字三蒼八月祭名也經文有作樓)。

忮羅(之豉反依字詩傳云忮害也說文忮恨也)。

溉灌(歌賚反說文灌溉注也)。

訥口(又作吶同奴骨反論語君子欲訥於言包咸曰訥遲鈍也說文訥難也)。

怨仇(渠牛反詩傳怨偶曰仇尒雅仇讎匹也李巡曰仇讎怨之匹也)。

不槩(古文扢同[護-雈+ㄊ]礙反字林工內反謂平斗斛者也廣雅槩量也平也)。

第七卷

縹色(匹遶反謂天縹也如帛之青白色也釋名云縹猶漂也漂漂淺青色也有碧縹有赤縹有青縹各以其色所象言之)。

陰曀(古文㙪同於計反詩云終風且曀傳曰陰而風曰曀釋名云曀翳也言雲氣晻翳日光使不明也)。

齗齒(牛斤反蒼頡篇齒根也說文齒肉也)。

火㷮(子勞反說文㷮焦也蒼頡篇燒木餘也)。

手捫(莫昆莫本二反聲類捫摸也字林撫持也案捫謂執捉物也)。

蹈[跳-兆+籍](徒到自亦反廣雅蹈行也字書[跳-兆+籍]踐也釋名云蹈道也以足踐之如道也[跳-兆+籍]籍也似籍足也論文作籍狼籍籍非字體也)。

第八卷

伯仲(謂兄弟也尒雅伯長也舍人曰伯位之長也韓詩仲中也言位在中也禮記幼名冠字五十為伯仲周道釋名云伯把也把持家政也)。

罽那(居例反秦言寶積經本或作刺那力逵反今從刺也)。

第九卷

龍蟠(蒲寒反禮記而蟠于地鄭玄曰蟠委廣雅蟠曲也)。

狂狷(古文思[彳*(ㄙ/月)]二形今作獧同俱面反狂者進取於善道狷者守節無為也)。

潘澱(蒼頡篇作潘同數[去/水]反泔也說文番淅米汁也淅音蘇曆反江北名泔江南名潘澱古文[黑*展]同徒見反尒雅澱謂之[(卬-ㄗ+斤)/土]郭璞曰澱滓也江東呼為[(卬-ㄗ+斤)/土]論文作淀水新陽又如淵而淺亦曰淀淀非此義[(卬-ㄗ+斤)/土]音魚靳反淀音殿也)。

長跽(古文踑同奇几其矣二反說文跽長跪也釋名云跽忌也見所敬忌不敢自安也)。

第十卷

氐宿(丁計都禮二反尒雅天根氐也音義曰天根為天下萬物作根故曰天根也孫炎曰角亢下繫於氐若木之有根也)。

奎宿(口攜反尒雅降婁奎婁也李巡曰降婁白虎宿也)。

觜宿(子移反尒雅娵觜之口營室東壁也孫炎曰娵觜之歎則口開方營室東壁四星方以口因以為名也)。

髑髏(古文䫳䫫二形同徒木力候反頭骨也)。

襤褸(古文懢又作襤同力甘其襤褸謂衣敗也凡人衣被醜弊亦謂之襤褸論文作藍染草也藍非今義)。

象廄(古文凰[句-口+((占/止)*殳)]二形同居宥反說文馬舍也釋名云廄鳩聚也牛馬之所聚也周禮二百一十四匹為廄廄有僕夫是也)。

逸馬(古文軼同余筫反廣雅逸走去也奔逸也縱逕也)。

搥壓(又作磓同丁迴反謂投下也廣雅搥擿也壓於甲反自上加下也說文壓壞也論文多作庚通俗文物欲壞曰庚虘庚非此義虘音仕加反)。

考掠(古文剠䝶二形同力尚反蒼頡篇掠問也謂榜捶治人也)。

戶排(蒲皆反謂木[門@龠]開戶者也如戶鈎等又諸戶[門@龠]皆置排記佛於食後視排案行諸比丘房也)。

揵抵(直飢都犁二反譯言續也)。

親親(且隣反禮記親親以三為五以五為九蒼頡篇親愛也近也說文親至也釋名云親[打-丁+親]也云相隱[打-丁+親]也)。

倓然(徒闞反蒼頡篇倓恬也說文倓安也廣雅倓靜也謂倓然無為也)。

黜而(今作絀同勑律反左傳使無黜嫚杜預曰黜放也廣雅黜去也尚書三考黜陟范寗集解曰黜退也)。

以肅(思六反尚書冈弗祗肅孔安國曰肅嚴也謂嚴急之言也肅戒也戒勑也)。

御寒(古文敔同魚舉反廣雅禦止也詩云百夫之禦傳曰禦當也尒雅禦圉禁也舍人曰禦圉未有而預防之也論文或作禦毛詩亦以禦冬傳曰御禦也二形隋用也)。

草芥(歌邁反草也左傳視民如土芥漢書俯地拾芥皆是)。

第十一卷

營從(古文覮同役瓊反蒼頡篇營衛也營亦部也)。

朝宗(周禮春見曰朝夏見曰宗鄭玄曰諸侯見天子之文朝猶朝也欲其來之早也宗猶尊也)。

能擗(補革反說文擗撝也撝裂也廣雅擗分也論文作躃補赤反躃跛也又作[狂-王+辟]匹尺反僻邪也二形並非此用也)。

第十二卷

贈遺(余季反廣雅遺與也謂以玩好送人曰贈遺也)。

悠遠(弋周反國語道路悠遠賈逵曰悠長也尒雅悠遐也舍人曰悠行之遠也)。

疽瘡(且余反說文疽久癰也)。

勁利(居盛反說文勁強也字體從力巠聲也)。

第十三卷

姞利(渠帙反龍名也依字南燕姓也)。

豪爽(所兩反方言爽猛也廣雅爽明也字從大大人必照明故從大也)。

[糸*遺]綣(袪善袪阮反猶纏綿不離散也)。

憮然(莫禹反三蒼失意皃也怪愕之辭也論語夫子憮然何晏曰為其不達已意而非之漢書憮然韋昭日意未言也)。

䥫鍱(余攝反說文齊謂鎮為鍱鏶音集也)。

僶俛(亡忍无辨反謂自妻論語以其子妻之是也)。

毫氂(古文氂練二形今作[來*毛]同力之反漢書律曆志云不失毫氂孟康注云毫兔毫也十毫曰氂三蒼氂毛也論又作釐音僖韋昭漢書音義曰祭鬼神之餘肉曰釐說文釐家福也亦古字通用也)。

適無(都歷反謂主適也)。

善府(夫禹反說文府藏也三蒼府文書財物藏也風俗通府聚也公鄉收守文書財賄之所聚也)。

林藪(桑後反澤無水曰藪又亦大澤水希者是也)。

翕響(呼及反蜀都翕響揮霍注云謂奄忽之間)。

夷滅(以之反廣雅夷滅也案史記夷三族是也國語夷竈堙井賈逵曰夷毀也)。

委物(紆詭反周禮少曰委多曰積是也謂積聚也)。

輕泆(今作溢同與一反水所蕩泆也)。

豪傑(古文[敖/力]同胡高反下奇哲反淮南子云智出百人謂之豪千人謂之傑案豪猶俊也大戴禮云豪師也傑特立也英傑也亦才能也論文作桀雞拪於杙為桀非此義)。

串樂(古文作摜遦二形又作慣同古患反尒雅串習也舍人曰串心之習也)。

第十四卷

募人(謨故武句二反說文廣求也蒼頡篇間求也)。

控告(枯洞反詩云控于大邦傳曰控引也韓詩控赴也)。

賙救(今作周同之由反謂以財物與人曰賙周禮五黨為周使之相賙鄭玄曰賙謂禮物不備相給足也詩云靡人不賙傳曰賙救也箋云捋救其急也)。

艇舟(徒頂反方言南楚江湖小䑿謂之艇郭璞曰艇舠也釋名云二百斛已上曰艇䑿思六反舠音刁也)。

安措(旦故反字林措置也禮記君子明於禮樂舉而措之而已鄭玄曰措猶施也論文作厝日各反說文厝厲石也磨也詩云他山之石可以為厝厝非論旨)。

㒻死(莫勒反說文㒻突前也國語戎狄㒻沒輕儳賈逵曰㒻沒猶輕觸也字體從曰從見曰音茫報反今皆作冐案冐亡報反冐覆也蒙也冐貪也)。

自替(惕麗反尒雅替廢也李巡曰替去之廢)。

剛愎(扶逼反左傳愎諫違卜杜預注曰愎戾也又曰強愎不仁愎佷也)。

第十五卷

勉勵(又作勱同靡辯反說文勉強也下呂制反謂自勸勵也)。

洋銅(以涼反謂煑之消爛洋洋然也三蒼洋大水皃也尒雅洋溢也郭璞曰洋溢眾多也)。

避隈(脾異反說文避迴也蒼頡篇避去也謂遠離之也隈烏回反說文一由反水曲隩也謂蔽之處也論文作偎烏回反愛也偎非此義也)。

幾失(渠衣反幾近也言近失而不失也)。

蜫蟲(古文䖵同古魂反禮記蜫蟲未蟄鄭玄蜫明也明蟲者陽而生陰而藏者也夏小正曰蜫小蟲也蜫魂也魂魂然小蟲動也)。

穿窬(欲朱反三蒼云窬門邊小竇也說文門旁穿水戶也東方朔穿窬不繇路是也又音徒構反禮記蓽門圭窬鄭玄曰窬門旁窬也穿牆為之其形如圭是也論文作踰越也度也踰非字體也)。

婬佚(與一反廣雅佚樂也蒼頡篇佚蕩也)。

不睦(又作穆同亡竹莫祿二反尚書九族既睦孔安國曰睦和也又曰我其如睦孔安國曰睦敬也)。

邪僻(匹尺反詩云民之多僻箋云僻邪也案僻者謂為事邪枉不中理也)。

窯作(余昭反說文燒瓦竈也通俗文陶竈曰窯也)。

怳忽(古文[丱/兄][慌-芒+云]二形同呼晃反[慌-芒+云]忽忘也)。

宗族(子同反所承也字林宗尊也亦主也廣雅宗本也楚辝同姓曰宗族叢祿反族類也周禮四閭為族鄭玄曰百家也)。

第十六卷

斐亹(孚尾亡匪反如有也詩云有斐君子傳曰斐文皃也周易成天下之亹亹劉瓛曰亹猶微微也)。

長跪(其詭反聲類跪跽也釋名云跪危也兩膝隱地體危[阿-可+兒]也[阿-可+兒]音五結反)。

軟夫(諸書作耎同而兖反漢書軟弱不勝任作軟也)。

卒無(子律反尒雅卒終也舍人曰卒病之終也李巡曰卒事之已也)。

恬澹(徒兼徒濫反方言恬靜也廣雅澹安也)。

呿提(又作㰦同丘庶反秦言虛空也依字埤蒼張口也)。

則蹶(或作[躝-柬+(羊-干+十)]同巨曰居月二反說文蹶僵也僵却偃也廣雅蹶敗也論文作蹶古文躗同居衛居月二反尒雅蹶動也案蹶驚駭急疾之意也蹶非此也)。

間關(謂崎嶇辛苦得達之皃又亦設置也)。

惈敢(古禍反廣雅惈勇蒼頡篇惈憨也殺敵為惈尒雅惈勝也孫炎曰惈決之勝也今亦作果憨音胡濫反)。

第十七卷

秋穫(胡郭反說文穫刈禾也王逸注楚辭云草曰刈穀曰穫也)。

嫈嫇(字林乙莖茫莖反心態也亦細視也論文作[目*嬰]胎未見所出)。

黃髯(如廉反髯頰毛也釋名云頰耳旁曰髯隨口動搖髯髯然也論文有作髮字也)。

叱之(齒逸反蒼頡篇叱呵也禮記尊客之前不叱狗是也)。

逡巡(且旬反尒雅逡退也郭璞曰逡巡却退)。

煜爚(由掏反弋灼反說文煜光耀也爚火光也廣雅煜熾也埤蒼煜盛皃也論文作昱曰明也爍式灼反字與鑠同銷鑠也並非此義也)。

桎梏(之失公屋反周禮掌囚凡囚中罪桎梏鄭玄曰在手曰桎在足曰梏)。

迴眄(冥見反說文邪視也方言自關而西秦晉之間曰眄也)。

填積(古文窴同徒堅反填滿也廣雅填塞也)。

即厭(伊琰反字苑眠內不祥也蒼頡篇伏合人心曰厭山東音伊葉反說文厭合也字從厂音呵且反)。

[烈-列+福]煑(古文[偪/心][(大/禾)*(ㄆ/田)]二形同扶逼反方言[烈-列+福]火乾也關西隴冀以往謂之[烈-列+福]說文以火乾肉曰[烈-列+福])。

第十八卷

著圂(胡遁反說文圂廁也蒼頡篇豕所居也字從口豕在中也字意也論文作溷溷濁也亂也溷非正體)。

稽留(古兮反字林稽留也稽止也)。

懸繩(論文多作鉉胡大反舉鼎也鉉非此用繩未見所出)。

能決(閨恱反說文下流也又穿決)。

烙(羅各反謂燒煑物著之也論文作爍式灼反銷也爍非字義)。

鷄鶩(莫族反尒雅舒鳧鶩郭璞注曰即鴨也李巡曰野曰鳧家曰鶩一名舒鳧某氏曰在野翼舒飛遠為鳧)。

㭰距(今作[口*束]同子累反廣雅㭰口也字書鳥喙也或作觜論文作[口*(隹/乃)]撿諸經史無如此字唯傅毅七激云[口*(隹/乃)]埴飲泉作此字音徐耎反[口*(隹/乃)]非字義距古文詎岠二形同居呂渠呂二反說文鷄足距也)。

蚑蜂(巨儀反通俗文矜求謂之蚑蚞關西呼[求/田]溲為蚑蚞音求溲所誅反聲類云多足蟲也)。

鵂鶩(許牛反爾雅怪䲭舍人曰一名怪鳥一名鵂鶹南陽名鉤[名*鳥]字林鴟鵂也)。

㹢玃(字體作[狂-王+哥]或作猳同音加下居縛居碧二反說文大母猴也善顧眄玃持人也尒雅玃父善頋郭璞曰猳玃也似彌猴而大色蒼黑善玃持人好顧眄也古今注云猨五百歲化為玃也枹朴子云彌猴八百歲化為玃壽千歲是也)。

饕餮(古文䬢叨二形同他高反正字作飻同他結反說文貪也左傳縉雲氏有不才子貪于飲食冐於貨賄聚斂積實不知紀極天下人民謂之饕餮杜預曰貪財曰饕貪食曰餮)。

眼陷(楚辭陷滯而不濟王逸云陷沒也案陷猶墜人也論文作[啗-口+目]此應近也)。

盪滌(古文[浼-儿+(焉-正)]同徒朗反下徒歷反盪滌謂洒器也尚書九川滌源孔安國曰滌除也)。

鐵丳(字苑初眼反今之炙肉丳字也字略云以韱貫肉齊也論文作鏟今作剗剗削也)。

爴裂(撿諸字書無如此字案字義宜作攫居碧九縛二反說文爪持也禮記云[((素-糸)*(素-糸))/手]蟲攫持也)。

拼度(古文[革*平]鞞二形同補耕反拼謂振繩墨也)。

摶截(徒官反通俗文手團曰摶說文摶圜也聲類摶捉也字林摶[式-工+圭]之摶作摶音杜丸反論文作揣初委都果二反量也度也揣非義音)。

六駮(補角反尒雅駮如加馬倨牙食虎豹舍人曰駮多力獸也山海經云曲山有獸狀如馬白身黑首一角虎爪音如鼓其名駮食虎豹可以禦兵詩云隰有六駮是也魏黃初三年六駮再見於野)。

齩齧(又作䶧同五狡反說文齩齧骨也廣雅齕齧也)。

䶩掣(又作[齒*來]同竹皆反通俗文齧挽曰䶩廣雅䶩齧也)。

轢諸(勒各力的二反蒼頡篇轢輾也說文車所踐也)。

如笮(側格反案笮猶壓也今謂以槽笮出汁也)。

蹂場(古文厹同仁求仁柳二反通俗文踐穀曰蹂蒼頡篇踐也熟蹋也)。

赭色(之野反三蒼赭赤土也方言南楚東海之間或為亦為赭郭璞同言衣赤也)。

烹肉(普羹反烹煑也方言烹熟也嵩岳以南陳頴之間曰烹儀禮凡煮於鑊中曰烹於鼎曰外也)。

燂豬(聲類燂燖二形字話古文[多*坴]鬻二形今作燅同詳廉反說文燅熱湯中瀹肉也通俗文以湯去毛曰鬻論文作爓案說文諸詮之蜀都賦音皆余贍反又羊占反說文爓火爓爓也爓非今義也)。

磔牛(古文尼同知格反廣雅磔張也磔開也說文磔辜也尒雅祭風曰磔孫炎曰既祭披磔其性以風散也論文作挓未見所出也)。

猛毅(牛既反尚書尚由果毅孔安國曰殺敵為果致果為毅說文妄怒也一日有決也)。

鐵杙(余職反尒雅樴謂之杙郭璞曰杙橜也論文有作鐵梭傳寫誤也樴徒得反)。

踼突(今作逷同從即反說文搶也蒼頡篇駈馳皃也亦失跡也考聲踼趺也案字冝作搪揬二形也)。

銅橛(巨月反說文[木*(厥/?)]杙也論文作鐝埤蒼磨鐝也通俗文云磨齊日鐝鐝非今義也)。

發撤(除列反廣雅撤壞也亦去也儀禮遍乃撤豊鄭玄曰撤除也)。

噤戰(古文唫同渠飲反楚辭噤閉而不言王逸曰閉口不開為噤)。

浹渫(字林下甲文甲反浹渫謂氷東相著也論文作甲非體也)。

榜坮(薄衡反下又作笞同丑之反字書榜捶也廣雅榜笞擊也)。

忌憚(渠記反廣雅忌恐畏也說文忌憎惡也憚徒且反憚難也)。

俎割(莊呂反方言爼几也字書肉几也)。

蔚茂(於胃反蒼頡篇草木盛皃也論文或作鬱於屈反說文木叢生曰鬱)。

暴露(扶卜反說文暴晞乾也字從曰從出卄米字)。

第十九卷

囂塵(古文囂同許朝反嚻諠也諠諠譁左傳湫溢嚻塵是也)。

無援(宇眷反案援者謂依據護助之言也)。

懷孕(古文[月*黽]同移證反謂含實曰孕三蒼懷子也廣雅孕㑗也字從子乃聲論文有作懷妊如禁反妊孕也)。

體胤(與振反尒雅胤繼也舍人曰胤繼世也說文胤子孫相承續也謂番育之稱也)。

[麚-(巨-匚)+几]麀(古遐反牡鹿也說文以夏至解角也麋冬至解角也麀古文麀同於牛反尒雅牝麀牝牸也)。

有娠(書隣反娠謂懷胎也書中亦有作身二形通用)。

軍持(正言捃稚迦此譯云瓶也謂雙口澡灌也論文作鍕[金*持]字無所出猶俗作也)。

岐道(古文岐[翅-羽+邑]二形同渠冝反謂技別義也尒雅道二達謂之岐郭璞曰岐道直出者也釋名云物兩為岐左邊曰旁也道並之也)。

搏鹿(補各反案搏猶拊拍也又云夢與楚子搏杜預曰手搏也考工記搏拍也又搏取之也)。

第二十卷

抨則(又作拼同普耕反說文抨彈也猶言抨毛抨弓等也)。

尺蠖(烏郭於攫二反桑蟲也說文屈申蟲也尒雅蠖尺蠖也郭璞曰蝍[虫*就]也音子力子六反一名步屈也舍人曰宋地曰尋桑也)。

第二十一卷

衣以(於[希*ㄆ]反案以衣被之曰衣衣記衣著也)。

食以(又作飤同囚志反謂以飯食設供於人曰食食亦飯也)。

眵淚(充尸反說文瞢瞢[(土*白*土)/几]眵也瞢莫結反論文作眵未詳何出也)。

結聹(乃冷反埤蒼盱聹耳垢也)。

俞多(弋朱反廣雅俞益也小雅俞茲強益也)。

蝡動(如䘱如允二反說文蝡亦動淮南蜫蟲蝡是也)。

崫起(魚屈反埤蒼持立也史記崫然獨立塊然獨坐是也)。

第二十二卷

骨幹(字體作䯎同歌且反䯎助也亦體也骸骨也)。

視占(之鹽反方言占視也占亦候也凡相候謂之占占瞻也)。

第二十四卷

辭訣(古穴反通俗文死者別謂之訣字略云訣絕也)。

祈請(渠衣反廣雅祈求也尒雅祈告也叫也郭璞曰祈祭者叫呼而請事也孫炎曰祈為民求福叫告辭也)。

捍格(古文[敲-高+杲][旱*戈]捍伻四形今作扞胡旦反捍禦也格古[(戒-廾+夕)/口]冋古額反格[門@(豆*斤)]也格岠也說文擊也)。

智鑒(字書作鑑同古儳反廣雅鑒炤也鑒鏡也所以察形也)。

刳腹(口孤反蒼頡篇刳屠也方言刳剔也說文刳判也周易刳木為舟案刳謂空其腹也)。

灰燼(寺進秦刃二反說文謂火之餘木是也)。

孅指(古文攕字書作纖同思廉反說文櫼好手皃也孅細銳也方言纖小也細也梁益之間凡物小謂之纖也)。

㱇然(所力反埤蒼恐懼也通俗文小怖日㱇公羊傳㱇然而駭是也論文作墻近字耳又作嗇[跿-土+((甬-用)-、)]也嗇非此義也)。

間跱(古文峙同除理反言獨立也廣雅峙止也說文跱躇也謂踞止不前也躇音直如反)。

便晴(古文夝[歹*星]二形同藉盈反漢書天晴而見景星孟康曰晴精明也)。

第二十五卷

豐渥(烏學反詩云稍如渥赭傳曰渥厚也)。

僂步(力主反通俗文曲脊謂之傴僂廣雅僂曲也)。

第二十六卷

釀酒(女恨反三蒼米麴所作曰釀說文醞作酒曰釀也)。

洮沙(徒刀反案洮猶汰也論文作汰徒蓋反通俗文浙米謂之洮沙)。

廬館(力居反小尒雅云廬寄也謂寄止也亦別舍也黃帝為廬以避寒暑春秋去之冬夏居之故云寄止也釋名云寄止廬慮也取其止息覆慮也舘古玩反客舍也周禮五十里有舘有委積以待朝聘之客字體從食官聲也)。

調投(徒弔反廣雅調欺也調賣也啁調也)。

凌㑥(力升反廣雅凌㬥也犯也侮也蒼頡篇凌侵也㑥又作敡以豉反蒼頡篇㑥慢也謂平㑥也說文㑥輕也今亦作易)。

第二十八卷

噏風(古文歙噏二形今作吸同義及反廣雅吸飲也說文內息也謂氣息入也亦引也)。

兵伍(兵威也五刃為兵下吾魯反周禮五人為伍鄭玄曰伍眾也論文作仵吾故反逆也仵非字義也)。

謇吃(古文謇謇二形今作寋聲類作[言*寋]又作㔓同吾展反方言謇吃也楚人語也周易謇者難也論文作蹇跛蹇也蹇非此義吃古文[(├/乙)*欠]同居乞反氣重言也通俗文言不通利謂之㔓吃)。

深濬(古文[濾-思+谷]二形今作浚同私[門@壬]反[濾-思+谷]深也)。

堅著(泊略反堅[宋-木+午]也相著也)。

第二十九卷

襞鬱(卑赤反說文韏衣也廣雅襞屈也韏丘阮反)。

梁枰(力將反謂摸梁也枰皮兵反埤蒼枰榻也謂獨坐板牀也釋名云枰平也以板作之其體平正也)。

第三十卷

大辟(古文壁[辟/又]二形同脾尺反字林辟法也韓詩或辟四方辟除也字從尸口辛者制其罪口用法也論文作邪僻字非也)。

祜利(胡古反詩云受天之祜箋云祜福也尒雅祜厚也)。

觚枝(古胡反案觚猶枝本也未詳何語也)。

雷霆(達頂達丁二反周易鼓之以雷霆劉瓛曰霆電也震為雷離為電尒雅疾雷為霆霓郭璞曰雷之急激者也蒼頡篇霆霹靂也公羊傳有霆擊夷伯之廟是也)。

第三十一卷

紹胄(治又反字林胄胤也胤嗣也謂繼嗣先世也)。

第三十二卷

㕘倍(錯耽反廣雅㕘三也方言㕘分也齊日㕘郭璞曰謂分割也倍蒲乃反廣雅倍半也謂一生兩曰倍也)。

讖記(楚蔭反三蒼讖秘密書也出河洛記文讖驗也謂占後有效驗也)。

珠璣(居沂渠氣二反說文珠之不圓者也字林小珠也)。

錠光(大經反案聲類無足曰鐙有足曰錠亦言然燈佛是也)。

第三十三卷

禮貺(吁誑反尒疋貺賜也郭璞曰謂賜與也)。

萎爛(於危反聲類草木菸也廣雅蔫[萎-禾+亦]菸也)。

懾伏(古文慹或作讋懾二形同占涉反字林懾服也禮記而氣不懾鄭玄曰懾恐懼也又曰貧賤而知好禮則意不懾鄭玄曰懾猶怯惑也)。

[石*重]磲(案字體冝作磫[石*瞿]二形子客其俱反廣雅磫[石*瞿]礪石也通俗文細礪謂之磫[石*瞿]礛[石*者]治玉礙[石*瞿]治金淮南云待檻䃴而成器是也)。

鹹鹵(胡緘反說文鹵謂西方鹹地也天生曰鹵人生曰鹽鹽在東方鹵在西方也釋名云地不生物曰鹵)。

溝[塍-月+舟](古文[舟*番][舟*(券-刀+夭)]二形今作堞同示陵反說文[塍-月+舟]稻田畦也史記大曰隄小曰塍廣雅塍隄也蒼頡篇塍畔也論文作[土*黽]非體也)。

垣牆(干煩反垣謂四周牆也釋名云垣援也人所依阻以為援衛也牆障也所以自障蔽也)。

第三十五卷

隱須(正字作[(穩-禾)-心]同於靳反說文有所據也)。

第三十六卷

錮石(古護反說文錮鑄塞也)。

拯㧋(䒱上聲說文拯謂上舉也救助也出溺也)。

第三十七卷

痿熱(又作[歹*委]同於媯反謂黃病也禮記哲人其痿鄭玄曰痿病也)。

所罥(三蒼古文作[罩-卓+繯]同古泫反謂取獸繩也說文作衒古縣反行賣也非今所用也)。

第三十八卷

[彰-章+并]兆(除矯反國語註云兆見也形也案兆者猶機也事先見者也)。

分解(扶問胡賣反分謂分別解謂縫解接中也)。

作摸(又作摹同莫奴反摸示規也謂掩取象也)。

自潰(古文殨同胡對反說文潰漏也蒼頡篇潰　旁決也)。

第三十九卷

庇其(方利反方言庇寄也通俗文自蔽曰庇尒雅庇休廕也孫炎曰庇䨱之癊也)。

第四十卷

稻茅(亡苞反說文茅菅也經文作竿蔗吉寒諸夜反耳蔗也通俗文西城出蒲萄荊州出竿蔗是也)。

福祚(徂故反國語天地之所祚賈逵曰祚祿也又位也報也)。

擿口(他狄反案擿亦剔也謂挑剔也擿治之也擿除也)。

第四十一卷

玷中(都簟反言文如玷也)。

木榍(又作楔同先結反說文楔櫼也櫼子林反今江南言櫼中國言[尸@(乖-北+(凵@(人*人)))]楔通語也[尸@(乖-北+(凵@(人*人)))]音側洽反)。

駑馬(怒胡反廣雅駑駘也謂馬中鈍者也伯樂云大頭短喙一奴也脚不開屈玄目二奴也小口短又三奴又禮記凶年乘駑馬是也駘音徒改反)。

第四十二卷

胞胎(浦交反說文胞兒生裏也漢書同胞之徒如淳曰同胞親兄弟也)。

虵虺(古文虫螝二形同吁鬼反毒蟲也山海經即翼之山多蝮虺郭璞曰色如綬文鼻上有針大者百餘斤一名反鼻也尒雅揵為舍人曰江淮以南曰蝮江淮以北曰虺莊子虺二首韓非曰虫有螝者一身兩口爭食相[齒*元]遂相殺也尒雅讚曰虵之殊狀其名為虺其尾似頭其頭似尾虎豹可踐此難忘履)。

第四十三卷

牝牡(脾盡脾死二反說文畜母也雌也牡莫走反說文畜父也雄也詩云駒駒牡馬也案詩傳曰飛曰雄雌走曰牝牡至於雉鳴求其牡則飛鳥亦有牝牡不但走者也)。

第五十三卷

鏇師(難字作擐冈冈絹反謂以繩轉軸裁水為器曰鏇經文作旋非體也)。

淡飲(徒甘反於禁反謂匈上液也論文亦作陰)。

肪[狦-(狂-王)+月](先安反廣雅[月*冊]脂肪也通俗文在腰曰肪在胃曰[月*冊]也)。

青瘀(於豫反說文瘀積血也廣雅瘀病也)。

鑽燧(又作墜同辝醉反火母也謂取火者也論語鑽燧改火孔安國曰一年之中鑽燧各異木也世本造火者燧人也因以為名也)。

尋繹(夷石反論語繹之為貴馬融曰尋繹行之為貴也方言繹理也三蒼繹抽也解也)。

妖冶(余者反謂鮮明莊飾也徽雅自得也)。

哆字(借音都餓反依字說文殆可反張口也字林丑亞丑加二反)。

抱字(大何徒可二反依字說文抱曳也廣雅抱引也)。

醝字(才何反依字通俗文白酒曰醝)。

溼麼(莫可反秦言石依字通俗文細小曰麼字書麼小也論文作尛此猶俗字也)。

第五十五卷

診病(字林除刃反診視也聲類診驗也謂看脉候也)。

第五十八卷

姣輸(古文嬌同古飽反詩云姣人嫽兮案姣猶妖媚不實也謂靣從也)。

第五十九卷

薜茘(蒲細來計反此譯言餓鬼也依字薜茘香草也其狀如韭生山石上也)。

箭鏑(都狄反說文矢鋒也史記鋒鏑或作鍉鏃鏑也釋名云鏑敵也可以禦敵也齊謂之鏃言其所中皆族滅也)。

深峭(今作陗或作悄同且蘸反廣雅峭急也通俗文峻阪曰峭山陵險陖亦謂之峭)。

第六十卷

慍心(於問反廣雅慍恚也蒼頡篇恨也說文怒也)。

第六十二卷

蠱道(工戶反周禮庶氏掌除毒蠱鄭玄曰毒蠱蟲物病害人也蠱蟲在皿中字意也)。

譴責(去戰反蒼頡篇譴呵也廣雅譴怒也說文譴問也論文中有作詰責廣雅詰責問也)。

瞢瞽(亡登反郭璞注山海玄云瞢瞢也周禮鄭玄曰瞢無光也經文有作盲瞽公戶反鄭眾注周禮云無目謂之瞽也)。

第六十三卷

給恤(又作䘏同思律反振恤也謂以財與人也尒雅恤憂也孫炎曰恤救之憂也說文牧也)。

第六十七卷

眼瞎(正字作[腥-生+(句-口+(└@乂))]同火鎋反字書一目合也)。

手麾(今作撝同吁皮舉手曰麾謂手之指也案以旌旗指麾眾因以名焉也)。

第七十二卷

偃蹇(巨偃居免二反廣雅偃蹇夭橋也謂自高大也釋名偃息而臥不執事也蹇跛蹇也病不能作事今託似此也)。

傲慢(五到反廣雅傲慢也謂不敬也字書傲倨見㑥也謂輕㑥也字體從人敖聲)。

甫當(弗禹反尒雅甫我也始也當終也)。

揆則(渠癸反謂準象之也尒雅揆度也孫炎曰揆商度也則法也)。

第七十七卷

庠序(徐陽反下古文䦻同徐舉反學也謂儀容有法度也周曰庠夏曰序白虎通曰庠之言詳也以詳禮儀之所也序序長幼也)。

機會(居衣反說文主發之機也亦先見也周易樞機之發榮辱之主莊子鑿木為機滅者必有機心是也會古文㣛同胡外反尒雅會對也郭璞曰謂相當對也又會亦聚集也合也)。

虜掠(力古下力尚反虜獲取也服也戰而俘獲也掠劫掠賊物也謂虜掠奪取物也)。

餌食(如志反蒼頡篇餌食也案凡所食之物皆曰餌)。

[病-丙+(穩-禾)]疹(於近之忍反皮上小起痕跡也今俗亦謂肉[┴*├]腫起為[病-丙+(穩-禾)]疹或言[病-丙+(穩-禾)]䏖說文[貝*引]憨也音文忍反論文作隱斬非體也)。

第八十卷

級其(羇立反級次也謂階之筭數名曰級師族斬首一人賜爵一級因名賊首為級也)。

是捄(字詁古文[言*求]捄二形今作救同居又反求助也)。

第九十三卷

委佗(於危反下徒何反廣雅委佗窊邪也尒雅委委佗佗美也郭璞曰佳麗美艷之皃也亦平易自得也)。

撓色(乃飽反廣雅撓亂也說文撓擾也)。

第九十五卷

迂迴(禹俱一禹二反迂避也遠也亦廣大也)。

石罅(古文[(阿-可+甫)/乎][土*雩]二形或作[石*雩]同呼嫁反說文罅裂也坼也謂石壁小開也)。

第九十七卷

躊躇(又作壽踟二形同腸留腸知二反下或作躇同腸於腸誅二反廣雅躊躇猶豫躑躅也)。

相和(胡臥反相譍也詩云唱予和女周易鳴鶴在渚其子和之是也)。

第九十九卷

有掍(孤本骨門二反謂繩之轉絃者也今亦名關為掍子字從昆又作批蒲結反廣雅[棍-日+(ㄇ@人)]轉也字從[(ㄇ@人)/比]音舭○)。

寙墮(余乳反尒雅寙勞也郭璞曰勞苦者多墮寙也亦懶也言懶人不能自起如瓜瓠在地故字從瓜又懶人恒在室故從穴論文或作懶字)。

澇水(盧道反謂水兩泛澇也)。

第一百卷

彌窒(古文懫同丁結豬栗二反秦言善知識依字窒塞也一本作彌多羅尼子亦是梵言訛轉耳也)。

一切經音義卷第四十六

一切經音義卷第四十九

翻經沙門慧琳撰

音廣百論本一卷　慧琳

廣百論釋十卷　玄應

十住毘婆沙論十四卷　玄應

菩提資粮論六卷　慧琳

大乘莊嚴論十三卷　慧琳

大莊嚴論十五卷　玄應

順中論二卷　慧琳

攝大乘論三卷　慧琳

右八論六十四卷同此卷音。

廣百論本一卷

沙門慧琳撰

眾蠹(都固反穆天子傳云食書食簡蠧蟲也說文食木中蟲也從䖵從[橐-木]省聲也或作螙象蟲在木間象形字也)。

鋌鎔銷(上亭頂反許[?*十]重注淮南子云銅䥫璞也次音鎔韻詮云鎔鑄也下音消說文鑠金也鑠音商斫反此上三字並從金形聲字)。

燎邪宗(上了弔力召二反鄭箋毛詩云火田為燎說文放火也從火形聲字下謝耶反文字集略云不方正曰邪亦俗用字也正體作袤中從牙上下從衣)。

廣百論釋第一卷

玄應撰

偱法(似遵反爾雅偱自也偱行也亦遍也亦作巡巡歷也)。

雜糅(女救反說文雜飰也今謂異色物相集曰糅)。

詎有(渠句反何詎也未也謂未知辭也)。

薩埵剌闍荅摩(剌音勒達反荅摩此云闇餘含多義不可的翻舊言憂喜闇又云染麤黑異名也)。

躁警(居影反警戒慎也廣雅警不安也)。

駭浪(胡騃反三蒼駭警也廣雅云駭起也)。

奔濤(徒刀反蒼頡篇濤大波也)。

溉麁(舌賚反說文溉灌也)。

鎔銅(上音容又以終反江南行此音謂鎔鑄銷洋)。

第二卷

波羅奢樹(梵語也此云赤花樹樹汁極赤用染今紫礦是也)。

記論外道(即毗伽羅論是也)。

眾蠧(都故反字林木䖝也穿食人器物者也如白魚等)。

第三卷

時痕(胡根反通俗文瘡瘢曰痕痕傷跡也)。

主宰(祖殆反禮記宰夫為獻主鄭玄曰宰夫主膳食之官也)。

多羅果(梵言也其樹形似椶櫚直而高聳大者數花白而大若捧兩手果熟即赤狀若石榴生經百年方有花果舊言具多訛言)。

苟避(公厚反廣雅苟貝也亦誠也)。

依隄(丁奚反又音啼說文隄䧜也防也積土防水曰隄隄工橋也字從阜)。

所[山/虫](昌夷反蒼頡篇[山/虫]輕侮也[山/虫]笑也)。

眯覆(迷禮反草入目曰眯也今言眯目是也)。

騰焰(徒登反騰謂跳躍而上也騰馳也)。

第四卷

怚筞迦(梵語也都達反此龍王名舊云得叉迦)。

甘饌(仕眷反說文甘美也饌具飲食也)。

第五卷

編石(卑綿反編次石也字林編織也以繩次織曰編)。

末達那果(梵語或云摩陁那又言摩陁羅此云醉果甚堪服食)。

羯羅那(梵言西國豆之差別也服食甚不益人也)。

第六卷

羇緾(居猗反革絡馬頭曰羇羇撿也撿持制之也)。

耽媔(都含反一亡善反說文媅樂也嗜也媔耽於酒也)。

猖蹶(齒楊反下居月反謂變易情性也猖狂也)。

胡等(又作[古*頁][口*固]二形同戶孤反說文胡牛頷垂下者也)。

撓攪(呼高反下交巧反說文撓擾也攪亂也)。

傎蹶(又作蹎同丁賢反下居月反蹎蹶猶頓仆倒也)。

貪齩(五狡反中國音也又下狡反江南音也說文齩齧也)。

圂豬(胡困反廣雅圊圂庰廁也或作溷乱也)。

膏腴(公勞反下庾俱反肥壤膏脂也腴腹下肥也)。

第七卷

薩羅羅(梵語也薩羅此言陀羅也薩此云味言此字聲假而非實也)。

挫汝(祖臥反折其鋒曰挫說文云挫摧也亦抑也折也)。

磁石(徂茲反埤蒼磁石謂召䥫者也)。

瞽目(公戶反三蒼無目曰瞽釋名曰瞽目者眠眠然目平合如皷皮也)。

鵂鶹子(許求反下力周反字書鵂鶹鉤鵒也廣雅鵂鶹鳩鵄也山東名訓侯閞中名訓狐亦名恠鳥晝伏夜行鳴為恠也梵云優樓歌歌是造鞞世師論師說六諦義者也此仙人晝日恒住山中夜則出山扣人乞食若得即食不得則空度由其夜行故稱鵂鶹又此鳥多住山巖中此仙人亦尒故以名焉)。

寔繁(時軄反下扶園反說文寔止也亦實也詩云寔命不同傳曰寔是也又云六月繁霜傅曰繁多也禮記孔子禮讓之節繁也鄭玄曰繁盛也)。

褭[打-丁+袲](奴鳥反下乃可反褭[打-丁+袲]柔弱也亦曰[卄/戉]盛也)。

喜抃(皮變反說文拊手曰抃謂拊樂節也)。

嬉戲(虛之反嬉樂也蒼頡篇嬉戲之笑也)。

篲星(囚芮蘇醉二反妖星也言星光似掃篲星也)。

第八卷

滌除(徒的反說文滌洒也謂盪洒除去垢穢也)。

該通(古來反該備也方言該咸也亦包也)。

立[尸@(水/水)](又作浘同奴弔反字林尿小便也通俗文出脬為尿醫方多作溺古字假借耳也)。

如矟(山卓反埤蒼矟長一丈八尺也)。

寱語(牛世反通俗文夢語謂之寱聲類不覺妄言也)。

臘縛(郎盍反舊經中作羅婆六十怛剎那為一羅婆也)。

雙泯(彌忍反字林泯然盡也廣雅泯絕滅也)。

汝曹(自勞反曹輩也亦群也)。

糺紛(居黝反下孚云反廣糺急也說文繩三合曰糺糺絞戾也紛亂也眾也)。

第九卷

根系(奚計反尒疋系繼也說文糸繫也世本有帝系篇謂子系相繼續也)。

咀嚼(才與反下才弱反咀含味也咀噍也嚼齧也)。

嬰孩(於盈反下胡來反釋名曰胷前為嬰投之嬰前以乳養之故曰嬰兒孩小兒笑之也)。

第十卷

服膺(扶福反於兢反尒疋服業事也膺身親也謂親承服事習道藝也又云悅懌服之也郭璞曰喜而服從也有作伏伺也兩得)。

屢辯(力句反屢數也辯正也)。

非考(苦老反謂質覈之也考問也挍也)。

自呈(馳京反案呈猶見示也說文呈平也)。

措言(麤故反蒼頡篇措置也又安也施也)。

沃以(烏穀反通俗文溉灌曰沷沃亦澆也漬也)。

殉命(辭俊反漢書臣瓚曰亾身從物曰殉殉亦盡也)。

十住毘婆沙論第一卷

玄應撰

嘔血(又作歐㖃二形同於口反歐欲吐也江南或謂歐喀喀音客釋名云歐傴也將有所吐脊曲傴也)。

淋下(力金反說文淋以水沃也郭璞注三蒼淋漉水也)。

瘭疽(俾遙反下且余反廣蒼瘭㿈成也說文疽久㿈也論文作瘭非體也)。

矛戟(又作矛矛二形同莫侯反下居逆反說文酋矛長二丈也戟有枝兵器也)。

鐵剗(又作鏟同初限反說文平鐵也廣疋剗削也聲類云剗平也方刃施柄也)。

鐵槍(千羊反三蒼木兩耑銳曰槍說文槍岠也論文作鏘鈴聲也鏘非此用也)。

蒺䔧(自栗反下力尸反尒疋蒺䔧即布地蔓生子有三角者也論文從金作[金*疾]鋓二形非也)。

鐵臼(渠九反易云黃帝斫木為杵掘地為臼論文作鈤非體也)。

貁鼠(餘繡反似彌猴而大蒼黑色也江東養之捕鼠為物揵健也)。

㹢玃(又作猳同古遐反下居縛反說文大母猴也善攫持人好顧䀎也)。

蛟虬(音交有鱗曰蛟龍其狀魚身如蛇尾皮有珠下渠周反廣雅有角日虬龍無角日螭龍黑身無鱗甲者也)。

鴈鶩(音木尒疋舒鳧李巡曰野曰鳧家曰鶩鶩即鴨是也)。

慍恨(於問反說文慍怨也論譯人不知而不慍何晏曰慍怒也)。

第二卷

矯異(几小反假稱謂之矯矯詐也非先王之法曰矯今皆作撟)。

巉巗(仕咸反下又作巗廣雅云礹高皃也)。

曲隈(鳥迴說文水曲隈謂隱蔽之處也)。

峻峭(又作陗或作[土*肖]同且笑反通俗文峻阪曰峭山陵險峻亦謂之峭也)。

第三卷　第四卷(並先不音)

第五卷

埤助(或作朇同避迷反說文埤增也厚也補也助也)。

鱣魚(上知連反尒疋鱣大魚也口在頷下體無鱗甲大者二三文江東名黃魚也)。

第六卷

傲誕(五到反下徒亶反傲慢也謂不敬也輕傷也誕謾也放誕欺慢也)。

深榛(仕巾反說文叢木也廣雅木叢生曰榛是也)。

如縶(下知立反詩云縶之維之傳云絆也謂拘執也兩足不相過謂之縶也)。

第七卷　第八卷　第九卷(並先不音)

第十卷

符檄(音苻字林符信也謂分而合之曰符字從竹漢制以竹長六寸而相合為信竹取歲寒不變以布德也又用銅君臣同心也下奚的反說文二尺書也檄書者所以罪責當伐者也又陳彼之惡說此之德曉慰百姓之書也檄者皎也明之言此彼令[目*交]然而讖之也)。

田隖(烏古反說文小障也亦小城也)。

第十一卷　第十二卷　第十三卷(已上並無字可音訓)

第十四卷

行旅(閭舉反左傳羇旅之頤杜預曰羇旅寄客也)。

填瑠(又作窴同徒堅徒見二反廣雅云填塞也亦滿也論文從玉作瑱佗見反瑱塞耳也)。

菩提資糧論第一卷

慧琳撰

倚枕(上衣紀反下針荏反案倚[木*尤]者大枕也錦綺繒彩作囊盛輕耎物置之左右前後尊貴之人倚馮名為倚枕)。

商販(上賞章反說文云行曰商從貝商省聲下發万反字書收賤賣貴曰販從貝反聲)。

第二卷

微滴(丁曆反或作滴皆正說文水欒注也俗從帝作渧非也)。

談謔(卿約反尒雅戲謔也謂相調謔也字書謔弄也)。

第三卷(無字音)

第四卷

撀牛乳頃(鈎候反通俗文字云捋取牛羊乳從撀省聲論文作搆借用非本字也)。

一髆(音愽肩髆也說文肩甲也從骨從愽省聲經從肉作膊音普愽反膊乾膊也割肉暴令乾也)。

一摶(叚欒反愽雅云手握使相著也古今正字從手從團省聲或作團亦通用)。

峻崖(上戍俊反經作峻俗用字也考聲云山高皃也從陖山聲陖音同上也下雅皆反集訓云山隆處高邊也古今正字從山厓聲厓音同上峻字亦從山夋音七旬反)。

迦柘(章夜反梵言寶名經中自云珠也)。

跳擲(上田遙反蒼頡篇跳[跳-兆+甫]也廣雅上也說文踊也蹶也從足兆聲下程戟反莊子㰅玉毀珠小盜不起廣雅擲振也說文投也正從手適聲也論文從鄭作擲俗字也說文正體從適從手作擿適音丁力反)。

第五卷

礦論(寡猛反廣雅鐵樸謂之磺鈆樸謂之鏈說文銅鐵樸也或從黃作磺論云磺論者讚說銷鎔飛鍊求神仙之術也)。

太[賒-示+未]遠(音奢鄭注周禮云[一/巿]无利則賖賣物未得錢曰賖說文貰賣也從貝余聲余音虵也)。

瞬命(脣閏反俗字也正從寅作[日*寅]說文開合目而數搖也字書云一歛目也古文從申作[耳*甲]音同上)。

伊尼耶鹿王腨(船䎡反足腓腨也前音義中已具釋從肉耑聲論從足作[跳-兆+尃]非也)。

髀傭(上音陛或作䯗皆上聲也文字集略云股外也前般若音義已釋下丑龍反)。

眼䀹(下尖葉反或從建作睫並同史記云目見毫毛而不見睫考聲云眼瞼上毛也釋名作[(起-巳+目)-土+(妻-女)]俗字也劉熈云睫插也接也插於目匡而相接論文從妾作睫亦俗字也說文目傍毛也從目夾聲也建音潛葉反)。

第六卷(無音字)

大莊嚴論十三卷　李百藥序

慧琳音

執契(上針入反說文捕執罪人也從丮丮音戟從幸幸音女輒反俗用從丸從幸從九俗用誤也下啟計反鄭眾注周禮云契者符書也易曰上古結繩以治後代聖人易之以書契說文大約也從大㓞聲說文契字從刀從生生音分㓞音慳八反有從刃從生作㓞者非字也)。

持綫(先箭反鄭眾注周禮云綫縷也說文從糸戔聲也戔音殘從重二戈論中作線俗字也非正體也)。

韁鎖(上音薑漢書曰貫仁諠之羇絆繫名聲之韁鎻蒼頡篇云馬紲也說文從糸作繮玉篇從革作韁與論中同說文紲亦馬繮也下蘇果反蒼頡云鎖連鐶也考聲鎖錄也從金[肖-月+貝]音同上說文從玉作璅論中或有從巢作鏁者非也)。

懸[蒰-殳+(券-刀+(恭-共))](下鄧能反集訓云藤藟也音力鬼反藟謂草之有枝條蔓莚如葛之屬也屎越間謂之藤古今正字從草滕聲說文[滕-月+舟]字從舟從[券-刀]從水[券-刀]亦聲也[券-刀]音卷遠反)。

奈苑(上奴大反即天竺波羅奈國也下宛遠反即此國中有鹿野苑綴序文者略去繫言故云奈苑也)。

隩室(上烏告反又禮記云室西南隅謂之隩言其深也韻英隩隈也或作奧)。

之儔(紂流反集訓云儔匹也)。

撰焉(上饌卷反。上聲字也。韻英云撰者修著也。字鏡云撰集也。考聲造也整也。集訓治擇也。文字典說定也。字統具也。古今正字論其先祖之德也述作也。從手從巽省聲也。說文從二卪作弜音訓與上同漢書從算。算音酸短反。從日作篹亦古文撰字也。論文與漢書同此古篹字時所不用也。下矣䖍反。假借字也。語之餘聲也。本音偃言反。焉鳥黃色出江淮烏之類也。故從烏加一與烏字異也會意字今時用或從正從与作焉。效篆書焉字也)。

步驟(愁瘦反說文云馬疾步也形聲字)。

端扆(依豈反尒雅牖戶之間謂之扆郭注云䆫東尸西也亦形聲字)。

標生遠(必遙反考聲云標舉也書也從木也)。

慧賾(崢責反尒雅賾深也含也從[〡*臣]責聲也高僧名也[〡*臣]音夷)。

玄謩(母蒲反古字也亦高僧名今或作謨謨謀也)。

簫璟(鬼永反假借字也本音影亦近代先儒所出共相傳用冏字韻中無此璟字也)。

[栗-木+(目/出/〡)]恖(上[濡-而+言]南反尒雅覃延也字書云深也考聲長也韻詮及也說文長味也從[日/(凵@中)/〡]音吼從醎省聲也下司恣反考聲憂也靜思也說文從囟音信從心會意字也)。

大莊嚴論第一卷

搆角(譯論人錯用字也正體從手從殼作撀音鈎候反考聲也捋取牛羊乳也搆非此義甚乖論旨也)。

忖度(上村損反字書忖亦度也下唐洛反考聲度量也謀也假借字也)。

第二卷

讋怖(上占葉反又是誤用字也論言懾怖合從心作懾懾亦怖也恐怖之極也讋雖音同多言讋讋義不相應故言誤用也)。

須憒(上相俞反俗用從水非也說文正體從立從須作[((彰-章)/立)*頁]猶待也須字從彡音衫非水也從水從頁是悔字音灰外反下迴對反考聲云潰決也韻詮云穴也韻英散也)。

第三卷　第四卷(已上無字可音)

第五卷

被鉀(音甲鐵衣也)。

第六卷

蟒吸(上忙牓反虵王曰蟒山海經云巴虵吞象三年方糞出骨尒雅云蟒王虵郭注云蟒虵之最大者故曰蟒下歆邑反凡大虵欲吞物先吐毒氣及所吞者然後吸取而吞之)。

吐涎(祥延反俗字也正作㳄說文云口中津也從水從欠雖正體為與次字濫故時不用束晢作唌誼作湵史籀大篆作涎此皆先輩諸儒各隨自意而作字也)。

如撥(煩韈反字從木發聲考聲云縛竹木相比著浮於水曰橃論中作栰俗字也)。

疫癘(上音伇下音例時氣病眾也)。

凹凸(上烏瓜反俗字形相正從穴窊或作窪亦同用也下田揑反亦俗字象形正作垤從土從姪省聲字也書云垤蟻封垤高起也)。

第七卷　第八卷(已上並無字音訓)

第九卷

莖擢(上幸耕反下憧學反)。

第十卷

對治(上對字說文從丵丵音柴學反從士士音仕從寸下治字音持字書云治理也)。

螽蟴(上音終下音斯韻詮云螽蟖蝗蟲之類也毛詩傳曰螽蟴蜙蜎也俗呼為不蜙蜙音鍾前文已解)。

勍敵(上竸迎反考聲勍多力也廣疋勍勍武皃也說文強也從力京聲下亭嫡反杜注左傳云敵對也方言云秦晉之間同力者謂之敵廣雅敵軰也說文云仇也從攴從滴省聲也)。

閱眾(上音悅韻英云門中具數謂之閱左傳閱前車馬也說文人具數於門中謂之閱從門從兌聲也下眾字說文多也從[脈-月][脈-月]音吟從橫目字是眾意會意字也)。

第十一卷　第十二卷　第十三卷(已上三卷無字音訓)

大莊嚴經論第一卷

玄應撰

懍厲(力甚反下冝作悷力計反埤蒼懍悷悲吟皃也又懍者顏色懼皃也方言懍敬也)。

攘袂(而羊反攘除也下彌蔽反字苑云袂[示*票]也衣袖也謂揎衣袖出臂為攘袂也)。

閑裕(榆句反裕緩也廣雅裕寬也亦優足也)。

愀然(又作愀同在酒反禮記云孔子愀然變色謂顏色動之皃怒也)。

鵄鵂(尺脂反下許牛反尒雅鵅忌欺郭璞曰今江東呼鵄鵂為鈎鵅音格恠鳥也晝盲夜視關西名訓侯山東名訓狐也)。

黔毘(渠炎反依字黔黑首也)。

第二卷

儲積(直於反說文儲偫也稸也待也偫音直里反)。

棖上(宅庚反案棖猶柱也浮啚棖皆作棖說文棖材也)。

地跌(徒結反廣雅跌差也字書跌失蹶也)。

匍匐(步胡反下蒲北反說文匍匐手行也亦顛蹶盡力也)。

親昵(又作暱同女乙反尒雅昵近也又云暱亟也親亦數近也亟音袪記反)。

倚俹(於蟻反倚猶依也下烏訝反字書俹倚也今言俹息俹臥皆是也)。

羂弶(三蒼作[网/繯]又作罥同古犬反聲類胷以繩係取獸也下渠向反韻集云施罥於道曰弶今田獵家施弶以張鳥獸其形似弓者也論文作弶俗字也)。

自擺(字書作椑同補買反說文兩手制也廣雅擺開也)。

可袪(丘魚反廣雅袪除去也)。

爆火(方孝反又普剝二反聲類爆燌起也郭璞注山海經云爆皮散起也)。

愧踖(子亦反踧踖也亦畏敬也謂恭敬之皃也)。

第三卷

剽掠(芳妙反說文剽㓨也廣雅剽剝也蒼頡篇剽截也下聲類作剠同力尚反抄掠也)。

雊呼(故豆反說文雄之鳴雊也廣雅雊鳴呼也)。

掐傷(枯狹反又作㓣口洽反通俗文爪也案曰掐韻集作㓣入也江南今有㓣寶器當作此也)。

惶悸(又作痵同其季反說文氣不定也字林心動曰悸也)。

窳墮(榆乳反懶墮也尒雅窳勞也郭注云勞苦也多窳墮也)。

上眄(莫見反蒼頡云旁視也說文眄邪視也)。

瓌瑋(又作瓌傀二形同古迴反廣雅瓌偉奇玩也傀美也盛也)。

勁勇(居盛反字林勁強也字從力也)。

鼻㨊(初委反通俗文捫摸曰㨊論文作揣初委反又都果反揣量也[敲-高+石]揣也[敲-高+(孛-了)]音丁兼反揣非此用也)。

第四卷

妖嬳(又作妖同於驕反壯少之皃也說文妖巧也下於縛反今江南謂作姿名嬳伊山東名作嬳也)。

逶迤(又作委蟡二形同於為反下又作佗同達何反廣雅委佗窊邪也行可逶曲也窊於瓜反)。

妖蠥(魚列反灾也說文衣服歌謠草木之恠謂之妖禽獸虫蝗之恠謂之[卄/(阿-可+辛)/女]論文作孽庶子也亦古字通用也)。

熠燿(弋入反下弋灼反字林熠燿盛光照也詩傳曰熠燿鮮明也亦螢火也)。

唧唧(子栗反通俗文唧唧鼠聲也亦[朿-木+夭]猥也論文作叱非也)。

骨陷(廣雅陷坈也陷沒也經文作[燄-炎+頁]非甚也)。

菸瘦(韻集一余反今關西言菸山東言蔫蔫音於言反江南亦言[歹*委][歹*委]又作萎於為反菸邑無色也今取其義論文作[月*於]未詳字出之耳)。

苦酷(古文俈嚳焅三形今作酷同口拮反說文酷急也苦之甚曰酷亦暴虐也白虎通曰酷者極也教令窮極也)。

第四卷(無字音訓)

第五卷

鄙褻(古文絬媟[執/日][洪-八+木]四形同思列反褻鄙陋也褻黷也)。

陰晴(又作腥殅二形同自盈反聲類云雨止也論文作醒非體也)。

干㒻(亡北反㒻沒猶牴觸也說文㒻突前也今皆作肙也)。

第六卷

愧䩙(又作鞙[革*尹]二形同胡犬反釋名[革*(尸@目)]懸也懸縛物也)。

還襲(古文㦻同辭立反襲重也同也愛也合也反也)。

相磋(旦何反詩云如切如磋傳曰治象曰磋謂治璞之名也)。

礭然(字書作碻同口角反周易夫乾礭然注堅皃也)。

第七卷

瘳降(勑流反瘳差也愈也尚書王翌日乃瘳是也)。

譖毀(側禁反譖讒也一云旁入曰譖也廣雅譖毀也)。

第八卷

䫌面(普米反說文以䫌傾頭也蒼頡篇䫌不正也經文作俾非體也)。

第九卷(無字音訓)

第十卷

昞著(又作昺炳苪三形同碧皿反廣雅昺明也著顯也)。

聳翮(古文竦愯慫三形今作聳同先勇反聳謂前上也下胡革反尒雅羽本謂之翮鳥羽根也說文羽莖也)。

第十一卷

摚觸(丈庚反說文摚柱也又作掁掁觸又嫽敞敞觸亦作敞)。

蛆螫(知列反下式亦反字林蛆螫也說文螫虫行毒也又音呼各反山東行此音也)。

抌衝(苦浪反說文抗扞也強也衡平也)。

羸瘠(古文瘠[病-丙+束]膌三形同才亦反說文瘠瘦也亦薄也)。

第十二卷

滲沒(所蔭反廣雅滲盡也說文滲下灑也字從參)。

蝗虫(胡光胡孟二反阜螽蝗也今人謂蝗子為螽子小曰蝩大曰蝗也論文作蟥非體也蝩之容反也)。

花茸(而容反說文云茸草茸也說文作毦而志反矟上垂毛曰毦也)。

第十三卷

中嚏(又作䶍同丁計反蒼頡云嚏噴鼻也詩云願言即嚏箋云汝思我心如是我即嚏今俗文噴嚏云人道我此亦古遺語也)。

[這-言+(序-予+手)]燎(力燒反周禮供墳燭[這-言+(序-予+手)]燎鄭玄曰墳大也樹於門外曰大燭門內曰燎天子百公五十侯伯子三十也論文作[火*定]錠二形下作鐐並非也)。

香匳(又作籢[木*廉]二形同力占反韻集云匳斂也收斂物也三蒼盛鏡器名也今粉匳棊匳皆是也)。

鑱㓨(仕衫反下千亦反說文鑱銳也今江南猶言鑱刾也論文作攙非體也)。

第十四卷

鼻衂(女六反說文鼻出血也今呼鼻血為衂鼻也)。

第十五卷

諠譁(虛元反下呼瓜反三蒼讙言語䛬䛬也譁言語譊譊也䛬者徒刀反)。

順中論上卷

慧琳撰

戲弄(上羲義反毛詩傳云戲逸豫也尒雅謔也郭注云啁戲也廣雅戲耶也史記天子無戲言說文三軍之偏也兵也從戈䖒聲䖒音希䖒字說文從虍從豆論文從丘非也下祿棟反杜注左傳云弄戲也說文玩也從玉從廾廾音拱今論文加手作弄非也)。

遞互(上提禮反考聲云遞代也又云迭也古文作递今論文作遆或作遰並非也說文從辵虒聲也辵音丑略反虒音天伊反又音斯下胡故反顧野王云互謂更遞也說文在竹部玉篇在牙部或從竹作䇘可以收繩者也今省竹作互象形中象人手所推握也論文作㸦俗用字也)。

攝大乘論序

(無著菩薩造真諦三藏譯)慧琳音

圖牒(上杜胡反孔注尚書云河圖八卦是也五子之歌云怨豈在明不見是圖也鄭注周禮云圖者考績之言也世本云史皇作圖宋忠注云謂畫地形物象令來者之可觀也說文云圖畫計難也從口從一回回難意也下恬叶反漢書云披圖案牒蘇林云謂譜第也古者聯簡記事以為牃左傳云受牒而退是也說文云牒札也從片枼聲枼音閻叶反)。

安叡(營惠反義已具釋寶星經中)。

騁壯恖(上頳領反頳音逞貞反韓詩傳云騁施也杜注左傳云騁走馳也廣雅奔也說文直驅也從馬甹聲甹音匹丁反中莊狀反廣疋云壯健也說文云大也從爿士聲爿音匠良反)。

分鑣(袁驕反毛詩輶軒鑾鑣說文云鑣馬銜也從金麃聲麃音鮑交反)。

比[脈-月](烹賣反廣雅云派水分流也說文云[脈-月]水之衺流別也從反永今論本從水作派是安邑谷名非分流之派也)。

負橐(湯各反毛詩傳云大曰囊小曰橐蒼頡云囊之無底曰橐說文云囊也從㯻省石聲橐昆本反)。

綜涉(上宗弄反義已具釋金光明最勝王經中訖也)。

鑽仰(上纂欒反論語云鑽之彌堅也漢書云商[革*夬]挾三術以鑽孝公又云鑽猶鎸銳也亦治擇之名也說文云鑽所以穿也從金贊聲也)。

遊跨(誇化反杜注云跨過其上也頋野王云跨謂舉足也說文云跨渡也從足夸聲夸音誇也)。

咫尺(上之尒反杜注左傳云八寸曰咫說文云中形婦人手長八寸謂之咫周尺也從尺只聲下嗤隻反說文云十寸也人之手十分動脉為寸口十寸為尺肉所以指尺䂓矩事也周制寸尺咫尋常仞諸度量皆以人之禮為法也從尺從乙乙所識也)。

方屆(皆賣反鄭箋毛詩云屆舍也孔注尚書云屆至也說文云極也從尸由聲)。

溷殽(上魂穩反廣雅云溷濁也鄭注孔記云辱也說文云亂也從水圂聲論本作混音袞說文云水豊流皃非溷濁字也圂音魂困反下效交反賈逵國語注云殽雜也廣雅云乱也說文云殽相錯也從殳肴聲殳音殊肴音㕛經本從水作淆者俗字也)。

閩越(上敏彬反周禮掌方氏掌七閩之人民鄭玄閩之別也七者周所服國數也山海經云閩在海中郭璞云閩越即西甌今[這-言+(妻-女+十)]安也說文云東南曰虵種也從虫門聲虫音毀)。

忼慨(上康浪反王逸注楚辭之謂中情恚恨心切剝也說文云忼慨也從心亢聲論本從康作慷俗字久行於代也亢音同下開代反頋野王云志憤肚也歎息也說文云忼慨壯士不得志也從心既聲)。

番禺(上判瞞反下遇俱反漢書云番禺南海郡縣名也說文番字從釆田象形也禺字從田禸聲釆音辨田音甫勿反禸音柔九反)。

歐陽頠(上區侯反下危毀反人姓名也廣雅云頠靜也說文云頠頭閑集也從湏危聲頁音纈)。

滌沈蔽(上庭的反。孔注尚書滌除也。鄭注周禮云滌濯溉也。毛詩傳云滌掃除之也。何休注公羊云謂取其潔淨也。說文滌洒也。從水條聲中朕林反。尒雅云沉止也。頋野王云沉猶淪翳也。說文云沈一曰濁黕昏也從水冘聲黕音丁感反冘音淫。下必計反。杜注左傳云蔽障也。論語云好仁不好學其蔽也愚。頋野王云蔽暗不明也。說文蔽艸小兒從廾敝聲)。

睽違(闋圭反周易云睽乖也說文云睽目不相聽從也從目癸聲也)。

恇然(上曲王反鄭注禮記云恇恐也說文云恇怯也從心從匡聲也)。

歐陽紇(痕沒反人名也即陽公頠之世子也說文云紇絲下也春秋傳有臧孫紇也從系乞聲)。

該閱(上改哀反賈逵注國語云該備也方言云該咸也廣雅云該評也包也說文從言亥聲若兼備之該從日作晐下緣雪反考聲云閱數也察也蒐也簡功業也說文云閱具數於門中也從門兌聲)。

恊洽(上嫌葉反下咸夾反尒雅云歲次名也歲在未曰協洽)。

峻歭(上荀俊反孔注尚書云峻高大也鄭玄注毛詩云峻長也字書云險峭也說文云峻高也從陖作峻陖音同下除理反說文歭躇也頋野王云謂止不前也從止寺聲)。

紕紊(上匹毗反禮記云一物紕繆則民莫保其死也鄭云紕猶錯也說文從系比聲下文憤反孔注尚書云紊亂也說文云商書曰有條而不紊也從文糸聲)。

泛芥舟(上芳劒反中皆邁反漢書云取青紫如俯地拾芬也莊子云覆柸水於坳塘之上則芥謂之舟也今論序引用者言法源深廣妙不可測也已智膚淺修涉難周如剖一葉之芥為舟取濟大壑信其難也字書云菜也從草介聲)。

巨壑(何各反山海經云東海之外有大壑頋野王云謂谿谷也郭注尒雅云謂坈塹也說文云壑溝也從叡土聲叡音同也)。

駘足(上代來反[(厂@?)*頁]野王云駘駑也楚辭云却騏驥而不乘榮駑駘以取路也說文從馬台聲也)。

聚[燰-(心/ㄆ)+(必/(彰-章+(民-(弋-、))))](上從庾反杜注左傳云聚眾也何注公羊云歛也字書云積集也說文云聚會也從[派-(虒-虎)]取聲[脈-月]音吟下焦躍反字書云爝炬火也說文云從火爵聲論本云爝俗字炬亦從廾作苣云束葦燒之也)。

攝大乘論卷上(無字可音訓)

論卷中

慧琳

闇中[藤-月+舟](特登反埤蒼云藤苰胡麻也廣雅藤藟也頋野王云案今捴呼草蔓莚如葛之藟者為藤也文字典說云從艸滕聲)。

論卷下

以楔出楔(並先節反字書云楔開物具也鄭注儀禮云楔齒用角[打-丁+四]也說文云楔攕也從木契聲攕音子廉反亦楔也)。

一切經音義卷第四十九

一切經音義卷第五十五

翻經沙門慧琳撰

音玉耶女經一卷　慧琳

玉耶經一卷　無

阿遬達經一卷　玄應

法海經一卷

罪業報應經一卷　玄應

龍王兄弟經一卷　玄應

八師經一卷　慧琳

越難經一卷　慧琳

所欲致患經一卷　玄應

阿闍世王問五逆經一卷　無

舍利弗目揵連遊四衢經一卷　慧琳

五母子經一卷　慧琳

沙彌羅經一卷　慧琳

滿願子經一卷　慧琳

慢法經一卷　無

五苦章句經一卷　慧琳

海有八德經一卷　無

進學經一卷　慧琳

淨飯王涅盤經一卷　慧琳

錫杖經一卷　慧琳

瑠璃王經一卷　玄應

三摩竭經一卷　慧琳

䓑沙王五願經一卷　慧琳

貧窮老翁經一卷　慧琳

堅意經一卷　慧琳

修行本起經二卷　玄應

太子瑞應經二卷　玄應

業過去現在因果經四卷　玄應

柰女耆域經一卷　玄應

四十二章經一卷　玄應

長者音悅經一卷　慧琳

七女經一卷　玄應

禪祕要經三卷　慧琳

生經五卷　玄應

義足經二卷　玄應

右三十五經四十六卷同此卷音。

玉耶女經

慧琳撰

姑妐(下燭容反爾雅云夫之兄為妐郭注云今俗呼兄為鍾語之轉耳考聲方言並云今開中呼夫之父曰妐玉篇云或為公字亦音鍾)。

杖捶(下隹委反顧野王云棰以杖擊也國語云鞭捶使之說文云棰擿也從手垂聲擿音知革以或從臼作[臼*垂])。

夫壻(下捷計反爾雅云女子之夫為壻儀禮云壻[御/月]御婦車授緌是也考聲云壻女之夫也古今正字從士胥聲或從女作婿)。

犾犾鬥諍(上二魚斤反楚辭云猛犬犾犾而迎吠顧野王云犾犾犬聲也考聲云二犬爭也說文云兩犬相齧也從二犬或從言作狺有從斤作㹞訓釋並通次兜候反蒼頡篇云鬪亦諍也左傳云聞者構兵相攻戰也文字典說云兩士相對兵仗在後為鬪之形從斥丮會意字也下等敬反考聲云爭言也)。

噠嚫(上音達下側近反案噠嚫今嚫僧錢也)。

玉耶經(無字音訓)

阿遬達經

玄應撰

阿遬(籀文作遬古文作速今作速同桑鹿反楚語人名也)。

法海經(無字音訓)

罪業報應教化地獄經

玄應撰

莝碓(且臥反詩云莝之秣之傳曰莝蒭也謂斬蒭所以養馬者也經文作剉說文折傷也)。

頑[病-丙+畢](今作庳同必寐反說文足氣不通肉中痛也經文作痹俾利反說文濕病也非此義也痿痹不能行也)。

煻煨(徒郎反下烏迴反通俗文熱灰謂之煻煨煨亦熝也廣雅煨熅也熝音烏刀反熅於云反)。

射窠(又作薖同口和反字書窠巢也謂窠窟也取其義)。

嚻升(許妖反嚻猶虛也嚻亦諠譁也)。

循大(似均反說文循行也爾雅循自也郭璞曰自猶從也案此亦與巡字略同)。

鞠頰(渠六反案鞠謂聚斂也字冝作麴通俗文體不申謂之麴也)。

龍王兄弟經

玄應撰

耳際(子例反廣雅際方也爾雅際揵也謂相接續也際畔處也)。

迺臣(奴改反爾雅迺乃也郭璞曰迺即乃字也說文迺往也聲類迺至也)。

佛說八師經

慧琳撰

汪瀰(上烏黃反續漢書云汪汪萬頃之陂杜注左傳云汪池也王逸注楚辭云汪洋大水廣無極也廣雅亦大也文字典說汪深廣也從水王聲下藥章反毛詩傳云洋洋盛大貌也孔注尚書洋洋美善也說文從水芋聲字書作洋音訓並同)。

搒掠(上白萠反蒼頡篇云搒掠也文字集略云打拍也考聲云搒掠拷擊也說文從手旁聲下良尚反蒼頡篇云掠笞也鄭注禮記云埵治音持人也古今正字從手從諒省聲)。

奧胜(上昌咒反月令云其臭腥顧野王云臭氣之惣名也說文云凡犬逐禽走以臭知其跡故從犬從自會意字也亦從歹作殠歹音[歹*又]下音星孔注尚書云胜臭也說文犬膏也從肉生聲經作腥亦通也)。

矇矇(木紅反毛詩傳云目有眸子而無見曰矇說文云矇矇不明也從目冡聲也)。

面皺(鄒瘦反考聲云皺皮聚也文字典說云皮寬聚也從皮芻聲也芻音楚拘反經文作皺俗字也)。

[爿-〡+(厂@(唆-口))][爿-〡+(厂@冬)](上算巒反淮南子云黃不悁心[爿-〡+(厂@(唆-口))]足是也說文云[爿-〡+(厂@(唆-口))]亦疼也從[爿-〡+厂]夋聲悁音一玄反夋音千旬反下動紅反廣雅云疼痛也釋名云疼痺也說文從[爿-〡+厂]冬聲字書亦作痋又作昸訓釋並同經作悛音詮非經義也痺音必利反)。

煒燁(上韋鬼反古今正字云赤色盛也毛詩傳亦赤貌也下炎劫反廣雅云燁亦光明也郭注方言亦盛也說文煒燁震電光也二字並從火韋[日/((傘-(企-止))-┬+ㄎ)]皆聲也[日/((傘-(企-止))-┬+ㄎ)]音同上經從曰作暐曄俗字也)。

越難經

慧琳撰

牽撲(上詰研反廣雅云牽猶挽也亦謂連也顧野王云牽亦引也說文云引前也從牛象引牛之縻玄聲轉注字也下龐邈反考聲云撲謂投於地也)。

創痛(上楚霜反禮記云頭有創則沐古今正字云創傷也說文從刀倉聲也經作瘡俗字也)。

所欲致患經

玄應撰

財賄(呼猥反爾雅賄財也左傳厚賄之注主贈送也謂與人賄之言也)。

破隖(烏古反字林小城也通俗文營居曰隖字從阜也)。

怫鬱(苻勿反字林怫鬱心不安也)。

戰[又*頁](字體作顫又作顫同之見反下又作[病-丙+又]同有瘤反說文顫[又*頁]謂掉動不定也)。

阿闍世王問五逆經(無字可音訓)

舍利弗目揵連遊四衢經

慧琳撰

巍巍(魏歸反孔注論語云巍巍高大皃也文字典說從嵬委聲嵬音危委反)。

流泛(下孚梵反賈逵注國語云泛浮也毛詩傳云泛流皃也考聲云不指定也古今正字從水乏聲)。

五母子經

慧琳撰

慷慨(上康朗反下開改反考聲慷慨志氣不平也亦傷歎也王逸注楚辭云慷慨中情恚恨心切剝也說文慷慨二字並從心康既皆聲經從冗氣作忱愾俗字通用)。

沙彌羅經

慧琳撰

蚑行蝡動(上音歧周書云蚑行喘息也文字典說云蚑蟲行也說文從虫支聲蝡音如允反淮南子云昆蟲蝡動莊子云蝡蝡之蟲司馬彪注云蝡亦動也說文從虫耎聲耎音而兖反)。

佛說滿願子經

慧琳撰

邠耨(上筆旻反下農木反梵語也)。

細滑(上棲祭反正從囟作細經文從田作細俗字也囟音信下環八反廣雅云滑微也說文云利也從水骨聲)。

慢法經(無字可音訓)

佛說五苦章句經

慧琳撰

捐[爿-〡+(厂@*((宋-木)/火/又))](上孫本反正損字也從手從員下搜救反聲類云瘦瘠也考聲疲羸也文字典說云[爿-〡+(厂@叟)][爿-〡+(厂@省)]也從[爿-〡+厂]叜聲[爿-〡+(厂@脊)]音情亦反[爿-〡+(厂@省)]音生鯁反叜正叟字經作瘦非也)。

甎石(上拙緣反埤蒼云甎㼾甎也考聲云甓也古今正字從瓦專聲甓音瓶覓反㼾音祿經文從土作搏俗字也)。

寺廟(萠[示*表]反爾雅云室有東西廂曰廟考聲云凡宮前曰廟後曰寢尚書大傳云廟者皃也白虎通云先祖之尊皃也說文云從广朝聲會意字也經作庿非也[示*表]音筆廟反)。

䖶地(上音灰埤蒼云䖶豕以鼻墾地取蟲謂之䖶也古今正字從虫豕聲墾音肯佷反)。

絆繫(上鉢慢反漢書云絆仁義之羈絆也考聲云絆猶繫兩足也說文云馬馽也從糸半聲也馽音砧立反馽與縶字義同繫音鷄詣反)。

推燥(上退雷反毛詩傳云推去也顧野王云自後排進曰推古今正字云亦排也從手隹聲下蘇竈反周易云火就懆也說文燥乾也從火喿聲喿音蘇到反經作慘非也)。

居溼(上舉魚反下深入反顧野王云溼猶霑潤也說文云幽溼也從水從一一覆也覆上而有水謂之溼字又從㬎省聲轉注字也經作濕俗字非也)。

傴僂(上䊸矩反廣雅云傴曲屈也顧野王云傴身愈曲恭益加也說文傴僂也從人區聲下龍乳反杜注左傳云僂上傴也考聲俯身也即傴僂曲也古今正字從人婁聲經作僂俗字也)。

鈇質(上甫無反又音甫公羊傳云不忍加之鈇質之刑何休注云斬[要/曰]刑也蒼頡篇云鈇椹也禮記云軍旅鈇鉞先王所以飾怒也又諸侯賜鈇鉞然後殺也古今正字從金夫聲下真栗反)。

梟磔(晈堯反說文云[目/(巠-工)]即倒首字也賈逵注國語云斷首倒懸即梟字也下陟格反廣雅云磔猶張也史記云磔死於市也說文從石桀聲桀音乾烈反經作梟襟非也)。

跛躄(上補我反下必覓反顧野王云躄謂枯不能行也古今正字跛從足碎聲)。

海有八德經(無字可音訓)

佛說進學經

慧琳撰

悋逆(上力刃反考聲云恪惜也字書云貪也古今正字云悋鄙悋也從心吝聲吝音同上)。

洗濯(上西禮反下撞角反毛詩傳云濯猶滌也又曰所以救熱也廣雅云洗也顧野王云浴也說文濯澣也從水翟聲撞音濁江反澣音緩翟音同上)。

佛說淨飯王涅盤經

慧琳撰

煒煒(韋鬼反毛詩傳云煒煒赤皃也古今正字云火光盛也說文云盛明也從火韋聲也)。

煩躁(下遭到反賈逵注國語云[疏-(梳-木)+喿]擾也鄭注論語云不安靜也顧野王云[疏-(梳-木)+喿]猶動也謚法云好變動民曰[疏-(梳-木)+喿]古今正字從足喿聲喿音先竈反)。

坌者(上盆悶反通俗文云塵遊曰坌也說文云坌塵也從土分聲或作坋)。

㨑拔(上惣公反考聲云擒撮也文字集略云捘相牽掣也眼䖍通俗文云捉頭曰㨑也從手從㚇㚇音宗下排拔反周易云拔茅連茹古今正字從手犮聲犮音蒲末反)。

目䀹(下尖葉反史記云目見毫毛而不見䀹也考聲云䀹瞼上毛也周禮云眼不交䀹說文從目夾聲經作睫俗字也)。

得道梯隥錫杖經

慧琳撰

偏袒(上匹綿反下達旦反爾雅云祖裼肉祖也說文從衣且聲也楊音昔)。

敷[沱-匕+(申-〡+人)](上撫無反孔注尚書云敷布也又猶舒也韓詩外傳云大也說文云敷散也從支尃聲尃音浦支音普卜反下延典反考聲云演猶廣也說文從水[宋-木+臾]聲[宋-木+臾]正[宋-木+臾]字也)。

醒也(星挺反國語云醉而怒醒而喜也顧野王云醉除曰醒古今正字從酉星聲)。

瑠璃王經

玄應撰

樓由(力士名也此謂云受或言欲也)。

剗足(又作鏟同初簡反廣雅剗削也聲類剗平也)。

夷滅(餘之反左傳芟夷杜預曰夷殺也亦毀也廣雅夷滅也)。

愶將(虛業反方言愶䦧懼也謂以威力相恐懼也䦧郭璞音呼隔反廣雅愶怯也公羊傳愶干齊劉兆曰愶畏迫也今皆作脅)。

進邁(莫界反說文邁遠行也廣雅邁徃也)。

饕穢(吐刀反謂貪財曰饕貪食曰餮案饕亦貪也通語也說文俗作叨)。

臚脹(力猪反腹[止/(利-禾+舟)]曰臚言所以養心齊也臚亦膚也下又作痮同猪亮反腹滿也)。

[賜-勿+月]贈(敷鳳反助哀之物也車馬曰[賜-勿+月]小雅[飢-几+匱]死曰[賜-勿+月]白虎通曰[賜-勿+月]之言赴也所以相赴佐也下在鄧反玩好曰贈所以助生送死追思重終也贈送也增也)。

號咷(徒勞反號咷大泣也易曰先號咷而後笑是)。

殪入(古文作[壹-豆+((歹*匕)/土)]同於計反爾雅殪死也尚書殪戎[敖-ㄆ+殳]孔安國曰殪殺也亦盡也漢書音義云一發而死曰殪也)。

荄枯(古來反方言東齊謂根曰荄說文草根也)。

傷斃(古文斃弊二形今作弊同脾世反說文弊作也仆頓也亦斷也)。

驍勇(古堯反廣雅驍健也亦勇急也說文良馬駿名也經文作膠古爻反窅膠不平也膠非字義窅音烏鳥反)。

槯杠(音江旗之竿也廣雅云天子杜高九仞十二旒至地也經文作仾誤也)。

韅襵(又作[革*顯]同呼見反左傳晉車七百乘[革*顯]靷鞅絆杜預曰在背曰[革*顯]在匈曰靷在頸曰鞅在足曰絆下襵之涉反)。

帶韅(又作䩙同火見反著腋者也釋名云韅也橫經其腹下也蒼頡篇解詰韅馬腹帶也)。

射珥(如志反蒼頡篇珠在耳也耳璫垂珠也楚辭撫長劒兮玉珥王逸曰珥劒鐔音餘諶反聲類劒口也)。

毛睫(又作䀹同子葉反說文目旁毛也)。

怖駭(胡騃反蒼頡篇駭驚也廣雅駭走也)。

剋捷(茨獵反毛詩云一月三捷傳曰捷勝也亦獲也軍得勝曰捷也)。

不訾(又作[病-丙+言]同子移反訾量也說文思稱音曰訾訾思也)。

喟然(又作[病-丙+言]同口愧口怪二反說文大息也論語韻淵喟然嘆何晏曰喟歎聲也)。

格上(加頟反蒼頡篇格椸也椸架也)。

佛說三摩竭經

慧琳撰

鐵鍱(上天結反說文云黑金也從金[鐵-金]聲也[鐵-金]音跌經從隹作䥫俗字也下閻接反外道邪見云我智滿腹恐其溢出以鐵鍱裹肚時俗号為勞肚必是也)。

邠坻(筆貧反下音丁奚反梵語也大長者名也住舍衛國)。

梟獸(上晈堯反鄭箋毛詩云梟惡鳴鳥也說文鳥頭在木上會意字也下正體獸字也)。

縫縷(上符蒙反周禮云女御裁縫也說文云縫以鍼紩衣也從糸逢聲下力主反郭注爾雅云縷連持也說文云縷猶綫也從糸婁聲綫音先箭反)。

澌那(上西際反梵語也)。

黠人(上閑八反郭注方言云黠慧了也說文從黑吉聲)。

䓑沙王五願經

慧琳撰

萍比沙(上竝冥反梵語也)。

鷂山(搖照反)。

問遺(餘季反廣雅云遺猶與也問猶贈也說文從辵責聲也)。

刮洒(上關八反鄭注禮記云刮猶摩也廣雅云減也說文從刀舌聲下西底反韓康柏注周易云湎灌其心也說文云滌也從水西聲或作滷古洗字也)。

窯家(上音遙說文云窯燒瓦竈也從穴羔聲經從宀作窯俗訛字也宀音綿)。

纔足(上音財考聲云纔猶暫也顧野王云纔僅能也廣雅云僅猶少也)。

鍜金(上端亂反蒼頡篇云鍛椎也說文云鍛猶小冶也從金叚聲椎音直追反)。

犇走(上本門反考聲云犇群牛也亦作奔下則苟反說文云走趨也從夭從止)。

以角(經作已或誤案以角觸牴者合為以字以猶用也)。

觸抵(上衝燭反廣雅云觸猶揬也孔注論語云狂妄抵觸也說文從角蜀聲揬音肫沒反下丁禮反)。

貧窮老翁經

慧琳撰

杬邈然(上康浪反毛詩傳云抏猶舉也杜注左傳云拀當也廣雅云張遮也下尨剝反)。

腥臊(上昔丁反孔注尚書云腥臭也說文從肉生聲經作腥俗字也下㛮勞反鄭注周禮云臊豕膏臭也古今正字從肉喿聲喿音騷到反字書或從魚作鱢亦通)。

佛說堅意經

慧琳撰

憒憒(迴對反考聲憒憤憂悶也說文亂也從心從貴)。

屎尿(上詩耳反莊子云以筐盛屎也古今正字云齒即[米/北/木]也從艸從[鬯-匕+((氘-气)@二)]省轉注字也或作[尸@耗][米/世/木]音分問反艸音草胃正胃字下泥吊反說文云尿人小便也從[(犀-牛)-〡+└]從水聲經作屎尿並俗字也)。

攘禍(上讓羊反毛詩傳云攘除也王逸注楚辭排也鄭注周禮云却也說文從手襄聲下胡臥反古文從歹作禍歹音[歹*又]正音㮆五割反)。

修行本起經上卷

玄應撰

曲蟺(音善即丘蚓也亦名蜜蟺江東呼為寒蚓也爾雅云螼蚓堅蚕是也螼音羌引反蚓音引蜸音苦顯反蚕音他典反)。

熊[(口*〡*口)/兀](徐姉反爾雅兕似牛注云一角青色重千斤也)。

擭持(於虢反廣雅擭持也謂握取之也擭亦榏也榏音於格反)。

砰大(普萠反字典砰大聲也廣雅砰聲也經文作軯車名也軯非此義)。

下卷(先不音訓)

太子本起瑞應經上卷

玄應撰

錢雇(書皆作顧同光護反雇猶答賽償報之言也謂與錢得者也漢書數招顧攉金錢文潁曰謂託以金錢自顧續漢書賈賣官關內侯顧五百刃者與之皆是也)。

即探(他含反爾雅探取也注云謂摸取也說文探遠取也亦試也甞試之也)。

享之(虛掌反尚書其有弗享孔安國曰奉上曰享亦戲也)。

復饗(虛掌反謂設禮以飲賓也又加羹飯曰饗饗亦勸強也)。

椸架(又作箷埤蒼作拖同餘支反竽謂之椸椸可以架衣也蒼頡篇拖格也亦衣杆也經文作䔟音弋支反)。

風霽(子詣反說文霽止也今南陽人呼兩止為霽也)。

畺場(古文疅畺二形今作彊同紀良反畺界也下丈良反又以赤反毛詩畺場翼翼傳曰場畔也啜也廣雅畺場界也啜音猪衛反謂兩陌間道也)。

難暨(古文作泉同其器反暨及也至也與也)。

[疏-(梳-木)+委]傷(烏臥反通俗文足妷傷曰踒蒼頡篇挫足為踒史記踒人不忘起是也經文作涴非體也)。

入笱(姑厚反謂取魚薄曰筍爾雅釐婦筍詩云無發我筍是也字從竹從句也)。

賁識(彼寄反五道神名也依字周易賁者飾也又曰賁無色也)。

噢咿(於六反下於祇反埤蒼云噢咿內悲也言痛念之聲也)。

喁喁(魚凶反說文眾口上見也淮南子云群生莫不喁喁然仰其德是也經文作顒非字義也)。

隱遁(今作遽[這-言+彖]二形同徒頓反廣雅遁避也去也說文遁遷也亦退還也逃也)。

和埴(時力反尚書厥土赤塩墳孔安國曰噢土曰塩釋名云塩者膩也如胎之膩)。

[起-巳+(蝷-虫)]踔(丑白丑角二反字冝作[起-巳+(蝷-虫)]謂半步曰[起-巳+(蝷-虫)])。

下卷

栽蘖(古文作櫱㮆不三形同五割反爾雅云蘖餘也載也言木餘載生蘖栽也)。

喑唶(又作諳同於禁反下又作諎同子夜反說文喑唶大聲也聲類喑唶大呼也)。

過去現在因果經第一卷

玄應撰

旆兜(蒲帶反國名也正言迦毘羅跋兜譯云迦毘羅者蒼色也跋兜者住處也)。

苗裔(古文作[衣/凡]同餘制反說文[衣/凡]衣裾也以子孫為苗裔者取下垂義也裔亦遠也字從衣從冏音女滑反)。

自禁(記林居鴆二反禁猶制也止也言制止不禁也)。

鳳翳(於麗反山海經云北海有虵山山有鳥五釆飛至蔽曰名曰翳鳥廣雅鳳屬也)。

孕婦(古文[月*黽]同餘證反說文褱子也廣雅孕㑗也謂任孕子也含實曰孕也字從子從乃也)。

怵惕(耻律反尚書怵惕唯厲孔安國曰怵惕懷懼也亦悽愴也說文怵恐也下又作悐同他狄反惕驚也)。

蒼頭(漢書蒼頭應劭曰秦稱民曰黔首黔黑也首頭也奴曰蒼頭者非純黑以別於人也)。

第二卷

旅力(力舉反方言宋魯謂力曰旅旅田力也郭璞曰謂耕墾也詩云旅力方強是也)。

昕赫(虛斤反說文昕且明也曰將出也赫盛也)。

揵陟(巨焉反馬名也應云建他歌譯云納也)。

噴鳴(古文作歕同普寸反說文鼓鼻也蒼頡篇噴吒也俯而噴仰而鳴也)。

圪然(今作仡同魚訖反說文高大皃也經文作屹未見所出也)。

第三卷

老姥(又作媽同亡古反字書媽母也今以女老者為姥也)。

門閫(又作梱同苦本反閫門限也禮記外言不入於閫是也)。

曾瀾(洛安反爾雅云大波為瀾小波為淪言渙瀾也)。

第四卷(先不音)

柰女祇域經

玄應撰

一栽(子來反謂草木植曰栽此謂木㮆可栽種者也)。

瘤節(力周反說文瘤腫也聲類瘤瘜肉也今取其義也)。

其杪(彌繞反禮記木細枝謂之杪通俗文樹鋒曰杪杪亦微小)。

除摒(卑政反廣雅摒猶除也言摒摒譡除治也經文作屏非體也譡音丁浪反)。

應襲(古文作㦻同辝立反左傳九德不衍故襲祿杜預曰襲受也又合也仍也廣雅襲及也)。

騗上(匹扇反纂文云謂躍上馬也)。

睚眦(五懈魚計二反廣雅睚裂也下靜計反說文曰崖也謂裂眥瞋目之皃也漢書素無眦睚史記睚眦之怨必報是也經文作睨五悌反邪視也睨非此義也)。

虵蠆(丑芥反詩云卷髮如蠆箋云螫蟲也或名[草-十+(虫*虫)]蝲或名蠍也[草-十+(虫*虫)]音他達反蝲音力割反)。

雇錢(書皆作顧同公護反案雇猶顧眄荅報之雇與也)。

四十二章經

玄應撰

輸敬(始榆反輸盡也說文委輸也廣雅輸寫也最也)。

桼箠(又作漆同音七下又作[骨*(垂-┴+山)]同音瑞江南名[骨*(垂-┴+山)]北人名䯘䯘音換)。

佛說長者音悅經

慧琳撰

白㲲(下恬叶反卑蒼云㲲毛布也考聲云草花布也古今正字從毛疊聲或從[罩-卓+水]作[(鰥-魚)*毛]經文從糸作縶非之)。

[怳-儿+肉]嫉(上伊玄反王逸注楚辭云悁憤滿也考聲云[怳-儿+肉]猶恚怒也說文從心[口/肉]聲憤音墳問反嫉者害賢曰嫉說文從女疾聲經作悁嫉俗字也)。

長跽(奇几反莊子云跽謂擎跽曲拳人臣之禮也考聲云跽拜是跪也說文云長跪也從足忌聲也)。

妖蠱(上夭驕反下音野)。

焜煌(上胡本反杜預注左傳云焜猶燿也下胡光反蒼頡篇云煌光也說文焜煌二字並從火昆皇皆聲也)。

鵚梟(上通祿反毛詩傳云鵚鶖也顧野王云大鳥也其羽鮮白古今正字從鳥從禿禿亦聲也下古堯反已見前釋)。

嗇然(上生側反郭注方言嗇猶積也說文云愛歰也從來從㐭會意字也經作嗇俗字也㐭音力錦反)。

七女經

玄應撰

羅轒(扶分反字比丘羅轒經文從貴作轒非也)。

梓棺(又作棺同即理反古者殷人上梓字林梓楸也古史云考陽作木棺有虞氏瓦棺棺完也關也)。

禪祕要法經卷上

惠琳撰

柱[肉*(遻-(這-言))](上誅縷反俗字也元本正字一點是諸字書借柱為說文有所紀止也為一點更無偏傍以難用故不傳時人号一點者是本字也下昴各反考聲云腭齗也從肉從單經作胖非也齗音銀)。

劈去(上片覓反埤蒼云劈猶剖也廣雅云裂也說文云破也從刀辟聲也經作劈非也剖音普苟反)。

煗熅(上奴短反說文云煗猶溫也從火耎聲或從日作㬉暖下穩魂反廣雅熅煗也說文從火昷聲昷音溫)。

褫落(上池爾反周易云終朝三褫也考聲云褫猶敓落也說文褫謂解衣也從衣虒聲虒音斯亦作傂經從犬作猇或作褫並非也)。

觀肪(下音方說文云肪肥也考聲云腹中膏也古今正字從肉方聲)。

脺俞(上芳廢反下音臾前治禪病秘要經已具釋經作肺俗字也)。

蛕蟲(上音回已見前釋經作蚘虫俗字也)。

[元*瓦]盆(上盆門反爾雅云盎謂之缶郭璞云盎即盆也說文從皿分聲盎音烏朗反缶音夫苟反下音岡埤蒼云罌之大者為[元*瓦]郭璞注方言云零桂之郊謂甖為之[元*瓦]今江東亦言大瓮也古今正字從瓦元聲經作瓫堽俗字也)。

噆食(上音帀前治禪病秘要經作唼俗字也)。

膿血(上音農)。

迅駛(下師事反前與噆字同釋訓)。

繚綟(上聊鳥反顧野王云繚猶繞也說文云纏也從糸尞聲下憐涅反考聲云綟猶結紐也亦繚綟紛糺皃也古今正字從糸戾聲經作繚戾俗字也正糺字也)。

掣縮(上尺制反周易云其牛掣顧野王掣猶牽也說文云掣謂引而縱之也從手制聲亦作摯掣音並同下雙菊反說文云縮亂也從糸宿聲)。

躁蛘(上早告反鄭注論語云躁不安靜也動也從足喿聲下羊兩反說文櫁蛘也經作癢俗字也有作[跳-兆+養]非也)。

齅行者(休又反說文云以鼻就臭曰齅從鼻臭聲)。

透擲(上偷後反下呈戟反)。

蹋蹴(上談臘反顧野王云蹋即蹵也說文云踐也從足[日/羽]聲經作蹹非也[日/羽]音貪盍反下親六反何休注公羊云蹴以足逆蹋之曰蹵蒼頡篇云蹵猶躡物也說文從足就聲也)。

[爿-〡+(序-予+票)][爿-〡+(序-予+且)](上必遙反廣雅云[爿-〡+(序-予+票)]謂[爿-〡+(序-予+雍)]成也考聲云[爿-〡+(序-予+票)][爿-〡+(序-予+雍)]瘡名也說文從[爿-〡+(序-予)]票聲[爿-〡+(序-予)]音女革反票必妙反下七余反杜預注左傳云疽即惡[爿-〡+(序-予+且)]名也說文云疽久㿈也從[爿-〡+厂]且聲且音即余反)。

中卷

大吼歙(下歆急反桂菀珠叢云吸內息引氣入口也考聲云歙猶吸也說文云歙猶縮鼻吸也從欠翕聲吸音歆入反縮音霜六反經從口作噏俗字也)。

樹荄(下音皆考聲云荄草莖也方言樹根也說文從草亥聲也)。

泓然(烏宏反廣雅云泓泓深皃也說文深大皃從水泓聲)。

夗轉(冤阮反說文云夗轉即臥皃也從夕臥有節故從夕從已會意字也經作婉非也)。

紫紺(下甘濫反考聲云紺青赤色也說文云帛染青而揚赤色也從糸甘聲)。

[韋*(苟-口+用)]囊(上彈賣反蒼頡篇云[韋*(苟-口+用)]韋囊也顧野王云所以治家用吹火令熾古今正字從韋備聲或從革作[韋*(苟-口+用)]亦作㰆並通下諾郎反毛詩傳云凡袋有底曰囊下通風氣曰㰆備音被㰆音敗[喪-(畏-田)+(冗-几+(石/木))]音託備[喪-(畏-田)+(冗-几+(石/木))]皆從㯻省㯻音混)。

金鋌(亭頂反)。

膓傭直(上船耎反說文腨足腓膓也從肉耑聲耑音端下寵龍反毛詩傳曰傭猶均也說文均直也從人庸聲亦作膊)。

澡盥(上遭老反下官欵反澡漱水瓶也受三二升)。

坯器(上配梅反說文云未燒瓦也)。

杽械(上音丑下音薤考聲云桎梏也鄭注周禮云木在手曰桎在足曰梏亦作杻俗字連枷也)。

下卷

蓊蔚(上烏孔反下惲勿反廣雅云蓊蔚草木盛皃也考聲草木叢生也古今正字云蓊蔚二字並從草翁尉皆聲)。

蹋刀山(上談合反廣雅云蹋履也史記云處後蹋鞠是也說文踐也從足[日/羽]聲[日/羽]音貪盍反也)。

堅鞕(下額幸反考聲云鞕猶堅也文字典說云堅牢也從革更聲經從石作硬俗字)。

㲂觸(上宅行反字書云㲂猶橦也考聲亦橦也或從亭作楟亦從攴作[敲-高+亭]經從木作棖誤也)。

㲂殘(六中反)。

生經第一卷

玄應撰

鋃鐺(上力當反下都唐反說文銀鐺鎮也漢書以鐵銀鐺是也經文作[打-丁+良]當非體也)。

淑女(詩六反詩云窈窕淑女傳曰淑美也淑善也)。

震越(梵言也此譯云衣服也)。

道誼(今作義同宜寄反禮記誼者宜也制事宜也誼善也善義理也)。

訶譴(去戰反說文謫問也廣雅譴責也怒也訶謂詰問也說文訶大言而怒也謫音文革反)。

睢叫(許隹反說文仰目皃也聲類云睢䂄大視謂張目叫呼也䂄音况縛反)。

捼彼(奴和奴迴二反說文捼摧也又亦兩手相切也)。

調譺(魚戒反廣雅譺調也謂相啁也蒼頡篇譺欺也通俗文大調曰譺是也)。

誘訹(餘首反誘教也引也相勸也下私律反說文訹誘也廣雅訹諛也經文作恤憂也恤非此義諛音私酉反)。

薨殞(呼弘反廣雅薨亡也殞歿也諸侯曰薨也薨死也)。

酷令(空䔍反說文酷急也苦之甚也暴虐也白虎通曰酷者極也教令窮極也)。

習忕(又作[怡-台+曳]翼世反字林[怡-台+曳]習也蒼頡篇[怡-台+曳]字明也爾雅狂復也郭璞曰狃忕復為也)。

俘囚(妨愚反尚書俘厥寶玉孔安國曰俘取也)。

犇急(又作奔奔二形同補門反奔亦走也)。

嗚噈(古文作鼁同子六子合二反聲類噈亦嗚也)。

第二卷

諄那(古文作訰同之閏反此譯云碎未謂人名)。

鞕[革*冗](五更反下胡浪反風名也[革*冗]字未詳所出相傳音字耳)。

殟殙(於門於沒二反下莫昆反聲類欲死也說文暴無知也)。

蕱偈(所交反昧癉丁賀反鞬陀紀言反諦沵徒計反)。

鎧翰(口賚反說文鎧甲也下胡旦反周易白馬翰如王弼曰鮮潔其馬翰如也)。

第三卷

讙呼(古文作吅又作誼同虛袁反廣雅誼隖也聲類諠譁也諠聲也驚呼也)。

翕眠(呼及反猶眨眼也翕合也亦歛也說文起也經文從目作䁯書無此字眨音莊狹反)。

樗樹(勑於反詩云蔽芾其㯉傳曰㯉惡木也大不中繩墨小不中䂓矩)。

蠱狐(上餘者反說文狐祅獸鬼所乘有三德其色中和小前大後死必首丘也)。

拘翼(梵言憍尸迦是也此本應作翅後誤作翼失其義也)。

權楈(古文諝同息與反通俗文多意謂之㤖[捐-口+(口/└)]字林㤖[捐-口+(口/└)]知也㤖音張呂反)。

廩賈(又作㐭同力甚反周禮廩人掌九穀之數鄭玄曰三蒼藏米曰廩)。

憫泣(眉隕反憂皃也左傳憫憫然如農夫之望歲也)。

第四卷

牢船(示專反世本共鼓貨狄作舟船黃帝二臣名也方言自關而西謂舟為船經文作船音胡江反舽舽船也舽音扶江反)。

姑伀(古胡反婦稱夫之母曰姑姑在則曰君姑沒則曰先姑下之匈反釋名俗謂舅章為伀言是己所敬見之伀遽自齊肅也)。

踧踖(子六反下子亦反字林踧不進也一曰行平易也廣雅踧[疏-(梳-木)+昔]畏敬也謂恭敬之皃也)。

第五卷

髠鉗(口昆反下巨炎反說文髠剃也鉗束鐵在頸者也經文作[髟/甘]非也)。

觸嬲(奴皎反謂嬲亂也案[疏-(梳-木)+(日/羽)]猶料也亦弄也)。

纔哳(側鎋中鎋二反啁哳鳥悲也離騷啁哳而悲鳴是也)。

搏踏(補莫反下又作[疏-(梳-木)+(日/羽)]同徒盍反搏手搏也[疏-(梳-木)+(日/羽)]足[疏-(梳-木)+戔]也)。

無係(古文繼繫二形同古帝反說文係潔束也亦相係嗣也)。

唉痾(於來反說文應聲也蒼頡篇咲[口*兮]也字書慢應也下又作痾同於何反[口*兮]音於禮反)。

義足經上卷

玄應撰

草葌(又作菅䔵二形同古顏反聲類葌蘭也說文香草也)。

欲詆(又作呧同都禮反說文呧呵也蒼頡篇呧欺也)。

遍徇(又作徇同辭遵反尚書乃徇師而誓孔安國曰徇循也亦巡行也行走宣令曰徇說文行示曰徇爾雅徇遍也字從彳也)。

戹至(甖革反蒼頡篇戹困也說文戹隘也凡遇灾難遭苦毒皆曰戹)。

鱻明(又作鮮同思錢反廣雅鮮好也鮮亦善也)。

不撟(几小反說文撟擅也假詐也亦舉手也尚書撟誣上帝孔安國曰託天以行罪國語其形撟誣賈逵曰非先王之法曰撟如誅無罪曰誣字從手今皆作矯也)。

著洿(一孤反字林濁水不流曰洿謂行潦之水也洿池也廣雅洿深也濁也大曰潢小曰洿)。

勞來(說文作勑同力代反爾雅勞來也郭璞曰相約勑亦為勞也揵為舍人曰勞力極也來強事也廣雅勑謹也勤也詩云神所勞矣箋云勞來猶佑助也漢書勞來不怠也經文作倈非也)。

名勇(古文恿[戈/甬]二形今勇同踰腫反勇謂果決也知死不避曰勇)。

恐懾(聲類作㒤同止葉反廣雅懾懼也字書失常也說文心服也)。

喑唶(於禁反下子夜反喑唶猶嘆聲也經文作咋壯曰士白二反咋然聲也亦咋齧也)。

斂指(力冉反說文歛收也爾雅歛聚也經文作鈘誤也)。

蹶地(居月居衛二反說文蹶僵也廣雅僵仆也蹶走也亦行遽之貌也又跳也經文作蹴千六反說文蹴蹋也)。

偉風(千匪反說文偉奇也經文作衛胡憒反非體也)。

洞然(古文衕迵二形同徒凍反謂洞徹也經文作烔徒東反烔熱也烔非此義也)。

下卷

不據(據於反廣雅據斷也說文口手共有所作曰拮據也)。

鵙摩(公覛反人名也依鵙伯勞也)。

俞曰(翼珠反尚書帝曰俞往哉俞然也相然應也)。

晻忽(古文晻隌二形今作暗同於感反說文晻不明也廣雅晻晻也晻冝也)。

迅去(私[門@壬]反爾雅迅疾也)。

彼暹(私薕反暹謂進取也)。

苦橐(古文[囗@石]同撻各反蒼頡篇云囊之無底者也說文橐囊也亦衣也脊犎如橐因以名焉)。

鼓[鼻*皮](字冝作橐蒲戒反謂㰆囊也鍛家用吹火令熾者也經文作[鼻*皮]未詳所出)。

蚱蜢(側格反下莫綆反蚱蜢字書云淮南名田父也即蟾蠩也郭璞曰蝦蟇類居陸地者也)。

蛻虫(陽會始銳二反說文蟬虵所解皮也廣雅復育蛻也字林蟬皮也)。

莫媟(相列反方言媟狎也郭璞曰相親狎也媟方慢也)。

水盥(公緩反說文澡手也凡澡洒物皆曰盥不但手也)。

不嫫(莫奴反說文醜者也楚辭[莫/女]母姣而自好也姣音古夘反也)。

斷毛(莫高反說文眉髮之屬也經文從馬作䭷非也)。

稱冤(古文作冤宛二形今作宛同於元反說文冤屈也廣雅冤枉也冤曲也亦思念煩惌也)。

一切經音義卷第五十五

一切經音義卷第五十九

翻經沙門慧琳撰

只音四分律六十卷

四分律第一卷

律藏(力出反。梵言毘尼。或言鞞泥迦。或言毘那耶。或云鼻那夜。或云毘奈耶。皆由梵音輕重聲之訛轉也。此譯云離行行亦道也謂此行能離惡道因以名焉。或譯云滅惡也。或云化度。言梵經化度眾生也。或云調伏。調伏貪瞋癡也。即文殊淨律經云曉了貪欲名為律是也。案爾疋律法也謂法則也。又云律詮也法律所以銓量輕重也。又云律常也言可常行也。故字從彳。彳即行也。從聿。聿者筆也。定罪正刑非筆不斷也。釋名云律者縲也[网-(ㄨ*ㄨ)+又]人必使不得放肆也。言尸羅者此音止得謂止惡得善也。舊譯云清淨及性善者皆義釋也。縲音力追反縲繫也)。

稽首(字詁古文[(二/日)*(首-目+日)]同苦禮反白虎通曰所以稽首何稽至也首頭也言頭至地也三蒼稽首頓首也說文下首也周禮太祝辯九拜一曰[(二/日)*(首-目+日)]首是也)。

說戒(古薤反戒亦律之別義也梵言三婆羅此譯云禁戒者亦禁義也廣疋戒備也周易以此齋戒韓康伯曰洗心曰齋防患曰戒字體從廾持戈以戒不虞字意也廾又作拜同巨龍反)。

諷誦(福鳳反諷謂詠讀也誦謂背文也)。

罣礙(又作罫同胡卦反字書網礙也說文礙止也)。

垣牆(于煩反四周牆也釋名垣援也人所依阻以為援衛也牆者障也所以自障蔽也)。

飈火(俾遙反小火也案字體作熛說文熛飛火也三蒼迸火也呂氏春秋云突泄一熛焚宮燒藉是也)。

醒者(思挺反字林醉解也)。

除愈(古文瘉同臾乳反說文瘉病瘳也方言差閒愈也)。

身康(格剛反康安也字林休也爾疋康樂也)。

難詰(去質反廣疋詰責也說文詰問也)。

饉飢(古文[飢-几+乏]又作饑同几治反爾疋穀不熟為飢蔬不熟為饉春秋穀梁傳曰二穀不升謂之飢三穀不升謂之饉五穀不升謂之災說文飢饉也)。

梵行(凡泛反梵言梵摩此云清淨或曰清潔正言寂靜葛洪字苑云梵潔取其義矣故二梵本云裒羅那地耶譯言舊第二雜心論云眾具反第二是也)。

髮被(皮寄反被謂被帶也亦衣被也律文有作披張之被非也)。

袈裟(舉佉反。下所加反。韻集音加沙。字本從毛作[(己*殳)/毛]㲚二形葛洪後作字苑始改從衣。案外國通稱袈裟。此云不正色也。諸木中若皮若葉若花等不成五味雜以為食者則名迦沙。此物染衣其色濁赤故梵本五濁之濁亦名迦沙。天竺比丘多用此色。或言緇衣者。當是初譯之時見其色濁因以名也。又案如幻三昧經云。晉言無垢穢。又義云離塵服。或云消瘦衣。或稱蓮華服。或言間色衣。皆隨義立名耳。真諦三藏云袈裟。此云赤血色衣言外國雖有五部不同並皆赤色。言青黑木蘭者但點之異耳)。

利戟(居逆反字林有枝兵器也周禮戟長六尺釋名戟格也言旁有枝格也)。

伺之(琕蒼作覗字林音猳或作司司湑氂胥吏二反廣疋伺候也亦察也狙也狙音千絮反)。

羯磨(居謁反此譯云作法辦事憂婆離問經作劒暮此梵訛也)。

和上(菩薩內戒經作和闍皆于闐國等訛也應言郁波第耶夜此云近誦以弟子年小不離於師常逐常近受經而誦也又言鄔波柁耶此云親教舊譯云知有罪知無罪名為和上也鄔音於古反拕音徒我反)。

阿闍梨(經中或作阿祇利皆訛也應言阿遮利夜此云正行又言阿遮利耶此云軌範舊云於善法中教授令知名阿闍梨也)。

君持(經中或作軍遲此云瓶也謂雙口澡鑵律文作鍕鏘非也)。

羅閱(以拙反十二遊經云此言王舍城應云羅闍義是料理以王伐之謂能料理人民也)。

揭梨醯(此云舍中也在摩伽國中城名也)。

陶師(又作匋同大勞反史記陶瓦器也蒼頡篇陶作瓦家也舜始為陶於河濱是也案西域地多卑濕不得作窯但累坏器露燒之耳亦借音為姚也)。

柴薪(仕隹反禮記收祑薪以供郊廣鄭玄曰大可折謂之薪小者合束謂之柴薪施炊爨柴以給燎也)。

相率(所律反謂將領行也率導引也)。

瓶沙王(此言訛也正言頻婆娑羅此云形牢是摩伽陀國王也)。

柵㰚(叉白反說文編竪木也㰚又作籬陀二形同力支反通俗文柴垣曰拕木垣曰柵釋名云以柴作之疏離然也律文作柟楀非體也柟音南楀音矩也)。

親厚(古文屋同胡苟反案厚者不薄也重也律文或作友于久反說文友同志也廣疋友愛也親也隨作皆得也)。

若邏(力賀反戍属也謂遊兵以禦冦者也韻略云邏謂循行非違也律文作儸非體也)。

第二卷

吹毳(充苪反字林細羊毛也詩有毳衣古天子大夫服之循行邦國也)。

劫貝(或云劫波育或言劫婆娑正言迦波羅此譯云樹花名也可以為布高昌名㲲是衣名罽賔以南大者成樹以北形小狀如土葵有鼓剖以出花如柳絮可紉以為布用之為衣也紉音女珍反)。

差羅波尼(或作叉羅波膩或云讖羅半尼此譯云灰水)。

蒭摩(惻俱反或云蘇摩或言讖磨此云麤布衣應言麤草衣案外國亦云少絲麻多用婆叔迦果及草羊毛野蠶緜等為衣也)。

嵐婆(力含反或作鉢耽娑婆此是國從國名衣也衣或言頭求羅衣亦云頭鳩羅衣此云紐布也)。

杙上(余職反爾疋樴謂之杙郭璞云杙橛也樴音徒得反)。

市肆(相利反古今注云肆陳也店置也肆所以陳貨鬻之物也店所以置貨鬻之物也肆亦列也謂列其貨賄於[一/巿]也)。

船舫(甫妄反說文作方汸二形爾疋舫舟也郭璞曰并兩舟也通俗文連舟為舫是方律文有作枋音方說文枋木可作枋非字義也)。

櫓船(又作樐艫二形同力古反船旁大楫曰櫓所以進船也又船上樓櫓也)。

筏船(通俗文作[舟*發]韻集作撥同抉月反方言[簿-尃+卑]謂之筏編竹木浮於河以運物者南土名[簿-尃+卑]北人名筏也[簿-尃+卑]音蒲佳反)。

水獺(他曷他轄二反說文形如小犬水居食魚者也律文作狙非丁曷反字林獦狙獸名也似狼赤首狙非字體獦音古曷反)。

失收摩羅(或作失守善見律云鰐魚也長二丈餘有四足似鼉齒至利有禽鹿入水齧腰即斷或云殺子魚)。

獼猴江(梵言未迦吒此云猴賀邏䭾此云池在舍離菴羅園側昔彌猴共集為佛穿池今言江者譯人義立耳如言恒河亦作恒江也)。

咄男(丁[一/几]反字林咄相謂也字書咄叱也)。

倚發(府越反謂機發也機主發之機也說文射發也律文作撥㭪沫反廣疋撥除也亦棄也撥非此義也)。

惡獸(爾疋音義云狩亦獸子二足而羽曰禽四足而毛曰獸)。

虵螫(式亦反字林虫行也也關西行此音又呼各反山東行此音螫知列反南北通語也)。

僧伽藍(此言訛也正言僧伽羅摩此云眾園)。

狎習(古文[虎-儿+甲]狹二形同胡甲反近也習也謂附而西近之習其所行也律文作洽非體也)。

祠天(似茲反爾疋祠祭也又春祭曰祠也)。

汙身(鳥故紆坐二反說文行穢也塗汙也釋名云汙洿也如洿泥)。

捫摸(莫昆莫本二反聲類捫摸也字林捫撫持也案捫摸謂執持物也)。

捺髀(古文䠋同蒲米反說文股外也北人用此音又音方爾反江南行此音律文作䏶俗字也)。

草秸(又作稭[革*皆]鞂三形同公八反秸槀也說文稭禾槀去其皮祭天以為藉也律文作[卄/告]古木反禾[禾*會]也[卄/告]非此用也)。

第三卷

摩[醠-央+三](呼奚反譯云大自在天也)。

唄匿(蒲介反梵言婆師此言讚歎言唄匿者疑訛也婆借音蒲賀反)。

創孔(古文戧刃二形今作創同初良反說文創傷也禮記頭有創則沐是也又音楚亮反創始也非今所取今皆作瘡近字耳)。

摶食(徒丸反說文摶圜也通俗文云手團曰摶是也律文作揣說文揣量也音都果反北人行此音又初委反江南行此音揣非字義)。

適意(尸亦反廣疋適善也謂事物善稱人心也)。

所保(古文[估-十+(而-(百-日)+刀)][刀/呆]葆三形同補道反說文保養也亦守也)。

華鬘(梵言摩羅云鬘音蠻案西域結鬘師多用蘇摩那花行列結之以為條貫無問男女貴賤皆此莊嚴諸經中天鬘寶鬘花鬘[一/巿]等皆是也律文作鬚非體也)。

乾消(古寒反下古文消思遙反說文云消盡也律文作[病-丙+干]非也)。

痔病(直理反後病也釋名痔食也蟲食之也)。

里巷(周禮五家為鄰五鄰為里謂二十五家也里居也房方一里之中也)。

汝曹(又作曹同自勞反曹輩也群也)。

兩翅(古文[(工/土)*(厂-一)*氏][(工/土)*(厂-一)*是]二形同詑智反說文翅翼也)。

磔手(古文㡯同知格反廣疋磔張也磔開也通俗文張申曰磔說文亦披磔也律文作桀渠列歹字林強暴也又作磔未詳何出)。

填滿(古文寘同徒堅反廣疋填塞也)。

淹漬(在賜反通俗文水浸曰漬說文漬漚也)。

隄防(古文䧑同都奚反爾疋隄謂之梁李巡曰隄防障也漢書無隄之與章昭曰積土為封限也)。

所認(而證反失物者而識之曰認律作訒仞二形非體也)。

革屣(古文[革*麗][革*徙]蹝三形同所倚所解二反聲類屣鞮屬也)。

拼地(補耕反今謂彈繩墨而拼也江南名拼音普庚反)。

晡時(補胡反淮南子云日行至於非谷也今日加申時是也)。

唾壼(戶孤反說文圓器也)。

觸嬈(奴了反三蒼嬈弄也說文嬈擾戲弄)。

第四卷

羝羊(丁奚反三蒼羯特羊也廣疋雄羊也)。

典領(又作敟同丁蠒反廣疋典主)。

欶太(又作嗽同所角反吮也通俗文含吸曰嗽)。

老邁(或作勱同莫芥反廣疋邁歸往也說文遠行也詩云日月其邁傳云邁行也)。

老耄(二形今作耗同莫報反禮記八十曰耄鄭玄曰耄惛忘也左傳老將知耄又及之杜預曰耄亂也)。

適生(說文尸赤反之也謂始也近也)。

迸石(古文跰或作[起-巳+并]同班孟反迸謂散走也)。

自襞(并尺反廣疋襞詘也說文韏衣也詘音屈韏音羗阮反)。

四疊(徒頰反三蒼疊重也又作褺字林重衣也二形通用律文作牒簡牒也牒非字義也)。

疼痛(又作痋疼二形同徒冬反聲類作癑說文痋動痛也釋名疼痺也俗音騰)。

第五卷

溉灌(哥賚反說文溉灌也灌注也)。

擿花(都革反蒼頡篇以指擿取也律文作擿字林他狄反擿除也呈亦反投擿也並此非義)。

倡伎(齒揚反說文俳戲也案俳者樂人所為戲笑以自怡悅也律文作啡匹愷反唾也啡此義)。

聚落(古文鄹聚二形同才句反邑落名也小鄉曰聚廣疋落居也謂人所聚居也漢書無播聚落是也)。

趒躑(上他弔反又徒彫反下遲亦反韻集趒越也今言趒躑也)。

第六卷

三衣僧伽梨(此音訛也應云僧伽致或云僧伽胝譯云合云重謂割之合成又重作也此一衣必割截成餘二衣或割若法密部說諸有部等多則不割若聖辯部大眾部等則割之若不割者直安帖角反以鈎細而已)。

欝多羅僧(或云郁多羅僧伽或云優多羅僧或作漚多羅僧亦梵言訛轉耳此譯云上著衣也著謂身相合言於常所服中最在其上故以名也或云覆左肩衣也)。

安多會(或作安多衛或作安多婆娑或作安陀羅跋薩此譯云中宿衣謂近身住也或身裏衣也)。

更貿(又作貿同莫候反三蒼詰貿換易也爾疋貿賈市買也郭璞曰交易物為貿詩云抱布貿絲是也)。

中曬(又作[殺-殳+易]方言曬暴也乾物也郭璞音霜智反北土行此音又所隘反江南行此音)。

五穀(案禮記月令天子春食麥鄭曰麥實有孚甲屬木夏食菽菽豆也菽實孚甲堅合屬水季夏食稷稷五穀之長屬土土中央秋食麻實有文理屬金冬食黍黍秀舒散屬火皆順時而食之以安其性也)。

敞露(齒掌反蒼頡篇敞高顯也說文平治高大可遠望也律文作閶音昌楚辝天門也亦西風名也閶非義也)。

儲積(直於反三蒼儲備也畜物以為備曰儲說文儲偫也稸也待也偫音直理反)。

綫栟(補莖反栟彈也律文作絣字與迸同百莖反字林無文綺也)。

徒跣(達胡反下千典西典二反以脚踐土也三蒼作踱又作跅同太各反也)。

爪扴(又作[木*(葛-人+乂)]同工八反說文[木*(葛-人+乂)]刮也)。

第七卷

嚴駕(古文格同加暇反字林馬在軛中曰駕廣疋駕行也駕乘也)。

擿解(他狄反謂除也挑擿也擿剔也)。

應帖(他頰反通俗文題賦曰帖說文帖帛書暑也律文作褋徒頰反方言禪衣也褋非此用也)。

暴繭(蒲穀反說文暴晞乾也繭古文作絸同公殄反繭縈絲也)。

以斤(居銀反說文斤斫木也國語斤钁也釋名斤謹也板廣不可得削又有節則用此斤之所以詳謹令平滅斧跡也律文作釿魚斤反蒼頡篇釿㓵也又音牛靷反說文釿劑音子隨反翦刀也釿非此義也)。

細剉(旦臥反說文折傷也案剉猶斫也律文作挫非也)。

塗埵(都果反字林堅土也)。

羺羊(奴溝反埤蒼䍲羺胡羊也謂之䍲羺䍲音女佳反)。

[打-丁+親]鉢(叉覲反[打-丁+親]亦親也隱[打-丁+親]衷中也)。

作帽(莫報反頭衣也)。

作袜(古文韈或作襪[巾*未]襪三形同無發反足衣也釋名袜末也脚末也)。

第八卷

分牻(亡江反說文白黑雜毛牛也今多作尨犬多毛也詩云無使尨也吠此是也)。

染擗(方麥反說文擗撝也撝裂也廣疋云擗分也)。

第九卷

懺悔(此言訛略也書無懺字應言叉磨此云忍謂容恕我罪也半月叉磨增長戒根逋沙他此云增長戒名鉢羅帝提舍耶寐此云我對說謂相向說罪也舊名布薩者訛略也譯為淨住者義翻也)。

五綴(張衛反說文綴合著也綴連也)。

閾內(古文閾同許域反又音域爾疋抶謂之閾郭璞曰門限也抶音田結反)。

戶扉(字書一扉曰戶兩扉曰門又在於堂堂曰戶在於宅區域曰門律文作[門@非]未見所出)。

作繀(蘇對反方言繀車趙魏間謂之歷鹿也)。

橜上(渠月反廣雅橜杙也杙音以職反)。

第十卷

震烈(離折反說文烈火猛也廣疋烈盛也)。

厄中(之移反說文圜器也一名[角*且]應邵注漢書云厄受四㚈律文作枝枝條之枝非字義也[角*且]音徒亶反)。

簜中(他朗反說文大筩也以木若瓦為之短闊於桶律文作[欓-口]當朗反廣疋[欓-口]茱萸也[欓-口]非此用也)。

戶向(許亮反三蒼向北出牖也亦䆫也)。

什物(時立反什謂會數之名也亦聚也雜也資生之物也今人言家產器物猶云什物物即器也江南名什物此土名五行史記舜作什器於壽丘漢書貧民賜田宅什物此即是也)。

打撲(匹木反通俗文連杖曰撲也)。

第十一卷

養飼(說文囚志反糧也廣疋萎飼也蒼頡訓詁飼飽也謂以食與人曰飼萎音於偽反律文作飼俗字也)。

摩抆(古文捪同亡粉反抆拭也律文或作捫摸也)。

䞈金(古文脆同几髲反廣疋䞈賭也說文䞈貨也)。

毀呰(子爾反說文呰呵也禮云呰者莫不知禮之所生鄭玄曰口毀曰呰也)。

禿瞎(今作[瞙-大+(句-口+虫)]同呼鎋反字書一目合也)。

皮韋(于非反字林柔皮也)。

野干(案子虛賦云騰遠射干司馬彪郭璞注並云射干似狐而小能緣木射音夜又作野)。

甘膳(上扇反說文具食也廣疋善肉也儀禮膳進鄭玄注周禮云膳之言善也今時美物亦曰珍膳也)。

俹臥(於嫁反韻集曰倚俹也今言俹息却俹並是也)。

謦欬(空頂反下苦代反通俗文利喉曰謦字從律文作[口*磬]咳音苦經反樂器名也下苦愛反嬰咳也非字體)。

第十二卷

掘地(渠勿反說文掘搰也謂以物發地也搰音胡沒反)。

钁斵(古文[訊-言+畫]同竹角反說文斵斫也)。

掐傷(枯狹反或作㓣同枯洽反通俗女爪按曰掐韻集㓣人也江南有㓣寶器當作此)。

竿蔗(音干下又作柘同諸夜反今蜀人謂之竿蔗甘蔗通語耳)。

自炒(古文鬻[刀/刀/(烈-列)]焣炒四形今作[鶝-鳥+昌]崔寔四民月令作炒古文寄字作槱同初狡反方言熬煎㷶皮逼反火乾也說文熬也)。

黑縹(匹眇反釋名云淺青色也有天縹骨縹各以其色言之也)。

毳紵(或作苧同直呂反說文檾屬細者為絟布白而細曰紵亦草名也絟音七泉反細葛布也檾者苦逈反)。

何與(余據反會反暨皆與也)。

覆苫(舒鹽反爾疋白蓋謂之苫李巡編菅以覆屋曰苫一音舒焰反苫而亦覆也)。

憒鬧(公對反下奴教反說文憒亂也韻集丙猥也猥眾也律文閙俗字也)。

百臘(力盍反。案風俗通曰漢曰臘獵也。獵取禽獸祭先祖也。此歲終祭神之名也。經中言臘佛者即此義也。或曰獵者接也新故交接也。諸經律中亦名歲如新歲經等也爾疋注云一終名歲又取歲星行一次也。夏曰歲。商曰祀。周曰年。唐虞曰載。皆據一終為名。今比丘或言臘或云夏言兩同其事也一終之義。案天竺多雨。雨安居從五月十六日至八月十六日也。土火羅諸國以十二月安居此方言夏安居從四月十六日至七月十五日各就其事制名也)。

第十三卷

相遺(余季反廣疋遺與也謂以玩好物與與人口贈遺也)。

熨治(或作尉同於謂反說文從上安下也亦所以熨申繒也)。

田殖(時力反蒼頡篇殖種也廣疋云殖生也)。

撩理(力條反通俗文理亂謂之撩理謂撩捋整理也今多作料量之料字也捋音力活反)。

第十四卷

斟酌(古文[甚*斤]同之任反說文斟勺也國語王斟酌焉賈逵曰[甚*斤]猶取酌行也廣疋云斟酌益也律文作斟未見所出也)。

跟劈(古文䤨[脈-月+片]二形字林匹狄反破也閞中行此音說文音隱披厄反江南通行二音)。

商賈(公戶反周禮九職六曰商賈鄭玄云行曰商處曰賈白虎通曰賈者固物以待民來求其利也今皆商也)。

貪餮(又作飻同他結反說文貪也舊律本多作饕飻他勞反案左傳縉雲氏有不才子貪於飲食冐於貨賄歛積不知紀極人民謂之饕飻杜預曰貪財曰饕貪食曰飻)。

哯出(古文咞同下殄反說文不歐而吐也今謂小兒吐乳而哯)。

鉢盂(補沫反鉢多羅又云波多羅此云薄謂治厚物令薄而作器也鉢亦近字下羽俱反說文飯器也律文作釫古文鏵字音胡瓜反犁鏵也鏵非此用也)。

孔罅(古文[土*雩][金*雩]二形同呼亞反說文[金*雩]裂也拆也)。

第十五卷

賦與(方句反廣疋賦布也平均也爾疋賦斑也斑遍布與也律文作傅師傅也又作付付囑也並非此義也)。

餅黏(女廉反說文黏相著也三蒼黏合也)。

甘饌(說文饌或作饌同仕眷反具食也論語有飲食先生饌馬融曰饌飲食也)。

脫過(吐活吐外二反廣疋脫可也爾也謂不定之辭也)。

須鈍(古文錐同余招反廣疋鋗謂之鈍說文溫器也以鬲上有鐶山東行此音又徒弔反今江南行此音鈍形似鎗而無脚上加踞龍為[木*攀]也鋗呼玄反鬲音歷也)。

毛氀(字林力于反麤罽也通俗文毛布曰氀又所俱反㲒氀也音瞿)。

第十六卷

辮髮(三蒼亦偏字同平典反說文辮交織也)。

蕤汁(汝誰反爾疋掝白挼郭璞曰小木叢生有刺實紫赤可食本草作蕤今挼核是也字從生豕聲掝音域)。

嬉戲(虛之反說文僖樂也蒼頡篇嬉戲笑也)。

澆灒(子且反說文汁灑也江南言灒山東言[潷-聿+則][潷-聿+則]音子見反通俗文傍沾曰[潷-聿+則]也)。

若[簿-尃+卑](又作[簿-尃+卑]同步隹反廣雅云[簿-尃+卑]泭筏也今編竹木以水運為[簿-尃+卑]秦人筏江南名[簿-尃+卑]泭音敷)。

掉臂(徒弔反廣疋掉動也說文掉搖也)。

皰沸(淮南子作皰同彭孝反說文靣生熱氣也通俗文體蛘沸曰㿎沮音扶分才與反江南呼沸子山東名㿎沮律文作庖䶌二形未見所出)。

掃䴰(音翼麥穅也唯晉陽春秋有人姓姚名䴬作此字諸書所無也)。

彷徉(字林音房下余章反廣疋彷徉徙倚也案彷徉猶俳佪也)。

櫨楝(祿都反說文欂櫨柱上枅也三蒼柱上方木曰枅一名㭼山東江南皆曰枅自陜以西曰㭼釋名云櫨在屋端都盧負屋之重也下都弄反說文棟屋極也周易上棟下字是也今山東呼棟為檼者一靳反釋名云棟中也居屋之中也[打-丁+(穩-禾)]也以檼捅也欂音蒲夌反)。

不禁(急林居鴆二反案禁猶制也)。

第十八卷

口噤(古文唫同渠飲反楚辞口噤而不言王逸曰閉口為噤也)。

桎者(猪栗反廣疋柱刺也謂以指觸人也)。

手搏(補各反搏猶拊也廣疋搏擊也釋名云四指廣搏以擊之也)。

罰摘(上扶發反說文罪之小者罰廣疋罰折伏也字從刀從詈謫說文都革反罰也字林過責也方言謫罪過通俗文罰罪者曰謫律文作㒀非也)。

第十九卷

褚繩(古文[示*宁]同竹與反謂以綿裝衣也)。

支肩(今作榰同音枝支猶[竺-二+廌]也)。

貧匱(渠愧反禮記即財不匱鄭玄曰匱乏也詩云孝子不匱傳曰匱竭也)。

[剞-可+(舛-夕)]刮(口孤反謂空其中也方言刳剔也說文刳判也剔音他歷反)。

鏢鑽(疋燒反說文刀削未銅也釋名云矛下頭曰鐏音存悶反江南名也關中謂之鑽音子亂反律文作鏢[金*纂]非體也)。

玦㺲(居穴反左傳金寒玦離杜預曰玦如環而鈇不相連也㺲或作鈕女九反廣疋印㺲謂之鼻今像此)。

作匕(畢以反通俗文上或謂之匙說文所以取飯也一名四音也)。

衣[金*刮](音滑橫礙也未詳字出案通俗文堅鞕不消曰礣砎音莫八胡八二反今山東謂骨綰紐者為礣砎子蓋取此為也綰音烏板反)。

藥篦(必奚反小學篇云篦刷也今眉篦插頭篦皆作此)。

奄地(又作弇揜掩三形同淹儼反廣疋弇覆也)。

細襵(之涉反廣疋襵襞也埤蒼[券-刀+(巳/羊)]衣也今作襵疊是也通俗文便縫曰襵今裙襵亦冝作此攝音輒[券-刀+(巳/羊)]音丘院反)。

脚腨(又作[跳-兆+專]同時兖反字林腨腓腸也)。

脅肋(力得反說文脅骨也字從肉律文作勒說文馬頭絡銜者勒非今用也)。

第二十卷

尻不(苦高反說文尻脽也三蒼尻髖也脽音誰也)。

[月*(匚@(乏-之+土))]肘(區放反橫舉肘也未詳字出此應俗語孔云並坐不橫肱是也律文或作[身*隹]㑌二形並未詳)。

戾身(力計反字材戾曲也字從犬出戶而身曲戾也)。

趍行(又作趍同且臾反釋名云疾行曰趍疾趍曰走禮記惟薄之外不趍鄭玄曰行而張足曰趍堂上不趍為其近也爾疋堂下謂之趍是也)。

桃取(他堯反聲類桃抉也謂以手抉取物也抉音於穴反桃也)。

蘃葉(如捶反廣疋蘃華也謂花鬚頭點是也)。

第二十一卷

椑桃(音卑似柿南土有青黃兩種荊州之烏椑也)。

噏[口*飯](古文歙噏二形今作吸同許及反廣疋吸飲也)。

舐飯(又作舐同食爾反謂以舌取食也)。

木屐(又作跂同渠逆反下律文有草屐欽婆羅屐等說文屐屩也釋名帛屐以帛為之然則屐屩古時同類也漢書袁盎屐行七十里是也三蒼木屩也孔藂曰孔穿曳長裙振方屐見平原君此似木屐也異苑云介子推抱樹燒死晉文公伐以制屐也屩音居虐反)。

持鉾(古文[戒-廾+方]釨二形今作矛同莫侯反說文酋矛長二丈建於兵車也酋自由反)。

第二十二卷　第二十三卷　第二十四卷(已上三卷先並不音)

第二十五卷

若椾(古文劗鬋翦三形同姉踐反字林椾搣也亦斷也)。

挽出(古文輓同無遠反說文引車也)。

結縷(爾疋傳橫目孫炎云三輔曰結縷今關西饒之俗名苟屢草也律文作茄[卄/廔]案茄說文加歌二音爾雅荷芙蕖其莖茄此則於義無施[卄/廔]字未詳所出一本作茄蘆音加下力胡反爾疋葭蘆郭璞曰即葦必當誤耳)。

汪水(烏黃反江池也通俗文停水曰汪說文汪深廣也)。

第二十六卷

祝詛(說文作詶之授反詛也古文詛今作詛同側據反釋名云祝属也以善惡之辞相屬著也詛阻也謂使人行事阻限於言也)。

泛長(古文氾同[麩-夫+失]劒反說文泛浮也廣疋泛普也律文作汎古文渢同扶弓反爾疋亦浮也)。

摸法(或作摹同莫奴反聲類摸法也謂掩取象也)。

第二十七卷

舂磨(字林作䃺同亡佐反郭璞注方言云磑即磨也世本云斑輸作磑北土名也江南呼摩)。

紡績(古文勣同子狄反字林績絹也)。

[山/虫]笑(古文[山/一/羽]同尺移反廣疋[山/虫]輕也謂相輕笑也)。

乳哺(滿吸哺含食也爵食也淮南子云含哺而與是也律文作餔補胡反三蒼夕食也謂申時食也餔非字義也)。

第二十八卷

厭禱(於[白-日+(丹-、+十)]反字苑云眠內不祥也論衡曰臥厭不悟者也江東音於葉反字從厂音呼旱反禱都噵反禱請也請於鬼神也廣雅禱謝也說文云告事求福為禱也)。

不案(於旦反案亦瞻視也察行也或云案尋也)。

第二十九卷

[示*宁]髁(口化反三蒼尻骨也字林䯊也腰骨也口亞反今以䯊為髁律文作胯口故反服也又作跨字林跨踞也二形並非此義也)。

隈處(於迴反說文一由反水曲隩也隈隱蔽之處也又作庡烏輩反字林庡翳也通俗文奧內曰庡今言庡處並是也)。

作屧(古文屟今作䕈同思頰反說文云履也薦也本音他頰反今江南女婦猶著屟子製如芒屟而卑下也)。

第三十卷(先不音)

第三十一卷

顧䀎(亡見反說文邪視也方言自關而西秦晉之間曰䀎)。

四徼(古弔反四門巷也即曆中四徼曰是其事也)。

角力(古文斠同古卓反廣雅角量也說文斠平升斛也)。

[(〦/(目*目)/大)*毛]毹(又作㲒氀二形字苑作氍㲣同強朱雙朱反聲類云毛席也釋名作喪溲通俗文織毛褥曰[(〦/(目*目)/大)*毛]毺細者謂之毾㲪也)。

凸髖(徒結反抱璞子曰凸起也下又作髖同苦丸苦昆二反說文髀上也廣疋臗豚也埤蒼臗尻也律文作[日*亞]非也)。

芬馥(扶福反字林馥香氣也)。

書讖(楚蔭反三蒼讖祕密書也出河洛記說文讖驗也謂占後有効驗也)。

第三十二卷

泠而(歷經反泠然清凉貌也泠然亦解悟之意也)。

荷擔(古文[木*阿]同胡我反又音何荷負也說文何擔也)。

鼾睡(下旦反說文臥息聲也字苑呼于反江南行此音律文作吁嚊翰三形非也)。

齘齒(下介反說文齒相切也三蒼鳴齒也律文作嗐未詳字出也)。

䆿語(音藝說文䆿眠言也聲類不覺妄言也舊律本多作[(衛-(舛-夕)+(一/巾))/心]讆二形三蒼于劌反[梳-木+言]言也又音牛例反廣疋云[(衛-(舛-夕)+(一/巾))/心]寱也[梳-木+言]音呼光反)。

撿髮(居儼反廣雅撿甲也括也括束也繫也)。

訕若(所姦反依字訕謗也)。

第三十三卷

潦水(音老謂聚雨也為汙潦水也)。

漱口(所霤反說文漱口也禮記鷄初鳴咸盥漱是也)。

抖擻(又作藪同蘇走反郭璞注方言曰抖擻舉也難字曰抖擻豰[愨-心+束]也江南言抖擻北人言豰[愨-心+束]音都穀反下蘇穀反律文作枓梀二形枓與極字同下梀音戍縛梀也又作朴之庾反斟也又梀山厄反梀木名也並非此義也)。

茹菜(欀舉欀慮二反廣雅茹食也)。

撓令(火刀反字林橈擾也漢書留犁撓酒是也)。

扂戶(通俗文作扂門扂也蒼頡篇作橝音[簟-日+田]持也)。

[門@龠]壯(亡厚反說文[桓-旦+ㄠ]關下牡也案為壯壯所以封固開令不可開也)。

第三十四卷

輕躁(又作趮同子到反躁擾也亦動也釋名燥也如物燥則飛揚也)。

迫難(古文[敲-高+白]同補格反廣雅迫陜也急貌也案迫猶逼也)。

遲其(或作迡籀文作遟同除致反案迡待也漢書遟待天明是也又除梨反遟晚)。

第三十五卷

犍黃(又作犍㓺二形同居言反字書犍割也通俗文以刀去陰曰犍也)。

租賦(古文䝪同方務反說文賦歛也廣疋賦稅也爾雅賦量也郭璞曰賦稅所以平量也文言賦動也賦稅所以擾動也)。

痶瘓(勑顯勑管反言髮病也)。

瘊病(相承呼溝反未詳何證律文岌作㿈腫也)。

睞眼(力代反說文目瞳子不正也蒼頡篇內視也)。

瞷眼(古文[馬*間]同胡間反說文戴眼也蒼頡篇目病也爾雅馬一眼白曰[馬*間]也)。

疥㿋(又作瘙同桑到反廣雅㿋瘡也通俗文皮起曰㿋也)。

淡陰(徒甘反謂匈上液也醫方多作淡飲)。

逼切(千結反廣雅切近也亦切急也切逼也)。

揵椎(梵言臂吒揵稚臂吒此云打揵稚所打之木或檀或桐此無正翻彼無鐘磬故也舊經多作揵遲此亦梵言訛轉也冝作稚稚音直致反但椎雅字形相濫故誤也)。

第三十六卷(先不音)

第三十七卷

若榺(始孕反說文持機經者也三蒼經所居機榺也)。

毾㲪(上他盍反三蒼云毾㲪毛有文章也釋名云施之大床前小榻上所以登上床因以為名焉)。

第三十八卷

皮革(古文革憚譁三形同古核反說文獸去毛曰革革更也獸皮治去毛曰革故以為皮革字也革者更也字從三十從口為國邑也國三十年而法更別取別異之意也口音韋)。

不串(說文作慣詁幻文作慣同公患反串習也)。

第三十九卷

須剗(古文鏟同初簡反說文鏟平䥫也今方刃施柄者也)。

漫跟(莫干反此假借也字體作鞔跟或跟古恩反說文跟足踵也)。

斑豆(江南有此豆也角長熟乃斑也)。

戶樞(齒榆反爾雅樞謂之椳郭璞曰門扉樞也廣雅樞本也椳音五迴反)。

皮連(古文聯同力錢反廣雅連續也亦連合也律文作縺力前反字林縷不解也)。

菴鞮(疑為靸鞮字苑素合都奚反今江南謂靴無頭者為靸廣雅鞮履也鞮革履)。

第四十卷

患嚏(又作䶍同丁計反蒼頡噴鼻也詩云願言即嚏箋云汝思我心如是我即嚏今俗嚏云人道我此亦古遺語耳)。

賓[土*玄](直飢反或作邠[土*玄]邠音府旻反案梵本云阿那他賔荼揭利阿跛底此云給孤獨長者也)。

門閫(又作梱同苦本反說文梱門厥也禮記云外言不入於梱鄭玄曰梱門限也)。

䬫餬(音提胡通俗文酪酥謂之䬫餬律文作醍音體字書醍酒也醐尋撿並無此應近作耳)。

紺色(古憾反說文帛染青而楊赤色也釋名云紺含也謂青而含赤色也)。

逼宇([鳽-廾+ㄠ]亦反三蒼宇推也漢書乘輿宇車馬音義曰宇不用也案宇猶疏遠也亦指宇也)。

寺庿(風俗通曰寺司也廷之有法度者也諸侯所止皆曰寺庿爾雅寺治也三蒼寺官舍也字體從寸從㞢聲釋名云寺嗣也治事者相嗣續於其中也韓詩鬼神所居曰庿白虎通曰廟者貌詩先祖之尊貌也今取其義出古文之字也)。

著褶(尋入反謂大袖衣也禮記君為褶衣鄭玄曰褶袷也釋名褶襲也言覆上之名作袷音工洽反)。

行縢(徒登反禮記注云幅行縢也江南廝伇者有此物亦謂之行纏釋名云以裹脚可跣騰輕便也)。

犛牛(說文音茅西南夷長髦牛也今隴西出此牛也髦音毛也)。

第四十一卷

車輿(與諸輿庶二反說文居輿也亦總稱車輿一曰車無輪曰輿律文作舉對舉)。

落發(甫越反發猶放也去也說文射發也詩云發彼有的是也)。

中的(知仲反下的又作㢩說文作的明也同都歷反射質也謂的然明見也今射堋中珠子是)。

射[鞚-工+又](口弄反難字曰鞚馬鞚也)。

貯器(張呂反說文貯積也所以成貯者也左傳取我衣冠而貯之杜預曰貯蓄也謂蓄藏之也)。

結[卄/毦](字林而容反毛罽也律文作縙字書亦䩸字音而用反案毳飾也)。

作幰(虛偃反蒼頡篇云布也帛張車上為幔也)。

第四十二卷

[序-予+禾]米(字體作穈亡皮反呂氏春秋曰飯之美者有陽山之穄高誘曰關西謂之[序-予+禾]冀州謂之穄律文有作林字音述也)。

堅韌(今作肕同而振反通俗文柔堅曰肕管子曰荕肕而骨強是也)。

若癬(又作㿅同先善反說文乾瘡也今有乾濕兩種也)。

若[病-丙+爪](又作瘑同古和反韻集曰瘡病也春發者謂之鷰[病-丙+爪]秋發者為鴈[病-丙+爪]也)。

鹵鹽(力古反天生曰鹵人生曰鹽古者宿沙初煑鹽)。

涎沫(又作㳄渼膒唌四形同似延反慕欲口液也)。

鼠檻(胡[黑*敢]反說文檻櫳也櫳牢也一曰圈也)。

蚰蜒(或作蝣[虫*行]二形同由延二音說文亦名入耳北燕曰䖡蚭音女六女胝反)。

鈹刀(疋皮反說文大鍼也醫家用以為破㿈也)。

胞胎(補茅反說文胞兒生裹也)。

於尒(今作爾同而是反詩云百爾君子箋云尒汝也或作你奴履反你我字也)。

泔汁(音甘說文泔潘也謂米汁也潘音翻浙米汁也江北名泔江南名潘也)。

盪滌(古文[浼-儿+(焉-正)]同徒朗下徒的反通俗文澡器謂之盪滌也)。

得尊(字書作樽說文酒器也尊以奉之律文作鐏音在困反矛戟下銅鐏也鐏非此義)。

第四十三卷

㓟皮(音皮廣雅㓟剝也)。

循勺(囚倫反循行也謂流下也)。

揵茨(毗尼母經譯言中䥫鉢也或作建鎡亦是梵言輕重耳律文作[金*咨]㘹非也)。

舀孔(音陷說文小阱也廣雅臽坈也)。

䔖芰(又作茤同渠智反說文芠䔖也律文作苛非也)。

麨[竺-二+(僉*殳)](又作奩小學篇作[牛*廉]同力沽反韻集曰[簽*殳]所以歛物也說文[簽*殳]鏡[簽*殳]也今江南亦有粉奩基奩也)。

激發(經力反莊子汙有激司馬彪曰流急也激楚辭我清激而無所通王逸曰激感也)。

輾治(又作輾莊子車輪不蹍地作蹍同女展反說文輾轢也)。

怨仇(古文述同渠牛反三蒼怨[禾*禺]曰仇爾雅仇雔匹也孫炎曰仇相求之匹也)。

微服(字林微隱行也爾雅匿竄微也郭璞曰謂逃竄也字體從彳微妙之微從人也)。

第四十四第四十五(並先不音)

第四十六卷

噫自(乙戒反說文飽出息也禮記不敢噦噫是也)。

駏驉(巨虛二音似騾而小牛父馬子也)。

嫌隟(古文[少/日/小]同丘逆反國語上下無隟賈逵曰隟舋也說文壁際孔也)。

寶渚(之與反爾雅小洲曰渚李巡曰四靣有水中獨高可處故曰渚也)。

曼今(莫盤反高昌謂聞為曼此應是也律有作聞勿雲反說文聞知聲也)。

第四十七(先不音)

第四十八卷

祇[敲-高+示](字苑巨兒之移反法也或作竭攴或言僧迦攴又作僧迦鵄梵言訛轉也正言僧脚崎此云復腋衣也或言瞿脩羅此云圖也像其衣形立名也此衣西國亦著但淨耳)。

蠱道(公戶反聲類戈者反說文蠱腹中虫也謂行毒虫字從蟲在皿字意也)。

第四十九卷

令卷(奇員反詩云有卷者阿傳曰卷曲也)。

詭語(俱毀反謂變詐也蒼詭譎也廣雅詭欺也)。

䟽向(山於反疏通也說文作[(白-日+(鹵-├))*疋][(白-日+(鹵-├))*疋]窓也字從疋也從囪象其形也門戶囱牖皆所以引通諸物故從疋疋取通行意也疋山與反)。

捉脛(古文踁同下定反字林脚胻也釋名云脛莖也直而長似物莖也)。

窳墯(余乳反爾疋寙勞也郭璞曰勞苦者多墯窳也承慶言懶人不能自起如瓜瓠在地不能自立故字從瓜又懶人恒在室中故從穴也)。

警心(古文憼儆二形同居影反謂戒慎警誡也廣疋警不安也律文作景大也光明也景非此旨也)。

達嚫(叉覲反經中或作大櫬梵言訛也案尊婆須蜜論亦作檀此云財施解言報施之法名曰達櫬導引福地亦名達櫬復次割意所愛成彼施度於今所益義是檀嚫又西域記云達櫬拏者右也或言䭾器尼以用右手受人所施為其生福故從之立名也經中言福田者是也華嚴經中功德達嚫即其義也律文從口作嚫近字也)。

媟嬻(古文絬媟暬渫四形今作[序-予+(執/衣)]同先結反謂鄙媟也方言媟狎也郭璞曰親狎也媟慢也㑥也下古文䢱嬻二形今作黷同徒木反通俗文相狎習之謂之媟嬻也)。

茜草(古文蒨茜二形今作茜同千見反說文茅蒐也人血所生故蒐字從鬼案茜可以染絳也)。

不耐(奴代反三蒼耐忍也字本從刀杜林改從寸也)。

禁滿(溫器也尋撿文字所無未詳何出此應外國語耳或鎑䥈訛也鎑言古盍反䥈音莫朗反)。

須籤(七廉反說文籤貫也銳也通俗文記曰籤也)。

第五十卷

縫䌥(於近反䌥衣也通俗文合袟曰䌥)。

作箸(古文䇡同直慮反廣疋筴謂之箸律文作斫鐯二形同知略反爾疋斫謂之斫钁也斫非字義筴音古俠反)。

蝙蝠(方眠方目反方言蝙蝠服異蟙䘃靈鼠四者一物隨方別名也崔豹古今注云蝙蝠一云仙鼠一名飛鼠五百歲色白腦重集物則頭垂故謂之倒掛蝙蝠食之神仙蟙䘃音墨律文作蟬蝮非也)。

櫺子(力丁反說文窓楯間子也今言窓櫺車櫺是也)。

橫[橾-品+既](字林音渠例反木釘也廣疋檢概釘也江南謂之[橾-品+既]栓者所還反律文作楬說文巨列反揭乍也)。

作捲(去權反鄭玄注禮云屈木為之謂之棬律文作椽非體也)。

㝯客(奇驕反字林㝯寄也廣雅喬高也律文作僑說文僑高也廣疋僑才也僑非此義)。

鵽鳥(丁刮反爾疋鵽鳩[冗-几+祋]雉郭璞曰大如鴿似雌雉鼠脚岐尾為鳥憨急群飛出北方沙漠地憨肉美俗名突厥雀生蒿菜之間大如鶉)。

汲水(金及反說文汲引水也廣疋汲取也)。

[打-丁+絜]槹(音結高通俗文機汲謂之挈橰墨子曰剛木為挈橰是也)。

闌格(羹額反蒼頡篇格椸架也椸音移)。

[戀-心+廾]取(九萬反說文杼漏也[戀-心+廾]舀也舀音弋少反)。

第五十一卷

作杷(補駕反謂乃杷也正音補雅反說文把握也亦把持也單手為把)。

刀鞘(小爾雅韒諸書作削同思誚反說文削刀鞞也方言劒削關東謂之削關西謂之[革*鬼]音餅江南音嘯中國者笑)。

鞔著(莫千反蒼頡篇鞔覆也今謂覆盖鞔周禮棧車無革鞔是也律文作縵二形假借也)。

撚髭(乃殄反通俗文手揑曰撚兩指索之也聲類撚緊也律文作揑乃結反字林揑捺也)。

令翹(巨遙反廣疋翹舉也)。

眼瞼(居儼反字略云謂目外皮也)。

耳璫(都堂反釋名云穿耳施珠曰璫)。

綜練(子迸反說文機縷持絲交者宗習也)。

第五十二卷

椎鉆(巨廉反說文䥫鋷也通俗文鍜具曰鉆律文作鉗以䥫有所束也亦頸鉗也鋷音女輒反)。

㰆囊(埤蒼作韛又作排同蒲戒反王弼注老子云橐囊也東觀漢記因水為排音義曰鍜家排也)。

鏇器(似絹反說文鏇圓鑪也難字作[(環-王+木)-口+(ㄠ-ㄙ)]謂以繩轉軸裁木為器也)。

棚閣(蒲萌反三蒼棧閤也通俗文連閣曰棚也)。

挟鉢(胡頰反說文挾持也爾疋挾藏也亦懷挾也)。

相棖(說文作橙柱也棖音棖紂庚反字統作棖丈庚反棖觸也人嫽敝觸亦作敞音文衡反律文作棠徒當反三蒼杜梨也棠非此義)。

作桄(古文橫二形同音光聲類作輄車下橫木也今車牀及梯舉下橫木皆曰桄是也)。

若蠶(祖含反綴也細竹也通俗文綴衣曰蠶也)。

指㧺(古文[韋*沓]同徒荅反說文指㧺也一曰韋㧺也今之射[韋*沓]是也)。

赭土(之也反三蒼赭赤土也)。

白墠(字林音善墠土名也即白土也亦名堊案吳譜本草云白堊一名白墡是也)。

橫郭(胡觥反說文闌木也律文作宏胡萌反大也屋深向也宏非此義郭恢廓也在外廓落之稱也)。

若橯(借音力導反關中名磨山東名橯編棘為之以平塊也)。

齝食(又作齝毛詩傳作呞同勅之反爾疋牛曰齝郭璞云食已復出嚼之也韻集音式之反今陜以西皆言詩也)。

雜糅(古文[飢-几+刃]杻二形同拏救反廣疋食雜也說文粗雜飯也)。

作錔(他帀反說文以金銀有所覆)。

毛㲖(字林先要反毛貌也通俗文毛茂謂之[召*毛]削也案字義冝作[巢*((土*白*土)/几)]音所革反毛[巢*(虎-儿+几)]也亦蠅[巢*(虎-儿+几)]也)。

犎牛(漢書西域傳有犎牛鄧屋曰脊上有肉鞌如[壹-豆+呆]駝又獻一封駝鄭氏曰脊上有封也難字作犎牛也音妃封反今有此牛形小髆上有犎是也)。

第五十三卷

博掩(博博戲也用六箸六棊謂之六博掩圍幕也纂文云撲掩跳錢戲也俗人謂之射意一曰射數亦云博戲掩取又財物也)。

拍石(彈棊也拍音普白反)。

諛諂(以朱反周書面從曰諛莊子不擇是非而言謂之諛律文諭古文諭今作喻同翼樹反告也譬諫也)。

羖羊(公戶反三蒼夏羊羖䍽也亦羯也)。

䍧羝(作桑反字林牝羊也三蒼[口/矢]羊也)。

彗星(古文[竺-二+習]篲二形同星芮反爾疋彗星為攙搶釋名云星光稍似彗也律文作簡閱之閱非也攙音叉銜反搶叉衡反)。

月蝕(神職反周易云月盈即蝕釋名云日月虧曰蝕稍稍侵虧如蟲食草木葉也)。

第五十四卷(先不音)

第五十五卷

[月*(世/冊)]中(相承古侯反脚曲[月*(世/冉)]也[月*(世/冉)]字未詳何出應俗語耳)。

陂池(筆皮反亦池也山東名濼濼音普各反鄴東有鸕鶿濼今關中亦名濼幽州名淀音徒見反)。

第五十六卷

篅上(市緣反說文判竹圓以盛穀者也律文作簞[帝-巾+月]丹笥也小筐也論語簞食是也又作簞者音典爾疋簞亭歷也)。

剸拱(旨耎反通俗文截斷曰剸律文作椯丁果而兖二反搖也度也)。

股閒(古文骰同公戶反說文股髀也釋名云股者固也為強固也)。

第五十七卷

企牀(古文[合-口+足]同丘鼓反釋名云企启也启開也言自延竦之時樞機皆開張也律文從山作企小延反說文人上山貌也亦本古文危字但此二字人多致惑所以具釋也)。

疝病(所姦反說文疝腹痛也)。

第五十八卷　第五十九卷(並先不音)

第六十卷

稊稗(又作荑說文作第同徒犁反爾疋注云第似稗布地穢草也今俗云稊子是也稗蒲懈反說文禾別也草之似穀者也)。

秕[卄/告](卑以反穀不成者也律文有作秏當戶反方言粃也[卄/告]古木反通俗文禾[禾*會]謂之[卄/告]䅵音奴穀之若二反言音莫無反)。

遍扣([禾*去]後反論語云以杖扣其脛孔安國曰扣擊也律文作叩說文京兆藍田有叩鄉地名也此假借耳)。

而㽄(蘇奚反通俗文瓦器而璺聲散曰㽄方言㽄聲散也律文作犀先啼反說文犀遲也犀非此用璺音問也)。

胝躓(丁禮反下貞爾反廣疋觝觸也躓蹋也言觸蹋人也)。

傎蹶(又作蹎[起-巳+真]二形同都田反廣疋傎倒也傎覆倒也蹶或作蹶同居月巨月二反說文蹶僵也僵仰臥也)。

一切經音義卷第五十九

一切經音義卷第六十

翻經沙門慧琳撰

根本說一切有部毘奈耶大律三十卷

尼律二十卷

此卷中音大律共五十卷。

大唐中興三藏聖教序　御製

茫茫(莾光反集訓云茫茫者闊違貌也古今正字從水芒聲)。

激響(經亦反王注楚辭云激感也考聲水奔射也或作敫敫音同上)。

竢覺(事滓反爾雅云竢待也古文從來作俟會意字也序文從人作俟俗用從立矣聲)。

閟彩(上悲媚反毛詩傳曰閟閉也孔注尚書云閟慎也或從比作毖訓義同也)。

漲曰(張亮反)。

普該(改來反廣雅云該包也羅也賈注國語備也從言亥聲也)。

品彙(音謂廣雅彙類也古文作[孛-子+((臼@〡)/六)]從市從䝿省序文作[帚-巾+東]俗字也)。

瓊編(上葵營反毛詩傳曰瓊美玉也說文亦玉也古今正字從玉敻聲敻音隳逈反從人從穴從目從支下畢綿反劉兆注公羊云編比連也顧野王編列次簡也從糸扁聲)。

並騖(音[矛*各]字典說云馬疾行也馳騖也)。

駢蹤(上瓶眠反玉篇云駢猶羅列也下足容反淮南子云行則有蹤)。

至[頤-頁+(朿/貝)](崢革反韻詮云幽深也珠叢云玄妙也探[頤-頁+(朿/貝)]索隱也從頤頤音夷責聲責字從貝從朿作責)。

編甿(下麥枋反廣雅云甿[止*民]也編甿者民戶也從田從亾省聲)。

爰暨(上音袁廣雅爰引從[受-(冗-几)]從於[受-(冗-几)]音披表反下音忌爾雅暨及序文從水作洎非此用也)。

邅迴(展連反楚辭云轉也考聲移也迍邅行不前也從辵亶聲亶音旦)。

羈絆(上音機說文馬絡頭也絆也連三足也拘縶繫縛之義也從[网-(ㄨ*ㄨ)+又]從革從馬會意字也)。

無垠(魚巾反廣雅垠厓也從土艮聲水涯也)。

諒屬(上音亮下種辱反從尾從蜀)。

貂蟬(上音彫即貂鼠也下音禪即蟲名也其翼薄妙說文云腹下鳴者晉灼曰以翠羽飾冠也形聲字)。

恬神(牒兼反考聲云恬安也靜也從心舌省聲)。

摘芝(陟革反蒼頡篇云摘取也採果也)。

挹清流(上湮熠反考聲云挹酌也損也飲也從手邑聲熠音以挹反在入韻)。

鷙影(音至謂能執服眾鳥也勇烏也)。

昇航(胡岡反舟船名也)。

南溟(音冥海名也莊生云北溟者極北邊去日月遠故謂之溟南溟准此也)。

聖躅(重錄反躅跡也)。

邈矣(尨剝反楚辭云邈遠也廣也從辵貌聲貌音皃)。

摭詞(征亦反方言取也拾也或作柘序文從足作蹠非也)。

跨秦(上誇化反俗字也正從夸夸音誇蒼頡篇云跨踰也過也越渡也從足夸聲也)。

屆都(上音介屆至也)。

㨹曰(上隨銳反考聲云㨹掃也掛也或作篲即掃帚也)。

煒煒(韋鬼反說文云煒煒明盛之皃形聲字)。

于闐(田峴反。胡語國名也。在安西南一千二百里。此國有山亦名于殿。出美玉。山下有水名玉河。河側有城名崑崗城。昔此城人獻玉於帝故云玉出崑崗諸胡呼此國為豁旦亦名地乳國於此國界有二天神。一是毘沙門天王。往來居于闐山頂城中亦有廟居七重樓上。一是天鼠神。其毛金色有光大者如犬小者如兔。甚有靈求福皆得名鼠王神也)。

璞玉(普剝反韻詮云銅䥫璞也氣象未分曰璞也)。

根本說一切有部毘奈耶律第一卷

條榦(上掉遼反集訓云條小枝也下千案反韻英云樹身及大枝曰幹)。

瀑流(音暴)。

芔木(上暉貴反草木之總名也說文從三[艸-屮][艸-屮]音恥列反今隸書改為三十)。

鈎策(上狗侯反制象用鉤下楚革反制馬用鞭策從竹從束束音此恣反)。

隍壍(上音皇城下壕坑也下七焰反壕外土壟也說文云城下有水曰池無水曰隍築土削成曰牆土壟之上栽植樹木為壍)。

轡勒(上音祕馬轡頭也說文從絲從[車/山]從車口象車軸頭䥫也[車/山]音衛也)。

船橃(下音伐從木從發律文作栰非也)。

梯隥(上體仾反賈注國語云梯階也或以竹木為階級可以登高也下登鄧反集訓云土階層級曰隥經從山作嶝非也)。

漄際淼難知(上音牙次音祭下弭小反考聲云水闊犬貌也從三水不見彼岸也)。

瘡庖(上楚霜反說文云瘡傷也亦俗字也下彭貌反瘡之初也)。

貯貲貨(上猪呂反次紫思反下火臥反並從貝形聲字)。

若[麩-夫+酋](昌沼反廣雅[麩-夫+酋]食也埤蒼云[鬲*芻]麥麵也文字集略煼麥屑也或煼米作衛宏或作麨古今正字從麥酋聲律文作麨俗字也)。

若鬻(下終肉反文字集略云鬻淖煑米為稀鬻也古從鬲作鬻正體字也今[肄-聿+余]書從省作粥律文用俗字也淖音吏鬲音歷鬲釜也)。

差舛(上初加反韻詮差錯也下川兖反顧野王云差舛不齊也從疾從夕疾音口寡反夕音竹瓦反疾也)。

乳哺(蒲慕反許叔重注淮南子云口中嚼食吐與孩兒曰哺從口甫聲也律文從食作餔音布孤反非也)。

褓持(音保古今正字云褓䙗也文字典說云小兒被也即襁褓也從衣保聲也䙗音替)。

赧客(儜簡反方言云赧愧也考聲云羞慚面赤也從赤[眉-目+又]聲律文從皮作赧俗字也[眉-目+又]音展)。

爬爴(上白麻反亦從手作把考聲云把搔也下鬼碧反相傳音用本無正字以手抓持令損也)。

跳躑(上亭遙反蒼頡篇云跳踊也廣雅跳躍也下呈亦反踊身投也騰躍跳躑也二字並從足兆鄭皆聲)。

創制(初壯反俗字也正從并作剏考聲云剏始也初也會意字也)。

聾瘂(上祿東下鸎賈)。

咥哩迦(咥哩二合字梵語或云摩怛里迦唐云本母)。

鄔波䭾耶(梵語唐云親教和上訛也)。

扇侘半擇迦(侘音丑加反迦音薑佉反梵語也唐曰黃門即男根不全者其類有五種一天生本無男根設有如嬰兒微小不能行慾二雖有根全被除去外腎設行婬欲而不能生子三見他行欲或見女根心思欲事即有根生不見即縮在脬中如女四半月能男半月作女五本來是男後漸漸消變變為天揵是為五種皆曰黃門也)。

褒灑陁(上保毛反次沙賈反梵語也唐云長淨半月半月對眾陳懺洗滌身語意行䖍聽戒經增長淨業名為長淨)。

窣吐羅底迦(梵語也第二重罪也)。

式叉摩拏(梵語也持半戒尼也)。

滅擯(卑牝反廣雅擯弃也從手)。

嗢逝尼國(上烏骨反)。

衒色(玄絹反說文云行而且賣曰衒賣)。

第二卷

貲財(上子思反廣雅貲貨也蒼頡貲亦財也玉篇貲產也說文從貝此聲此字正體從止從匕)。

嫩草(訥鈍反新生耎弱也從女)。

鄙媟(先節反孔注尚書云媟慢也言狎也說文嬻亦慢也從女枼聲嬻音獨枼音牒)。

抖捒(上音㪷下桑狗反考聲云抖擻振動衣物令去塵垢也此二字無定體譯經者隨意作之)。

濯足(音濁濯猶洗也)。

洗手(先禮反)。

濾水(閭據反漉水也)。

不諳(暗甘反俗字也正體從酓作諳考聲云記也集訓云委知也)。

揩泄(上客皆反廣雅揩摩也下先節反韻英云泄漏也)。

萎悴(上音委下情遂反案萎悴者憂愁不悅也如草木黃死也並形聲字)。

悛改(青緣反考聲云悛覺也止也韻英亦改也)。

齲齒(區禹反考聲云齒有蟲也准經義合書齲字今律文從禺作齵音耦溝反蒼頡篇云重生齒也顧野王云齒不齊平也說文齒不正也兩通故存之)。

扂閉門(上恬玷反門之小關也礙門扇令不開也古文作扊形聲字也)。

蟲齧(上逐融反下研結反說文齧噬也從齒㓞聲也㓞音慳八反)。

柵籬(楚革反象形字密竪柴水橫令如牆形以斷人畜往來名曰冊籬籬音离籬小柵也或以棘束或以樹梢竪之為籬)。

棚覆(上白盲反廣雅棚閣也說文棚棧也從木朋聲下敷救反賈逵曰覆猶蓋也從西復聲)。

桁杆(上紅浪反考聲云衣架也下音干或作竿郭注爾雅搭衣杆也)。

牀枮(上狀莊反下知林反或作碪皆坐臥具也)。

謗讟(下音獨考聲云毀謗也怨痛也從誩從讀省聲也誩音競)。

攢眉顰蹙(上殂欒反下子育反瞋怒貌也)。

第三卷

場篅(市緣考聲云篅竹倉也編竹圓作盛貯穀麥倉篅也)。

窖中(上音教韻英云穿地藏物也或作窌)。

鉤斵(丁角反以銅䥫為鉤鉤斲其物俗号為搭鉤是也律文從登作鄧或作斲並皆誤也正從[斲-斤]音頭厚反從斤[斲-斤]聲若從豆非也[門@(亞*斤)]字從此[斲-斤]為正也)。

曬衣(生債反曰㬥也)。

朅地羅木(蹇孽反梵語西方堅硬木名也古譯曰佉陀羅堪為橛釘也)。

象牙杙(蠅即反橛也)。

衣幞(音服衣幞也從巾)。

衣櫃(逵位反盛衣物大木椷也或單作匱)。

鞍韉(剪先反馬鞍之氈替也或作韉又作韉並通用)。

五磨灑(莫賀反。下沙下反。並去聲字也。梵語是西方市金寶之名也。其金一丸如梧桐子許大名一磨灑。以東西兩國通貨價直約之可直此方銅錢八十。其五磨灑計當四百。彼國王法偷盜財物計直五磨灑者罪當永棄。送於山林任其生死。若盜一二三四磨灑量罪別科不至於棄。佛所制戒一准王法。比丘所盜之物價直五磨灑者即名犯重擯棄出眾不共住也。古人譯經錯會將一磨灑同於一錢錯之甚矣。佛言我之教法隨方國土為制。若准此國王法。上從五帝三王下及大唐王制。未聞盜五錢即合至死。乃至盜五匹已上万至流刑。貫百之間有杖不至流貶。而言五錢犯重者傷其太急難為護持。不覺破此戒者其數多矣。有部律文云四百犯重者由故嚴峻於此國王制以挍量寬猛正得其中合佛本制也)。

腹肋(上音福肚也下音勒肚兩旁脅骨也)。

脊腿(上音積象形字下土餒反兩䏶也膝已上腰已下兩股名腿從肉退聲)。

纜繫(上藍淡反繫船纜索也下音計從糸輾聲)。

田畦(惠圭反王逸注楚辭云畦區也秦孝公以二百四十步為畝以二十五畝為小畦以五十畝為大畦形聲字)。

甕船(烏貢反瓦器大者也或作瓮俗字也)。

弶鹿(強亮反考聲云以弓羂鳥獸曰弶)。

渠筌(上即魚反梁也下七緣反捕魚竹器也形聲字)。

門檐(舍擔經從閻作櫩非也)。

第四卷

乞匃(下垓艾反顧野王云匃亦乞也考聲云求也古今正字云人亾財則乞匃故說文從人從亾會意字也上是古今字)。

灑捩(上沙賈反考聲云散水如雨也說文灑汛也從麗從沙省聲也下憐涅反俗字也古文正體作[(敲-高+糸)/皿]從幺從[(犀-尸)-牛+十]從支血亦音歷計反訓義同上或從糸作綟字書云以兩人一左一右綟去水也今取入聲)。

縷繢(上力禹反下音匱案縷繢者織餘也說文縷綫也織了不截餘絲繢頭也或作繢)。

井蛙(泓華反俗字也正從黽作鼃井中蝦蟇也能鳴者亦名青鼃或作蛙青黃色股長善跳一名黃淮顧野王云鼃即黽也)。

磽确(上巧交反下苦角反聲類云磽确礊薄也顧野王云磽堅也地堅則瘦不冝五穀也瘠薄也礊音客瘠音籍)。

畔睇(下音第梵語也唐云作禮也)。

詭誑(上音鬼下俱況反詭詐也誑惑也並形聲字也)。

虵蛭鱓(上射遮反次音質下音善蒼頡篇蛭水蟲也郭注山海經云蟬魚如蛇或作蟺字蒼頡篇云䖤蟺蚓也此等皆無足腹行也或謂之豸是養蛇人養蟲毒人之所貯蓄將充蛇食並形聲字)。

熟爆(下補各反音與博同廣雅爆熱也考聲云火乾也韻英云迫近火也或作曝或從皮作[曷*皮]並音博皆炙爆令乾也律文從尃作[火*專]非也內外墳典並無此字譯者隨意作之)。

麞鹿(上音章下音祿四足之類)。

蠐螬(上音齊下音曹爾雅蝤蠐蝎也郭注云在木中蠧蟲也又云在[弁/土]土之中古今之正形)。

蝗蛾(上音皇即螽蟘蟊蠈之類是也螽音終蟘音特蟊音矛蠈音賊下我哥反即蠶蛾蛺蝶蜂蠅之類皆名多足)。

蜂蟻(上音豊下冝豈反或作螘亦是多足也)。

蜇痛(知列反)。

第五卷

腰絛(討刀反爾雅云素錦絛杠考聲云織絲如繩也或作綢文字典說文辮絲也從糸條省聲)。

嫌隙(上叶兼反下卿逆反顧野王云心憾也)。

修葺(下侵入反杜注左傳葺補治也從草咠聲)。

第六卷

澡漱(上遭老反廣雅澡浴也鄭注禮記云澡洗去垢也說文洗手也從水喿聲下搜皺反廣雅漱[漟-(口/土)+(必/(即-ㄗ+又))]也又云瀺灂漱口水聲也文字典說水淨口盪口也從水欶聲[漟-(口/土)+(必/(即-ㄗ+又))]音鋤角反瀺音床咸反欶音朔皺音莊救反)。

貪餮(下天結反古文作飻杜注左傳云貪食曰餮律文從列作[列/食]書誤也文字典說從食殄聲也殄音殿)。

劬勞(上強于反下老高反)。

畋獵(上音田下廉輒反何注公羊傳云畋獵者獵狩之總名亦習戰也取也)。

麁獷(上倉胡反下號猛反)。

貞操(草奧反韻英云橾志也或從人作僺文字典說從手喿聲也喿音桑到反)。

策勵(上楚格反說文馬箠也從竹束聲下力曳反韻英云勵勸勉說文作勱勉力也從力厲聲)。

彀以(上音搆說文彀張弓也從弓殼聲也)。

碾殺(上尼展反俗字也考聲云車轢也或作蹍蹈也准經義門樞轉處輾殺毒虵正從車㞋聲㞋音同上)。

毒螫(始亦反文字典說云蜂蠆行毒螫人也從虫赦聲也)。

[禾*(离-〦+山)]膠(上恥知反考聲云[禾*(离-〦+山)]膠者擣木皮煎而作之可以黏捕鳥雀也似膠下音交顧野王云膠者黏也所以連綴物令相黏著也說文從肉從翏省聲也)。

第七卷

傲慢(上遨到反孔注尚書云慢也杜注左傳云不敬也說文倨也從人敖聲下蠻辨反考聲云不敬惰也不畏也或從女或從人作嫚僈文字典說怠也輕也從心曼聲曼音万)。

踵前(上鍾勇反聲類踵足跟也楚辭繼也說文追也從足重聲也)。

悛改(七緣反博雅悛更也方言云自山已東謂改曰悛說文止也從心夋聲也夋音七旬反)。

髆及厀(上牓莫反周禮髆胳股骨也集訓云兩肩及臂也從骨從尃省聲經從肉非也)。

急㧖(上今立反說文褊也從心及聲也下音厄考聲云㧖把也文字典說持也取也從木戹聲也戹音同律文作扼俗字也褊音必演反)。

鼈齩(上鞭滅反說文介蟲也外骨而內肉從黽敝聲律文從龜或從虫作鼈蟞並非也下雅狡反考聲云齩齧也說文從齒交聲律文從口作咬俗字也)。

自縊(伊二反韻英云自縊死也形聲字也)。

褒灑陀(上保毛反次沙假反梵語也唐云長淨眾僧和合半月半月布薩是也前第一卷已釋)。

拳腕(上倦員反下剜換反說文掌後節也從目從叉叉音瓜從手雖古且正體字也律文從宛作捥或從肉作腕並俗字非也)。

矛矟(上莫侯反今之槍是也象形字古文作矛下霜捉反博雅兵器也韻詮長矛也形聲字也)。

輪[矛*(替-曰+貝)](上輪者西國有戰輪以䥫作輪上施利刀漂飛遙擊斷彼命根或傷手足或損身分其輪却迴巧妙接取名曰[門@(豆*斤)]輪遠即弓弩次近用輪更近羂索刀棓及用槍矟矛[矛*(替-曰+貝)][矛*(替-曰+貝)]音麤亂反考聲云[矛*(替-曰+貝)]短矛也即之[矛*(替-曰+貝)]刀薩纜子是也遙投利刃損彼人馬也)。

草筳(下音庭案草筳者穀麥禾[禾/米]穟柄謂之筳眾草亦爾從竹廷聲也廷從手從辵)。

毛緂(貪敢反考聲云緂織毛為之出西戎或五色暈花或云毛罽亦曰毛褥席等今古之正形也)。

擲甎(下音專㼾甎也)。

璺裂(上音問考聲云璺器物破裂而不相離也埤蒼云撕也文字典說破也裂也從玉從舋省聲也舋音忻近反也)。

第八卷

痰癊(上音談下邑禁反考聲云痰癊者胷膈中水病也並從疒形聲字也疒者女厄反)。

瓦甌(下敺侯反聲類云瓦盌也說文小盆也形聲字也盌音椀敺音阿苟反)。

僅得(上音近集訓云僅纔也廣雅少也文字典說從人堇聲堇音謹)。

梯蹬(上體泥反下登鄧反)。

叱喝(上嗔質反下訶葛反大聲訶也)。

搭鉤(上音荅下苟侯反戰具也竿頭施鈎)。

第九卷

黿鼉(上音元說文大鼈也下䭾何反郭注山海經云鼉似蝪[虫*折]長文餘有鱗甲皮可以為鼓從黽音猛儺聲儺音那)。

[涅-土+(出/大/((犀-尸)-牛+十))]流(上袍帽反文字典說云江河水㲹漲急流也)。

足跟(艮恩反釋名云足後跟也說文跟也從足艮聲也)。

靉靆(上哀改反下地愛反考聲云靉靆雲盛貌楚辭云日月無光黑雲垂布也並形聲字也)。

聰叡(上倉紅反律文從公作聡俗字也尚書云[聽-王]曰聰孔安國云耳聽明審也說文察也從耳怱聲怱音同上從怱怱音楚紅反象形字也下悅惠反洪範曰叡作聖鄭注禮記云思之精也廣雅智也古今正字深明也從[(├/匚)*又]從谷省從目[(├/匚)*又]音殘)。

挫折(祖臥反賈注國語云折其鋒銳曰挫下戰熱反訓釋與上字同說文摧也並從手坐從斤)。

輕躁(遭澇反顧野王云躁動也論語不安靜也從足喿聲)。

鋒銳(上音峯下悅惠反詞辯建利若刀鋒也)。

謲[山/毒](上楚錦反考聲云以言陰相譏毀也從言參聲律文從土作墋非也下音桐篤反考聲云有所害也窖人草也恨也憎也說文從[艸-屮]從毒毒亦聲也古文作[山/虫]從古之字從虫毒字從土從母毒音愛)。

雙蠃(盧禾反爾雅曰蚹蠃音夷蝓音俞也郭璞云蝸牛也案雙蠃者樂器也海中大蝸牛磨頂上尖處令穴吹作聲以和樂音名曰法蠃從虫蠃聲也律文作䗍非也蠃音魯臥反雖古是正體字)。

愞頂(奴管反說文溫也從火耎聲亦作㬉義同耎音而兖反)。

第十卷

飢饉(上几冝反顧野王云人畜須食也穀梁傳云五穀不升謂之飢說文餓也從食几聲下音近爾雅曰蔬不熟曰饉穀梁傳云三穀不升謂之饉形聲字也)。

青瘀(於據反考聲中積血也)。

胮脹(上朴邦反埤蒼云䏺亦腫脹也古今正字作胖亦作癃從肉夆聲下張亮反杜注左傳云脹謂腹滿也古今正字云䏺肛脹也從肉長聲或作痮形聲字肛音苦江反)。

憔悴(上齊遙反下情遂反考聲云憔悴瘦惡也亦從頁作顦顇毛詩從言作譙誶班固從疒作癄瘁方言從心作憔悴漢武帝李夫人賦從女作嫶[女*卒]左傳從草作蕉萃蒼頡篇云憔悴者憂愁也亦無定體諸儒隨意作之並行於世未知孰是)。

刧掠(上劒業反鄭注禮記云劫脅也人欲去以刀脅之或曰以刀止去曰刦說文從力古今正字從刀從怯省下良灼反韻英云強取也杜注左傳云刧掠財物也顧野王云鹵掠奪取物也又音亮訓義並同亦作剠轉注字也)。

樺樹(華跨反考聲云樺樹山木名或從雩作樗音同案樺有赤白兩種皮堪為燭赤者薄妙光淨)。

畔睇(上音畔下音弟梵語也唐云禮拜前第四卷已說)。

嚻匾(上香妖反顧野王云諠譁也鄭箋毛詩云眾多貌說文云氣出頭也從頁從㗊㗊音莊立反會意字)。

鑊內(黃郭反廣雅鼎也案鑊者大鼎也鄭注周禮云煑肉也有足曰鼎無足曰鑊形聲字說文[雋-隹+稚]也雋音畦也)。

第十一卷

箱篋(上想羊反文字典說文編織籐竹作之以盛衣服或盛經書如盇或方竹下謙協反說文篋笥也從竹匧聲也匧音同笥音四盇音合)。

鄙媟(下先烈反前第二卷中已釋)。

繫鬃帶(音宗考聲云鬃結也案鬃帶者繫髮之頭繻也古今正字從髟[(母-(、/、)+║)/心]聲也髟音必遙反律作[繌-囟+(〦/凶)]亦通)。

自縊(伊計反自縊死也)。

䐡[跳-兆+專](上音齊說文云膍䐡也從肉齊聲下船耎反腓膓也)。

撫拍(上敷武反下普百反並俗字也正體從付作拊從手白聲考聲云安慰也撫亦拍也愛憐也)。

第十二卷

媒娉(上每杯反周禮媒謀也鄭玄曰謀合異性使和合成親也下匹併反考聲問也以財娶妻並從女某甹皆聲或從耳作聘甹音匹丁反)。

革屣(上革字正體從三十從臼作草會意字也言三十年為一世其道更也下師滓反今言革屣者毛詩傳云革皮也西國皮底鞋也赤色)。

傾穨(上犬營反字書傾亦隤也顧野王云低邪也鄭注禮記不正也古今正字仄也從人項聲也說文從阜作[阿-可+頃]訓用並同下徒雷反廣雅[阿-可+責]壞也蒼頡篇云墜落也集訓云毀傷也說文禿貌也從禿從隤省聲也或從阜作隤亦通經文從頁作頹俗用非也)。

瑕隙(上夏加反廣雅瑕翳也薉也顧野王云瑕亦隙也說文玉有赤色從玉叚聲叚音加雅反叚借之叚用此字也)。

噉嚼(上談濫反廣雅噉食也或作啖下匠雀反正體字也廣雅嚼茹也字書咀也從口爵聲也)。

[茶-木+(田/八)][暟-豆+(烈-列+里)](暉雲反日暮時也俗曰[茶-木+(由/八)]昏即戌時也從日熏聲)。

杷钁(誑籰反韻英云钁斸也說文大鉏也從金從籰省聲也籰音王玃反斸音冡錄反鉏音助初反)。

[糸*((人*人)/一/廾)]基(上伯萌反考聲云[糸*((人*人)/一/廾)]絡也案[糸*((人*人)/一/廾)]者如木匠甲墨斗法振繩也挽繩端直方正為準以為基堵也從糸笄聲也)。

第十三卷

女醫(意基反集訓云醫意也以巧慧智思使藥消病也說文治病工也用藥必以酒行藥故醫字從酉酉者古文酒字也昔巫彭初作毉或從巫作毉)。

褓持(上音保聲類云小兒被子名為襁褓形聲字也)。

醍醐(上音提下音胡韻詮云酥之至精醇者以細滑故常不凝如清油香名曰醒醐)。

麋鹿(美悲反考聲云麋似鹿而大說文云麋屬也冬至時解角從鹿從米省聲也)。

羈絆(上凡冝反考聲云羈繫也或從奇作羇古文從冈從[怡-台+馬]作[怡-台+罵][怡-台+馬]音砧立反會意字也下絆音半即馬絆也平聲字)。

絲縈(下於營反毛詩傳曰縈旋也考聲云緾也繞也說文收韏也從糸從營省聲韏音卷)。

鈹決(上音披翳人之鈹針也說文大鈹也形聲字也)。

水蛭(真曰日反水生蟲也咂人血也從䖝)。

斟酌(上執壬反下章章若反字書云以意意度量也形聲字)。

第十四卷

擯㡿(上賔刃反司馬彪注莊子云擯棄也史記相與排擯從手賔聲下音赤王逸注楚辞云㡿逐也廣雅推也漢書㡿逐不用也說文却也從广屰聲屰音逆)。

謗讟(下音獨案謗讟者非理毀㡿妄說文言其惡也)。

宜挑(眺彫反聲類挑抉也說文從手兆聲也)。

鷹窟(上憶矝反考聲云鷙鳥也丁埤骨反說文從穴屈聲)。

第十五卷

坯器(上配盃反考聲云瓦器未燒者曰坯從土從丕省聲也塼未燒者亦曰塼坯或作抷)。

矯誑(上驕夭反考聲矯妄也下俱况反欺惑也前已說)。

枳吒(上吉以反下摘加反西國山名也)。

阿溼薄迦(梵語人名也此無正譯)。

捕㮈伐素(㮈音奴葛反亦人名無正翻)。

半豆盧呬得迦(此譯為黃赤色亦人名律自譯也)。

一掬(弓六反手掬也)。

第十六卷(無字音訓)

第十七卷

嗢咀羅僧伽(上溫骨反次單割反梵語也唐云七條袈裟也)。

舂擣(上朿鍾反顧野王云舂者擣粟為米也考聲舂亦擣也說文擣粟也從廾廾音拱拱手也持杵以臨臼上而擣也杵省為午今[(上/矢)*(企-止+米)]書變體作舂古者雍父初作舂掘地為臼象形也篆書上從午次從廾下從臼作舂午古文午字也)。

十二肘梯(體提反平聲梯木橙也前第八卷已具釋)。

簫笛(上音霄樂器名也說文云簫象鳳翼編小管為之二十三管長一尺四寸下音狄羌樂也七孔吹象龍聲也)。

篦杓(上閉迷反攪粥攪藥木篦也律文從卑作箄俗字也下常斫反著柄盂也)。

剉草(上麤臥反顧野王云剉猶斫也剉碓剉草令細餧飤牛馬也)。

車軶(音厄郭璞曰車轅端撗木壓牛領者俗呼為車格或作[軶-乙+(冏-口+ㄒ)]曲本是也戹正體厄字也)。

軾[甝-甘+兀](上音餙鄭注儀禮云古者立乘式謂小俛以禮主人也文字典說車前撗木也)。

第十八卷

蠲除(上决緣反前音義中數訓釋不繁敘)。

煨燼(上猥迴反下夕進反鄭箋毛詩云火燒之餘曰燼並形聲字說文作燼同)。

撩舉(上音遼案撩舉者摳衣也手提衣而走也古文正字撩舉二字並從手摳音口侯反)。

觸䯗(毗禮反韻英云䯗股外也即兩股是也腰已下膝已上㧾名為䏶從骨坒聲也律文從肉作䏶或作髀並俗字也)。

高詀薄迦(詁音扂梵語律文自釋訖)。

第十九卷

無明[聲-耳+卵](苦角反考聲云㲉鳥卵皮也言無明㲉者由如鳥卵能包含一切煩惱令不散滅輪轉五道受種種形不能出離三界皆依無明而住不得自在今以佛威神力智慧辯才破壞無明說正真道以智慧眼反照無明如破空殸無所任用)。

攣躄(上劣專反俗字也韻英云手足筋急拘束不能行步申縮也正體從疒從臠作癵臠音劣轉反下音辟顧野王云躄謂足偏枯不能行也亦形聲字也從足辟聲也)。

坑穽(上客庚反蒼頡篇云坑壑也爾雅墟也下音靖或從阜作阱阱者穿地如井陷取諸獸名之為穽從穴井聲)。

毒毒(上楚錦反酷虐殺害名為謲毒前第九卷已釋)。

愚騃(下崖騃反上聲字也蒼頡篇云騃謂無所識知也騃亦愚也從馬矣聲)。

擯㡿(上賔刃反下音赤前第十四卷已釋)。

撚為(年典反以二指一去一來相縒曰撚)。

撝面(上毀為反考聲謙也揖也撝手也)。

性袪(去居反[禾*去]猶去也)。

第二十卷

棑矟(敗埋反考聲云兵仗名也案棑即盾也招戰時蔽翳其身以障刀箭也律文從爿作[爿*卑]非也說文從木作棑省聲也下霜捉反前第七卷已具釋)。

攢集(藏桓反鄭注周禮云攢聚也韻英集聚也從手贊聲也贊音作且反)。

稟性(上彼錦反孔注尚書云稟受也考聲賜也文字典說承也從禾㐭聲㐭音力錦反)。

貪餮(下音䥫貪食曰餐前第六卷已具釋)。

縷繢(上錄主反下逵位反織餘也前第四卷已釋)。

跬步(上窺癸反方言云半步為跬禮記云君子跬步不敢志也文字典說從[口/止]圭聲)。

揩缺(上客皆反下犬悅反前第二卷已具釋)。

蠶絲(上雜南反爾雅蟓桑繭郭注云食桑葉者即今之民庶所養蠶也從䖵從簪省聲也蟓音象)。

衦成(干旱反說文云衦者由如衦餅今摩展匹叚也從衣干聲也)。

一繭(堅顯反爾雅有四繭皆蠶之類也蟓繭樗繭欒繭蚖繭說文蠶衣也從糸從虫芇聲芇音眠象蛾兩角相當也)。

或擘(下音伯顧野王云擘裂破也說文分也說文從手辟聲)。

第二十一卷

牻色(上邈邦反孔注尚書云尨亂也鄭注考工記云尨雜也說文白黑雜毛牛羊皆曰牻從牛尨聲尨字從犬從彡)。

磽确(上巧交反下腔角反前音義經第四卷中已釋)。

鍮石(上音偷埤倉云鍮石似金似而非金西戎蕃國藥鍊銅所成有二種鍮石善惡不等惡者挍白名為灰折善者挍黃名為金折亦名為金折亦名真鍮俗云不愽金是也)。

第二十二卷

毛緂(貪敢反前第七卷已釋)。

輟已(上轉劣反鄭注論語云輟止也止已所用惠施他人從車發聲叕音同上)。

襵為(占葉反考聲襵褺也從衣聶聲褺音牃聶音尼輒反)。

摋拍(上生界反考聲云有威勢也韻詮云急也顧野王云猛用力打物也從手殺聲也下音魄前第十一卷已釋)。

金鋌(下音定金銀璞未成器也)。

誇誕(上跨華反謚法曰華言無實曰誇說文誇亦誕也下壇爛反孔注尚書云誕欺也慢也從言延聲也)。

鎔溼(欲鍾反與容音同金銷在爐未鑄曰鎔形聲字)。

紫礦(下虢猛反西國藥名也練木皮及膠煎成堪膠黏寶鈿作皆從外國來)。

鐵鍱(上天涅反下音葉打銅鐵薄闊如沺素片名為鍱)。

鑽作(纂官反考聲云鐫鑿也說文穿也從金贊聲贊字從貝從兟兟音所臻反俗從二夫)。

以鋦(恭玉反韻英云以鐵縛物也束令合也從[尸@句]聲)。

頗[言*別](彼列反考聲云[言*別]謂審其善惡也或從竹作䇷莂猶別也形聲字)。

㒓額(上坥怚反下崖格反考聲云達佅達也文字典說從人達聲韻英云頟顙也正從各作頟說文從頁從格省經從客俗字已傳用久矣江東人呼頟為訝幽州人謂頟為鄂皆聲訛轉也)。

綰髮(彎板反考聲云綰盤結也說文音夘今不取從糸官聲)。

第二十三卷

放帚(下周酉反考聲云掃地具也顧野王云帚所以掃除糞穢也古者少康初作箕帚及秫米酒少康即杜康也說文掃糞棄也從又從巾掃除冂內也冂音癸營反)。

密緻(下馳利反廣雅緻補也至也郭注方言云縷密謂之緻文字典說緻亦密也從糸致聲)。

詃誘(上決兖反下音酉韻略云詃諀誘引也玉篇云相勸動也教也並從言形聲字也)。

更無遺孑(上音惟鄭箋毛詩遺忘也鄭注禮記云遺猶脫落也說文云從辵遺聲䝿正貴字也下音結毛詩靡有孑遺也傳曰孑然遺失也說文無右臂從了象形[孑-了]聲也[孑-了]音厥)。

無鏃箭(上宗祿反韻英云箭鏑也文字典說箭頭刺也說文利也從金族聲下精綫反矢也從竹前聲)。

反旆而歸(裴妹反爾雅繼旐曰旆郭璞曰帛續旐末為㷼尾者杜注左傳云軍門前大旗也說文云繼旐之旗沛然垂下從於從市省聲也)。

俘虜(上撫無反孔注尚書云俘取也賈注國語取人曰俘顧野王云俘虜所謂取人馘也馘音獷麥反考聲云割取人耳也左傳獻俘馘是也說文軍所獲也從人孚聲下音魯考聲虜掠也強取也說文虜獲也從母從力虍聲)。

蜫蟻(上音昆俗字也鄭注禮記云蜫小蟲也說文正體作䖵者蟲之總名也從二虫下冝豈反)。

第二十四卷

蓽茇(上音必蕃語西國藥名也本出波斯及婆羅門國形如桑椹緊細且長味極辛辢)。

桁竿(航浪反律文作[竺-二+(冉-十+〡)]俗字也下音干[山/刖]第四卷已具釋)。

燈炷(下音注即今之燈心也西國多撚白㲲縷為燈炷案炷者引油爇火為明者曰燈炷本無此字譯經者以意書出唯集訓切韻新集入韻玉篇說文字林字統古今正字等無此字)。

糅在(女救反鄭注儀禮云糅雜色說文從丑作[米*(刃/一)]雜飯也形聲字也)。

第二十五卷

愆咎(上羗乹反孔注尚書云愆過也杜注左傳云愆失也說文從心衍聲衍音演下音舊古字也孔注尚書云咎惡也鄭箋詩云咎猶罪過也爾雅咎病說文災也古文尚書以為罪咎之字從人從各人各者相違也)。

研覈(上齧堅反廣雅研熟也說文研磨也從石幵聲幵音牽下諧革反漢書云其審覈之說文云覈考實事也文字典說云凡考事於西窄之處邀遮其辭得實覈也從西敫聲敫音擊西音呀賈反)。

躊躇(上紂流反下音除考聲云躊躇心不決定不即行也韓詩外傳云躊躇猶俳佪不進也廣雅猶豫也文字典說二字並從足壽著皆聲也)。

眇目(妙標反方言云一目小也王注楚辞云遠視眇然也周易眇能視文字典說從目少聲)。

背傴(杯妹反下音紆顧野王云傴者身曲也文字集略體不申也廣雅曲也背隆也從人區聲區音駈)。

侏儒(上音朱下音乳朱反鄭注禮記云侏儒者短人也韻英矬小也古今正字並從人形聲字)。

枴行(乖買反上聲俗字也即老人把頭杖名為柺子患脚行不得者柱雙柺策腋行名曰柺行一切字書並無此字說文玉篇古今正字並作[卄/十]象形諸字書亦同又音乖今不取從木另聲另音誇寡反)。

哆脣(車者反韻詮云哆脣展垂開口也詩傳云口大貌也蒼頡篇脣縱緩也說文張口也從口從侈省聲也)。

齵齒(上吾鈎反韻英云齒生不正云或內或外行仵不齊名為齵齒從齒從偶省聲也偶音藕)。

耕墾(康很反蒼頡篇墾耕種也從土貇聲貇音坤穩反)。

敞庘(上昌掌反考聲敞露也明也開也說文平治高土可遠望也從攴尚聲下音押集訓庘[尸@車]屋卑小也[尸@車]音斬甲反)。

鐮斫(上音廉考聲云刈草曲刀也形聲字)。

新秔(下音耕聲類云不黏稻也俗作粳非此也從禾亢聲亢音岡)。

廠內(上昌兩反考聲云屋之無壁曰廠)。

其紖(下陳忍反廣雅紖索也鄭注禮記云紖所謂牽牲犢之係也牛曰紖馬曰韁從糸引聲也)。

第二十六卷

排[矛*(替-曰+貝)](上敗埋反顧野王云排抵桿也廣雅推也文字典說擠也從手非聲擠音即黎反下蒼乱反廣雅[矛*(替-曰+貝)]鋋也文字典說短矛也俗曰[矛*(替-曰+貝)]刀遙投矛也形聲字鋋音市延反)。

餧飤(上音萎為反下音寺廣雅餧亦飤也顧野王云供設以食與人也並形聲字也)。

氍毹(上具愚反下數蒭反西戎胡語考聲云織毛為文彩五色或作鳥獸人物即毛布也聲類毛席也出西戎字無定體或作氍[(〦/(目*目)/大)*毛]或名毾㲪即地衣舞筵之類形聲字也)。

斧钁(下鬼籰反前第十二卷已釋)。

鞍韀(上音安下煎延反前第三卷已具釋)。

[糸*(林/肉)*(敲-高)]葢(上桑懶反繖即盖也下正體盖字)。

噎饖(上煙結反食在喉中不下曰噎從口壹聲下音穢或從口作噦文字集略噦氣啎也說文飯傷熱也)。

鄙媟語(中仙列反前第二卷已具釋)。

爮地(上音庖俗字也正體從手作捊時人多呼為孚字非也言瓟地者是牛王吼噑之時以前脚捊地從爪包聲也)。

母彪(彼憂反師子母名也)。

善髆(音愽亦師子名也)。

食昨殘肉(藏洛反下在蘭反)。

黑黶(伊琰反考聲云人身上黑子也律文從面作黶亦通)。

諠聒(上香元反下古活反蒼頡篇云驚耳文字典說從耳舌聲)。

第二十七卷

摩那[卑*也](下卑也反梵語此云遍淨亦更有義)。

田畦(下惠珪反王注楚辭云畦區也釋名云二十五畒為小畦五十畒為大畦也說文亦同此說從田圭聲)。

特敧拏伽他(上騰得反次豈冝反下搦加反梵語也此云㸹施物供養三寶之義伽陀即偈頌也是呪願施主福德資益之意即以此方表白賢聖證明此施願增施主所施福田初引佛經偈頌後加人意所頒也)。

芸荾(上音云下音雖即芸臺胡荾香菜也此等名開種其種子開析方乃得生)。

[蜱-田+目]螽(上音負下音終幽州謂舂箕齊魯謂之舂黍或蜙[虫*咠]陸機毛詩蟲魚疏云青白色長股五六月能鳴似蝗而小多有異名方言不同文繁不錄蝗蟲之類兩股或有班點者俗語訛轉名為補鍾是也)。

蛺蝶(上兼協反下音[牒-世+云]即莊周云胡[蝶-世+云]也其類甚多或黃或白或有五色)。

蛇蠍(上音虵正體字也下音蝶已前訓釋已多不能繁述)。

羹臛(上音庚下音郝已見前釋甚多)。

皴皮(上七恂反樹上黑皮也劈裂皴起也)。

白醭(普卜反考聲云物醋其上生白毛謂之白醭蒼頡篇云醬敗生衣文字典說從酉從撲省聲也)。

第二十八卷

我齩(牙絞反前第八卷已具釋)。

雷霆(下音庭蒼頡篇云霹靂也)。

坐枮(知林反俗字也正體從甚作椹考聲云椹質也机屬也跗也今律以為坐物也從木甚聲也)。

聳茂(息勇反正從立作竦悚竦上二俱通下音暮顧野王云茂盛也考聲美也古今正字豊也從草戊聲)。

第二十九卷

草稕(焦[門@壬]反即縛草為之或臥或坐即如此國草薦團薦之類是也)。

堅鞭(額更反韻英云堅也考聲牢固也從革更聲俗作硬或作䩕亦通)。

痰癊(上音談下陰禁反前第八卷已釋)。

躓頓(上知利反顧野王云躓亦頓也廣雅云蹋也文字典說云躓跆也從足質聲跲音其業反下都鈍反從頁屯聲)。

甎[墼-殳+瓦](上拙緣反埤蒼云甎㼾也案甎即燒成土[墼-殳+瓦]也下經亦反顧野王云甎未燒曰[墼-殳+瓦]古今正字從土從毄聲也)。

第三十卷

棚上(白萠反廣雅棚閣也說文棧也從木朋聲朋音蒲登反棧音柴限反比木作道也)。

用蟲水(逐融反爾雅曰有足曰蟲從三䖝律文從皿作蠱音古書寫人錯不合有蟲水)。

盎甕(阿浪反爾雅盎缶器也江淮吳楚之間謂之缸缸音岡或去聲下屋貢正體字瓦器之大者或瓷或瓦深而且圓口小而腹廣律文從公作瓮俗字也)。

崩隤(上北朋反下徒回反鄭箋詩云崩毀壞也穀梁傳自高而下曰崩說文山壞也形聲字也隤字從阜)。

之厩(九右反案周禮六敷為廐計一廐二百六十二匹也說文馬舍也從广既聲)。

駱駝(上音洛下音陁俗字也正體本作[馬*橐]駞北方夷狄之地胡畜也顧野王云背有宎鞍亦有獨峯者能負重日行三百高七尺四節項下皆有長毛黃色亦有白色者上好)。

門梐(毗米反門匡是俗曰門[打-丁+坒])。

橫扂(恬玷反韻英云所以止扉也小關也)。

鵂鶹(上音休下音留即晝伏夜飛以鳴聲為名也或曰[熏*鳥][鵂-木+(夾-人+大)]怪鳥也並形聲字)。

㓟剝(上音披俗字手執利刀剝取牛皮与肉相離名為㓟剝也)。

一切經音義卷第六十

一切經音義卷第六十一

翻經沙門慧琳撰

音根本說一切有部毘奈耶律從三十一盡五十

根本說一切有部苾蒭尼律二十卷

(右二部四十卷同此卷音)。

根本說一切有部毘奈耶律第三十一卷

抆摸(上文粉反下音莫考聲云抆修理也廣雅抆拭也振也楚辭孤子吟而抆泣也文字典說並從手形聲字)。

拯濟(拯字無反脚耴䒱字上聲說文從手從升作抍用與拯同杜注左傳云拯抆助也方言拔也廣雅收也耴也說文上舉也從手丞聲)。

懶惰(上蘭且反考聲云懶不勤也廣雅疲勞也文字典說懈怠也從女賴聲下徒臥反廣雅不敬也訓釋與懶同從心從墮省聲也)。

手㧖(下鸎革反正體字也律文作扼俗字也)。

畔睇(上音伴下音弟梵語唐云作禮前第十卷中已釋)。

奧箄迦(上如字本音亦梵語也唐云可爾或云應如是)。

嗤笑(上齒詩反韓詩外傳云嗤者志意和悅貌也文字典說云笑也從口[山/虫]聲[山/虫]音同上)。

眼瞙(下音莫韻詮云瞙眼病也文字典說云如皮間瞙也從目)。

顧眄(下眠遍反方言云秦晉之間以視為眄說文眄邪視也從目丐聲也丐音同上)。

默赧(上瞢北反或作嘿俗字也聲類默靜不言也說文云犬暫逐人也從犬黑聲下儜簡反考聲赧羞慙面赤也說文從㞋作赧正體字也律文從皮非也亦俗字小爾雅云面愧曰赧說文云面慙赤也從赤㞋聲㞋音尼展)。

䖶觸(上呼回反集訓云豕䖶地也文字典說豕掘地也從豕從虫虫音毀)。

船䑹(下掃遭反俗字本正體從木作艘說文艘船之總名也從木叜聲也)。

砂潬(壇懶反上聲字也韻詮云渾水中沙推出曰渾江東語也從水單聲)。

第三十二卷

破舶(下音白司馬彪注莊子云海中大船曰舶廣雅舶海舟也人水六十尺駈使運載千餘人除貨物亦曰崑崙舶運動此船多骨論為水匠用椰子皮為索連縛葛覽糖灌塞令水不入不用釘鍱恐鐵熱火生纍木枋而作之板薄恐破長數里前後三節張帆使風亦非人力能動也)。

豌豆(上烏丸反廣雅豌豆留豆也大於小豆甘美可食古今正字從豆宛聲)。

一擔(躭濫反考聲云以木荷物也廣雅擔舉也古今正字負也從手詹聲也)。

沍㹠(上古江字也下鈍論反俗字也正體從豕從肉作豚古文本作蟸雖正厭繁已廢不用也言江豚者江海水中魚類也形貌似大猪故名江豚風波欲起此魚先出水上出沒皆迎風而行須臾即風起也)。

海狶(下音希俗字也說文正體從豕作豨方言云南楚之人謂猪為豨又云豕走聲也言海豨者海中魚其形似猪故名海豬亦江豚之類也)。

噴嚏(上普悶反廣雅噴即嚏也蒼頡篇噴吒也下丁計反考聲云氣奔鼻而嚏也說文鼓鼻而氣悟解曰噴嚏並從口形聲字也)。

穬[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/又](上古猛反即今人間所種大[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/又]也)。

第三十三卷

崩隤(上北朋反下徒回反前第三十卷中已釋)。

井蛙(下烏瓜反說文正體從黽作鼃古字也今從虫作蛙前第四卷中已釋)。

儜惡(上搦耕反考聲儜弱也)。

繫纜(上音計下音濫顧野王云繫纜者繫船纜索也或麻或竹繫於河岸也)。

貪餮(下天結反前第六卷中已釋)。

篙棹(上音高許叔重注淮南子云篙謂刺船竹也長二丈或用木作下宅効反方言云檝謂之櫂從木從卓亦從翟作櫂義同從手者非也)。

灘磧(上炭丹反水中沙出曰灘下音戚磧即沙灘之大者兼有石也廣雅磧瀨也又云水乾露沙石曰灘磧並形聲字也)。

謦欬(上輕郢反下開愛反韻英云謦聲也顧野王云欬嗽也說文云謦欬逆氣通而兼有聲也並形聲字也)。

擡裙(上音臺下音群考聲云擡舉也廣雅動也埤蒼振也言擡裙者摳衣也下裙字說文正體從巾作帬今律中從衣作裙時用字說文帬裳也上曰衣下曰裳並合從巾今並從衣俗字)。

籬柵(上音離下音策前第二卷中已具釋)。

鹻鹽(上緘斬反俗字也說文正體從僉作鹼埤蒼云鹻猶鹵也文字典說云鹼鹹也從鹵僉聲下琰占反俗字也說文從臣作鹽正體字也顧野王云煑海水為鹽古者宿沙初作鹽煑海水作之其形鹽飴鹽本從地而生井鹽水中目結也其河中安邑鹽亦人力運為作鹽畦曰暴而成亦其次上也其海鹽最下)。

第三十四卷

煻煨(上音唐下鄔瑰反前第十八卷中已具釋)。

溉灌(上音記下音貫顧野王云溉謂灌注也韻詮云灌亦溉也兩字互相訓用同並從水形聲字雚音同上)。

水罐(官[口*耎]反考聲云瓦器名也可以汲水字統亦耴水器也從缶雚聲)。

孤惸(上音姑正體字也考聲云孤獨也負也遠也古今正字從孑孑音結從柧省聲柧音同上下葵營反亦正體字也下從子字意也古文從卂作㷀孔注尚書云惸單也鄭注周禮云無兄弟曰惸古今正字從女作嬛)。

勠力(上音六賈逵注國語云勠謂併力文字典說云一心也從力從戮省聲下從彡)。

寠類(上劬縷反毛詩云終寠且貧也詩傅云寠者不及依禮也爾雅云寠貧也古今正字從宀婁聲也)。

麟角(上音隣瑞獸也王者有道則出現麇身牛尾馬蹄一角角端有肉字從鹿麇音君也)。

第三十五卷

鹹鹵(上音咸下音魯孔注尚書云潤下作鹹尒雅云鹹苦也北方之味也從鹵咸聲說文鹵亦鹹也苦也西方謂之鹹地從古西字省點象鹽形也)。

磽确(上巧交反下苦角反前二十一卷中已釋)。

疚懷(上鳩又反爾雅疚病也左傳君子不為利回不為義疚古今正字從疒久聲疚音搦)。

窺覘(上犬規反考聲窺覻也覻音清預反周易窺其戶文字典說下視也說文從穴規聲下勅燄反杜注左傳云覘伺也鄭注禮記覘闚視也說文從見占聲也)。

譏誚(上居依反何注公羊傳云譏䛼也鄭注禮記云呵責也廣雅諫也說文誹也從言幾聲下樵曜反考聲云誚笑也聲類或作譙方言誚讓也蒼頡篇訶也說文嬈也從言焦聲律從肖亦通)。

孀居(上音霜考聲云孀居寡婦也楚人謂寡為孀居從女霜聲)。

第三十六卷

豎匙(上殊主反上聲說文云豎立也文字典說從臤從豆省聲也有從立作竪俗字也豆音竹樹反下是支反方言匙匕也古今正字云飯乖也從匕是聲讀與時字同音)。

歡讌(下煙見反集訓云歡讌者賔客聚會歡飲酒也)。

澡漱(上遭考反下搜皺反前第六卷中已具釋)。

瓦甌(下惡侯反方言云盆之小者謂之甌今江南謂瓷椀瓦椀總名為甌古今正字從瓦從歐省聲也)。

或枯(下縶林反前第二十八卷中已具釋)。

劈破(匹壁反埤蒼云剖也廣雅劈裂也說文云以刀中破也從刀辟聲從力非也)。

蔫乾(上偃言反廣雅蔫黃也說文蔫菸也從草焉聲焉字從一從烏菸音於)。

鳥[此/束](下醉髓反考聲鳥口也古今正字鳥喙也說文從此束聲也束音㓨)。

唼盡(上昝荅反考聲云淺入口而味之也顧野王云鳧鴈之類口食謂之唼古今正字從口妾聲也)。

熊羆(上音雄說文云熊似豕黑色山居冬蟄而䑛其足掌以存命不食二月方出從能從火省聲也下音悲韻英云羆似熊而大黃白色郭注爾雅云似熊頭高脚長猛憨多力善走能拔樹木關西呼為猳羆字上從四)。

謗讟(音讀)。

第三十七卷

盎甕(上阿浪反下翁貢反前第三十卷中已釋)。

霹靂(上匹壁反下音歷顧野王云大雷震動也凡霹靂者破樹壞屋耴乖龍也並從雨形聲字)。

撚劫貝綫(上年典反撚劫貝綫者撚劫貝草花絮以為織縷綫也織為白㲲布也方言撚續也蒼頡篇縒綫也經而緯之織成㲲布)。

㪅添(怗閻反考聲云添益也從水形聲字忝字從心天聲)。

整旆(上征郢反集訓云整理也正也古今正字整齊也從文從牙正聲也下俳妹反杜注左傳云旆者軍門前大旗也說文云繼旐之旗也沛然而垂也從放從沛省聲也於音偃旐音兆)。

㒓額(上他割反下雅格反俗字也正從各作頟從頁從格省聲也其[仁-二+(達-土+大)]頟人名前第一十二卷中已釋)。

槊刃(雙捉反俗字也正體從矛作矟長矛也前第二十二卷中已釋)。

拳肘(倦員反張柳反已見前釋)。

箭簳(上煎線反方言箭矢也關西謂之箭關東謂之矢下哥懶反俗字也正體從可作笴尚書大傳云若射儀之笴栝鄭注云笴箭篙也爾雅日東南之美者有會稽之竹箭焉)。

帚筳(周守反掃帚也前第七二十三並已釋筳音庭)。

第三十八卷

獷烈(上[乎*(虎-儿+几)]猛反考聲云獷如犬惡不可附近也下音列郭注爾雅嚴猛之貌也)。

[禾*(唐-口+米)][(麥-大+十)*戈](上可岡反聲類云穀皮也文字釋要米皮也字綂從禾[賡-貝+米]聲也下音翼顧野王云麥[禾*(田/?)]也古今正字麥皮也從麥弋聲字從來從久)。

第三十九卷

䆿言(上霓計反聲類云睡中妄語也說文從㝱省臬聲也臬音研結反)。

愀然(上酋酉反耴就字上聲考聲云愀憂也禮記日孔子愀然作色也家語云臨當刑君愀然不樂形聲字也)。

圊廁(上音青下初事反集訓云廁圂也棄穢之所也)。

所蜇(下展列反前第四卷中已具釋訖)。

㡿逐(上音尺前第十四卷中已釋)。

緝為(上七入反鄭箋毛詩云緝續也爾雅繼也說文績也從糸咠聲上咠音同)。

鼗鼓(上音桃說文云鼗小鼓也律文作鞀書誤也)。

第四十卷

來襲(音習鄭注周禮云襲猶掩捕也司馬彪注莊子云入也轉注字也)。

弦㣅(慚感反弓弦[弓*替]也)。

堋垛(上音朋削牆土落聲也下徒果反即射垛也)。

靨處(上一琰反韻英云身上黑子或有朱靨赤如朱點貴相也)。

第四十一卷

如燒杌樹(杌音兀集訓云殺樹餘株杌夜望似人而不審生恐怖也)。

釘橛(上丁定反下權月反以橛釘於地也)。

打杙(上得冷反下音翼在牆日杙在地日橛)。

璺裂(上音問下音列前第七卷中已釋)。

喧聒(上毀袁反下官活反前第二十六卷中已釋)。

决擇(下音宅考聲云擇揀也古文作睪從拱會意字也)。

謦欬(上輕郢反下開愛反前第三十三卷已具釋)。

第四十二卷

乞匃(下音蓋前第四卷中已釋)。

摶若(叚欒反考聲摶握也杜注左傳云手摶也古今正字從手專聲也律文從耑作揣非也)。

枯燥(下桑到反說文燥乾也從火喿聲喿音同上)。

羂索(上决兖反或作罥案羂索者鬪戰之處或羂取人或羂取馬脚俗名為搭索捉生馬時搭取馬頭名羂索搭音他荅反)。

黧變(上音离考聲云黧黑而且黃從黑從黎省聲也)。

品類(律墜反品袟種類也律文作彙誤用也非也彙古文蝟蟲字雖訓類非此用義乖也)。

草庵(暗含反廣雅庵小舍也鄭注禮記云廬也古今正字從广奄聲也)。

小鱓(下音善郭注山海經云鱓魚似蛇長而嶽班說文鱓魚皮可以為鼓從魚單聲)。

網鞔(莫安反案䋄鞔義不在書史即釋教論中說如來十指間有肉䋄猶如鵝足相連)。

㧖尊者(上音厄正體字也從手戹聲㧖者揑其項也戹音同上)。

自爴(歸碧反此字相傳時用字書本無自爴者以自爪甲㧓破身體也)。

第四十三卷

喘息(上川耎反廣雅喘息也說文疾息從口耑聲)。

角力(上江岳反角力者二人說其力角其強弱也如牛鹿二角競長之義也律文從手作捔非也無此字只合多用角字義如前所言說文狩角也象形角如刀故從刀從魚省聲)。

駢闐(上便綿反下殿蓮反集訓音駢闐謂益滿也盛也說文駢車駕二馬從馬并聲亦會意字也)。

針筩(下音同案針筩者或用竹或從木而作以盛針唯不許骨牙角作者非也)。

第四十四卷

憒閙(上音會說文憒亂也下拏効反俗字也正體從市從人作鬧集訓云人處市則諠曰鬧會意字也)。

畟方(上楚力反所謂方停四靣齊等說文治稼畟畟從田從人從夕久音雖)。

孤呫薄迦(咕音[口/日]葉反梵語也細妙好白㲲布名也)。

第四十五卷

妖妍(上夭嬌反考聲云妖者婦人巧作姿態也毛詩云桃之妖妖女子壯貌馬融曰妖妖和舒之貌也說文巧態美貌也下霓堅反廣雅好也美也說文慧也安也並從女形聲字也幵音牽)。

翦剋(上煎演反考聲云翦截也杜注左傳云翦削也盡也鄭注禮記云割截也說文從羽前聲或從刀作剪)。

[言*別]寶(彼列反俗傳用字也正作別)。

[(黍-(企-止))/甘]秔餅(上正體香字也說文從[禾/(企-止+木)]從甘律文從禾從曰俗字也秔音耿衡反正體字也即香稻不黏者餅煩萬反或上聲作飯說文粒食也兩體並通從食反聲)。

轅軶(上音袁車轅也下音厄車[車*(廿/用)]也壓牛領木也)。

第四十六卷

條榦(上音調下干嬾反前第一卷中已釋)。

悛改(上音詮前第七卷中已具釋訖)。

無明㲉(腔角反前第二十二卷已具釋腔字口江反)。

肉臠(律轉反上聲字說文切肉也形聲字)。

䌄亦同棄(庚杏反上聲字杜注左傳云綆沒水繩也古今正字級井索也從糸更聲)。

自刎(下勿粉反何休注公羊傳云自刎以刀自割頸落也形聲字也)。

爽塏(上霜兩反孔注尚書云爽明也下開改反考聲云爽塏高顯貌也從土從凱省聲)。

第四十七卷

貧寠(劬禹反韻英云貧陋也考聲云貧无財以備禮也說文云无禮居也從宀婁聲)。

羈絆(紀冝反下音半前第一卷序中已釋)。

牛蹄搶地(鵲羊反西國地名也不取字義)。

羹[腕-夗+隹](上耿衡反下訶各反前第二十七卷中已釋)。

鍛師(上端亂反孔注尚書云鍜捶打金鐵也說文小治也掫鍜打鐵匠也掫音丁頰反)。

伉儷(上康浪反下音麗杜注左傳云匹敵也賈注國語云偶也埤蒼云伴也形聲字也)。

老叜(涑厚反考聲云叜者老稱也方言云東齊魯衛之間凡尊考謂之叜廣雅父也說文老人也從災又聲也)。

祈禱(上音其考聲云求也告也下刀老反論語禱請也廣雅謝也說文告事求福曰禱從示從壽省聲也)。

涼燠(上兩張反韻英云薄寒也考聲微寒也古今正字從水京聲從氷者非也下音奧又音憂六反爾雅燠熱也說文熱氣在中也從火奧聲)。

褓持(上音保律文作袝非也褓襁也前第十三卷中已釋)。

日旰(干旱反杜注左傳云日晏也古今正字曰晚也從日干聲)。

鼓棹(宅効反即今之搖擼進船也從木卓聲也)。

執拖(唐賀反船尾也船師執之以正船也)。

鯨鱗(上競迎反說文云海中大魚也從魚京聲下音鱗說文云龍魚鱗甲也形聲字)。

彷徉(上音傍下音羊楚辭云聊彷徉以逍遙也集訓云彷徉猶徘徊也屏營也形聲字也)。

縶維(上知立反杜注左傳縶猶執也劉兆注公羊傳云縶絆也古今正字拘縶也從糸執聲也)。

第四十八卷

騣尾(上音宗古今正字馬項上長[(臘-月+馬)-囚+(ㄇ@人)]也亦馬金冠也從馬㚇聲也)。

騰驤(上特能反顧野王云騰跳躍也廣雅奔也楚辭云馳也下音箱平聲說文馬奔走也並形聲字)。

舟檝(下尖葉反考聲云駕船具棹類也即今之篙棹等是也從木戢聲戢音簪立反)。

羣禲(下力滯反蒼頡篇云禲亡國之神也杜注左傳云灾鬼也顧野王云鬼有所歸則不為礪言羣禲者有多種天子七祀日泰禲諸侯五祀曰公禲大夫三祀日族禲鄭玄曰禲小神也居人間司察小過作譴告者禲主殺伐之或作[序-予+列][(餐-食)-又+列]皆古字也從示厲聲也)。

陞舶(上音升蒼頡篇云陞上也廣雅進也古今正字從阜從土升聲也下音白大船也)。

樺皮(上華化反或作樗山巾木名也有赤白二種赤者勝皮堪書經為梵夾作燭者之類也)。

一[敞/木]([木*商]更反韻詮或從人作倀考聲云展張形像也律文作槙非也從木敞聲)。

第四十九卷

梐木(毗禮反顧野王云梐牀挺木也從木從陛省聲也)。

撤去(恥列反杜注左傳云撤亦去也鄭玄之除也廣雅減也古今正字剝也從手徹聲)。

蒲[薹-吉+(其-(六-(〦-一)))](音臺蒲生水中臺花也花如柳絮也)。

該別人(改孩反韻英云該包也賈注國語云從言亥聲有作垓非也)。

第五十卷

細[神*耴](下霑躡反俗字也正體從聶作襵音之葉反或從衣從耴作襵亦通)。

反[((尸@(口/冏))*犬)/手](伊葉反王注楚辭云[(厂@((尸@(口/冏))*犬))/手]令相著也經文以指按也從手厭聲厭音同上)。

拊肩(上音撫前第十一卷中已釋下音堅說文髆也從月象形也律文從戶作肩俗字也亦通)。

庂足(上音側俗字也正體從厂作仄考聲云仄傾也廣雅漏也說文傾側不正也從人在厂下)。

[打-丁+(煞-(色-巴)+(乞-乙))]放(上索界反俗字也古人借殺為[打-丁+煞]前第二十二卷中已具訓釋)。

饕餮(上音滔下音鐵貧財曰饕貪食曰餮前已釋訖)。

㗘㗱(上音博下精入反考聲云㗘㗱欠羡食也聲類云㗘脣彈舌令作聲美想也並從口形聲字也)。

手把(白麻反正從手作把為濫把字律文從爪俗字也集訓云把搔也亦形聲字也)。

舐掠(上音氏下音略以舌䑛脣口也)。

齧半(上研結反淺咬也)。

蘿[菔-月+舟](上音羅下音匐方言紫花根菜也並從草形聲字也)。

鉢[戀-心+廾](下厥願反廣雅[戀-心+廾]抒也抒音張呂反以鉢舀取也舀音遙小反)。

逋慢(上布孤反下蠻辨反)。

犛牛(音茅山海經云西南夷中有長毛牛也身上四處有長毛雙膝上臆前及尾或白或黑)。

根本說一切有部苾蒭尼律卷第一

冷煗(上勒打反寒也說文從氷下弩短反或作㬉古今正字煗溫也從火耎聲耎音耳兖反)。

淨缾(並冥反或作瓶韻英云盛淨水洗手澡漱器也)。

支派(下拍賣反廣雅派者水分流別也說文水分也從反永字也)。

祖禰(泥禮反或作禰鄭注周禮云父祖廟也古今正字從不爾聲示音祇)。

迫窄(上音百下音責埤蒼云窄迫陿小也說文從穴形聲字也)。

苾蒭尼律第二卷

扇侘(下坼加反梵語也此曰黃門內侍也)。

躭欲(上荅南反考聲云躭嗜也或從耳作耽)。

觝觸(上丁禮反考聲觝亦觸也或從牛作牴會意字下衝燭反廣雅觸揬也說文牴也從角蜀聲)。

棖觸(上宅耕反或以手或以物相觸也或作敞音同上)。

旭旦(上凶獄反毛詩傳云日始出大昕之時也說文亦云日旦出炅也)。

稗米(上牌賣反杜注左傳云草之似穀者說文禾之別種文字共說云稊屬也從禾卑聲)。

苾芻尼律第三卷

輟已(轉劣反見前有部律第二十二卷中已具釋此不重釋)。

牆柵(上匠羊反顧野王云牆垣也杜注左傳云人之有牆以蔽醜惡也說文垣蔽也從爿從嗇爿音同上下音策考聲云竪木為牆曰柵從木形聲字也)。

篅窖(上述緣反字書云以竹葦編如瓮形貯穀麥曰篅下絞校反韻英云穿地為匱盛米麥曰窖說文篅字從竹耑聲窖字從穴告聲告音谷)。

鉤斲(上苟侯反下竹角反前有部第三卷中已說)。

衣幞(下逢目反說文從巾菐聲菐音卜)。

衣桁(何浪反韻英云衣竿也亦衣架也)。

杙牀(上蠅即反韻詮杙橛也從木戈聲下狀莊反廣雅云人之棲託謂之牀毛詩載寢之牀也說文身[方*斤]安從木形聲字爿聲爿音牆)。

衣櫃(逵位反說文匱匣也形聲字)。

鞍韀(上音安下剪前反見前有部第五卷中已解)。

腹肋(上音福下稜得反說文腹肚也肋脅也肚兩傍也並從肉)。

脊骽(上精懌反顧野王云脊背膂說文從肉象脅肋之形下退猥反上聲字考聲云骽䯗也玉篇骽髖也髖音寬髖胯骨也䯗音鞞米反妥音唾果反)。

於橜(拳月反韻英云橛杙也前已解)。

田胿(下慧圭反劉熙釋名云俗以二十五畮為小畦五十畮為大畦說文亦同從田圭聲楚辝云畦猶區別也)。

蛭鱓(上音質下音善蛭水中蟲也鱓魚也似蛇形而黑)。

蠐螬(上音齊下音曹糞中蟲也或化為蟬能飛能鳴數般名也)。

苾芻尼律第四卷

大柘林(征夜反有刺木名也從木)。

自縊(伊計反或作㱲自刑死也從糸)。

草矛矟(上莫侯反下霜捉反前有部律第七卷中已說)。

輪[金*(竄-臼+囚)](下蒼亂反第七卷中已具釋)。

作穽(下情性反字書正從阜作阱律從穴)。

羈絆(上音機下音半說文羈馬絡也絆馬絆也形聲字也以繩絆足也)。

蹋發(談合反)。

腨足(上船耎反說文云足陫膓也從肉耑聲耑音端)。

苾芻尼律第五卷

捲打(上倦員反毛詩傳云捲用力無捲無勇也說文云氣勢也從手卷聲)。

㧖頭(上音戹)。

苾芻尼律第六卷

椎葦(上墜追反字從木說文擊也從手者非也)。

指蹴也(下促育反考聲云以足蹴蹋也公羊傳云以足逆蹋曰蹴說文從足就聲也)。

磣害(上初錦反或從土作參下正體害字也)。

苾芻尼律第七卷

枳吒(上雞以反下摘加反梵語西國山名也)。

摘果(上知革反手採日摘下音果木子也)。

反擲(程[利-禾+(夾-大+未)]反從手)。

相黐(耻离反以膠取鳥也)。

訶叱(下嗔室反喝也)。

腰縧(下音滔以絲織為繩也從糸形聲字)。

暴曬(上袍冐反說文會意字也從日從拱從米下沙界反日中曝米也從日麗聲也亦形聲字也)。

籬壍(上音離下妾燄反以土為壟種樹於上曰壍從土漸聲)。

肘梯(上知柳反下體兮反)。

剉草(上蒼過反切草也)。

舂擣(上束龍反爾雅擣穀為米曰舂韻英舂擣也舂從臼擣從手)。

干犯(說文干從倒入從一作[十-〡+丫])。

縛栰(下音伐俗字也正從木從發作橃)。

牽拽(上遣賢反玉篇牽引也廣雅挽也說文引前也從牛從冖冖音癸營反象牛縛也玄聲也下延結反廣雅拽極挽也從手曳聲從戈)。

苾芻尼律卷第八

贈送(層鄧反考聲云以物遺人也從貝)。

撩亂(上音寮下欒段反)。

鉤紐(上苟侯反律文從巾作恂亦通賈注國語云鉤帶鉤也說文鉤曲也下女九反說文云紐糸也納結也袈裟鉤紉也)。

僧脚敧(綺羈反或作[敲-高+危]梵語也唐云掩腋衣即古譯錯用為覆體者是恐汗污三衣先掩其腋)。

麁拼(百音反考聲[揜-合+((人*人)/一)]彈也墨斗繩振絣墨也)。

拳搉(上倦員反拳手五指為拳下坑岳反以拳擊也從手寉聲也)。

苾芻尼律卷第九

煨燼(上猥灰反下徐胤反說文正體作燼火之餘木也從火聿省聲也)。

傴肩(上紆禹反考聲云曲腰也玉篇身曲恭也說文從人區聲下音堅從肉)。

貿易(上矛候反考聲云易財物也玉篇交易也說文從丣古文卯字也)。

縷繢(上力主反下逵位反前有部律第二十卷中已解)。

家貲(下音資蒼頡篇貲財也玉篇財產也從貝此聲也)。

苾芻尼律卷第十

麁鞭(下褊綿反顧野王云以杖木鞭攴罪人也周禮馬策也從革便聲)。

怕怖(上滂罵反下普布反廣雅怕怖惶懼也恐也心戰也二字並從心)。

擯㡿(上賓胤反下音尺前律第十九已解)。

襵為(上占攝反前律第二十二已具釋)。

摋拍(上生界反前有部律第二十二已具釋)。

券契(上屈願刃乘驛行公券也誓言書於鐵上為信也下輕藝反買賣之文契也信文也)。

金鋌(下音定前有部律第二十二卷中已具釋)。

栗㚲毘(上鄰一反次昌葉反梵語也王之近親也)。

隤瓌(上唐雷反前大律第十二卷中已釋下懷怪反說文壞敗也說文從土褱聲也)。

賤糴(下庭歷反買米也)。

貴糶(下夭弔反考聲賣去米亦會意字也粟也說文出殺也從翟聲翟音狄)。

安龕(下坎含反考聲云鑿山壁為坎安佛像也廣雅龕盛也說文從龍從含省聲也)。

密緻(下馳利反前律第二十二卷中已釋此不重說)。

或挽(下萬坂反聲類引也從手免聲)。

苾芻尼律卷第十一

擘口(上迸陌反考聲云手裂也廣雅手分也說文撝擘也從手辟聲也)。

噉他(上談濫反或作啖廣雅啖食也說文從口形聲字)。

苾芻尼律卷第十二

眇目(上妙標反少一目也)。

癵躄(上力緣反考聲足病也足筋不展也下笄覓反足癵之異名也字書足跛也亦足病也)。

背傴(下紆禹反集訓云背曲也韻英云腰曲也從人區聲)。

侏儒(上音朱下乳朱反前有部律第二十五卷中已具說)。

枴行(上乖買反韻詮云杷頭杖也患脚人扶身杖古文作芋象形字也)。

哆脣(上多駄反考聲張口也不歛脣醜惡貌也)。

齵齒(偶侯反玉篇云齶齒謂齒生不齊平也蒼頡篇云重生齒前却不端直也說文齒不正也從齒從偶省聲也偶音五苟反)。

販樵(蕃萬反鄭注周禮云販者朝買夕賣者也說文賤買貴賣也從貝反聲下齊遙反杜注左傳云採薪也說文採柴薪也從木焦聲形聲字也)。

樵擔(上䕴音與上同下躭濫反考聲云以木荷物也說文訓同前從手詹聲也詹音占)。

青稊(弟奚反考聲云草名也或作第古字也)。

廠庘(上昌掌反考聲云屋無四壁也下黯甲反字書云庘㢎屋下貌也㢎音爭甲反)。

鐮斫(上斂占反下章若反前律第二十五卷中已具釋)。

推延(上土雷反古今正字以手約物也)。

詭設(上歸葦反考聲詐也欺也廣雅隨惡也說文從言危聲)。

新秔(下綆衡反前律已釋)。

紖促(上陳忍反周禮牛則挽紖也馬則執韁是也說文牛糸也從革畺聲下取欲反鄭注禮記促近也速也說文迫也從人足聲)。

峻坂(上笋俊反山高也古文作峻險也下音反考聲坡也峻坡日坂)。

斑駁(上八蠻反下邦邈反漢書云黑白相雜謂之斑駁斑文彩相間五色謂之斑考聲斑文玉也從文)。

排[金*(竄-臼+囚)](上敗埋反下七亂反前有部大律第二十六卷中已釋)。

相扠(丑皆反韻詮云以拳擊人也)。

相撲(下龐學反高舉投地也令顛仆也文字典說二人競力也從手菐聲也)。

緝麻(上侵入反字書云細分麻縷相續為布形聲字亦會意字也)。

紵衣(除㠯反考聲云布名也以苧麻為之形聲字)。

氍毹(上渠俱反下數于反蕃人語也即今之毛布有文為地衣是)。

衫襖(上沙咸反上單衣也下阿槀反複衣也有綿夾大小之異也)。

斧钁(下誑籰反籰音王約反钁者斸也鐵刃也)。

鞍韀(上音安下節延反鞍下氈替也)。

甌器(阿鉤反瓦捥也或小瓫也從瓦歐省聲也)。

盲瞎(下亨戞反无目睛也不見也亨音赫耕反戞音聞八反)。

噎噦(上煙結反食不下喉也下威月反韻詮云嘔吐也氣逆胷中病也)。

嚻聲(香妖反考聲多人眾各語也說文氣出頭也)。

捷語(潛葉反考聲云疾語也急也從手疌聲也疌音同上)。

松榦(干岸反考聲云強也本也端直也亦作榦質也)。

瘡疣(上叉霜反韻英云疾也肉中傷也病也下音尤風結賸肉也亦病也)。

苾芻尼律卷第十三

澆草(上皎堯反考聲云澆沃也說文從水堯聲也)。

芸荾(上音雲下音雖前二十七卷中具釋)。

橘柚(上均聿反下音由就反江南楚地之果也並從木)。

蛗螽(上音負下音終草蟲也)。

蚊蝶(上兼協反下恬叶反前律第二十七卷中已具釋虫名也)。

和揉(音柔捼也手相搓也)。

羹[榷-木+月](上音耕下呵各反孔注尚書云以醎醋以和曰羹[榷-木+月]者无汁而煼曰[榷-木+月]從肉形聲字也)。

皴皮(上七詢反肉上皮起如樹皮日皴)。

地菌(裠隕反地蕈也地耳也)。

白醭(下普木反於溼物上生白毛也亦白衣也)。

棚上(白盲反[橾-品+囟]上鋪板為地曰棚亦樓也)。

門梐(鼙米反鼙音瓶迷反門兩邊豎木也)。

摸墼(上音莫下音擊)。

苾芻尼律卷第十四

劈破(上匹覓反前律第三十六卷中已具釋訖)。

盎瓮(上阿浪反前第三十七卷中已具釋訖)。

相黏(下躡廉反蒼頡篇云黏合也說文黏相著也從黍占聲)。

撲之(龐邈反手擎高舉已投於地)。

鯨魚(上奇京反前律第三十七卷中已具訓解)。

槊刃(上霜捉反前有部律第三十七卷中已具釋)。

鵬翼(上蒲崩反考聲云鵬大鳥也莊子云北溟有魚名鯤化為鵬鵬之背數千里從鳥朋聲下蠅職反鳥翅也形聲字)。

打搭(音荅)。

胯膝(上誇華反華字去聲俗字也正體從骨作骻下新七反亦俗字也正體從棗從[眉-目]作䣛久不行用故不書)。

棗核(上音早下行格反正體字從二朿朿音刺核者棗中實種也從木)。

箭笴(上音薦下干罕反箭莖也亦作簳)。

帚筳(上周酉反掃地具也下音庭)。

奔竄(蒼亂反玉篇竄逃也說文匿也從穴從巤)。

苾芻尼律卷第十五

圊廁(上請精反下差胾反胾音淄使反前律第三十九卷中已具釋)。

錢賄(下音晦貨反)。

其靨(伊琰反身上黑子也前第四卷中已釋)。

水蛙(烏媧反前律第四卷中已釋竟)。

杌樹(上音兀殺樹餘櫱也株杌也前已釋)。

苾芻尼律卷第十六

釘橛　璺裂　朾杙(已上前律第四十一卷中並已具釋訖)。

謦欬(上溪頂反下開愛前律第四十二卷中已具釋訖)。

耳筩(下音同前四十三卷中已具釋耳飾也)。

小鱓(音善前律四十二卷已釋)。

網鞔(上音㘝下滿安反前四十二卷中已釋)。

自爴(歸碧反抓)。

梐木(上音陛牀梐也牀脚上前後長木也)。

應撤(耻列反春秋去也儀禮除也古今正字云從扌音手)。

苾芻尼律卷第十七

褒寵(上保毛反顧野王云褒猶揚美下勅隴反考聲寵貴愛也饒也玉篇恩澤也形聲字也)。

[木*((雨-一)-〡+土)]籬(上音策下音離前律第二卷中已具訓釋訖)。

篅內(上音船[竺-二+(乇-一+凵)]也常緣反)。

苾芻尼律卷第十八

窄陿(上爭索反考聲云窄亦陿小也古今正字從穴乍聲也下咸甲反禮記廣則容姦陿則思欲玉篇云迫隘不廣大也說文從阜匧聲音同上)。

蹲跪(上音存下逵委反說文從足危聲也)。

所擒(其吟反字書捉也從手禽聲)。

墾掘(上康佷反耕也司也從土貇聲下[邠-八+日]物反斸也穿也從手屈聲也)。

窺䆫(上犬規反考聲云窺覻也覰音蛆預反竊見也下齪雙反俗字說文正體象形囱牕也形聲字)。

絞尼項(上交巧反考聲云縛也紉也縊也古今正字從糸交聲也)。

牽拽(上企堅反下延結反從手)。

苾芻尼律卷第十九

鸜鵒(上具愚反下用足反或從句作鴝亦正體字也考聲鳥名也似反舌於頭上有毛角翼班白別也)。

車輾(尼展反俗字也正體作輾車轢過車跡也)。

骽腨(上退猥反前律第三卷中已具釋下船耎反前律第四卷中已具釋)。

虀菜(上濟齊反下猜代反從韭從齊)。

苾芻尼律卷第二十

刷批(上栓刮反栓音數員反刮苦關八反下音婢即密㧧也除蝨具也即批㧧也)。

灒灑(上音贊下沙賈韻英云濺水也說文汛也從水形聲字汛音信)。

䋄[袖-由+輒](下霑躡反前大律五十卷中已釋)。

反[(序-予+猒)/手](伊葉反前律第五十卷中已釋從手[序-予+((甘/肉)*犬)]聲或作[擴-黃+((甘/肉)*犬)]亦通)。

偏抄(上音篇下叉交反)。

跳行(亭遙反雙足跳行也)。

庂足(上音側古字也)。

摋放(上生界反用力也從手)。

小摶(音團從手)。

土塊(苦晦反土堛也說文從土從鬼聲)。

㗘㗱(上音博下精習反微[嚐-旨+甘]也)。

爬散(上白麻反以手指爬散也搔也)。

舐掠(上音是下良約反以舌取物也)。

鉢[戀-心+廾](下厥願反前律第五十卷中已釋從廾[戀-心+廾]聲)。

箸屐(京逆反木履也)。

履屨(下俱遇反革履也)。

一切經音義卷第六十一

一切經音義卷第六十三

翻經沙門慧琳撰

音根本律攝二十卷(或十四卷)

百一羯磨十卷

尼陀那目得迦十卷

大律攝頌五卷

雜事攝頌一卷

尼陀那攝頌一卷

有部苾蒭戒經一卷

有部苾蒭尼戒經一卷

右已上八經四十三卷同此卷音。

根本說一切有部律攝卷第一

扞敵(上寒岸反左傳云扞衛也又云衝也考聲荻也說文忮也從手于聲律文從旱作捍亦通也忮音至下庭的反杜注左傳云敵對也方言同力者謂之敵也說文云仇也輩也從攴啇聲也啇音滴)。

[趒-土+禾]坑(上天弔反韻集云趒越也說文云雀行也從走兆聲亦作跳下客庚反尒雅云坑墟也蒼頡篇云壑也陷也文字典說壍也從土亢聲亢音岡)。

雙蹋(下談合反廣雅云蹋履也蒼頡篇云蹋踶也說文踐也從足[日/羽]聲也踶音提[日/羽]音貪荅反)。

若躡(下黏輒反廣雅云躡謂足所履也方言云登也蒼頡篇云蹀也說文蹈也從足聶聲聶音上同蹀音牒)。

釘橜(上丁定反下權月反前有部律第四十一卷已具釋)。

牆[恫-(一/口)+?](上匠羊反下鐺格反前苾蒭尼律第三卷已具釋)。

畏憚(下彈旦反去聲字也鄭箋毛詩云憚難也又云畏也韓詩外傳惡也廣雅驚也怒也說文忌也從心單聲也)。

百釬(下寒旦反讀與旱同考聲云釬謂令金鐵使相著也方言云鐏謂之釬也說文云臂鎧也從金千聲鐏音存困反鎧音開待反)。

猥閙(上隈隗反蒼頡篇云猥頓也廣雅云眾也考聲云不正而溫也說文云犬吠聲也故從犬畏聲下拏[女*力]反俗字也前有部律第四十四卷已具釋也)。

第二卷

蟣蝨(上飢顗反考聲云蟣者蝨之卵也說文云蟣者蝨子也從虫幾聲下山櫛反說文云蝨者齧人蟲也從䖵卂聲也律文從虫作蝨俗字非也䖵音昆卂音信)。

瘙痒(上搔躁反蒼頡篇云瘙疥也廣雅云瘡也古今正字從疒蚤音早下羊蔣反考聲云痒瘡痒也痛之微也詩傳云痒病也說文云瘍也從疒羊聲律文從養作癢俗用字也瘍音羊疒音搦)。

[(一/(匚*〡*〡*(巨-匚)))/貝]易(上矛候反前苾蒭尼律第九卷已釋)。

衣繢(逵位反前苾蒭尼律第九卷中已釋)。

蚊幬(上勿分反考聲云蚊飛蟲也說文作蟁齧人飛蟲也昬時而出也明旦而藏從䖵民聲齧音妍結反䖵音昆下宙留反鄭注周禮云幬覆也尒雅云幬謂之帳也韓詩外傳云抱衾與幬幬單帳也說文亦單帳也從巾壽聲)。

是帬(下郡雲反前有部律第四十八卷已具釋)。

繭絲(上堅顯反前有部律第二十卷中已具訓釋)。

衦成(上干旱反前有部律第二十卷中已釋)。

或擘(下[揜-合+((人*人)/一)]麥反前有部律第二十卷中已具釋)。

尨色(上邈邦反前有部律第二十一卷已具釋)。

[麩-夫+廣]麥(上虢猛反考聲云[麩-夫+廣]麥六麥也文字典說云麥[麩-夫+廣]也從麥廣聲)。

麁[糸*剡](上醋租反下貪敢反前有部律第七卷已具釋)。

偽濫(上危䞈反廣雅云為欺也鄭注禮記云假也說文云詐也從人為聲䞈音匱下藍澹反考聲云濫假也不謹濡上也毛詩云不僭不濫也顧野王云汎濫於天下也說文云漬也從水監聲)。

第三卷

鐫題(上[此/束]緣反方言云鐫謂之鏨也博雅云鐫鑿琢也說文云琢金石也文字典說云破木也刻斲石也從金雋聲也鏨音才甘反雋音泉兖反)。

作襻(下攀慢反文字集略云襻帬衣之系也從衣攀聲)。

鉸破(上交効反韻略云鉸刀也字書云鉸刀即今之剪刀也)。

璺破(上聞奮反前有部律第七卷具釋)。

無穴(下玄決反桂菀珠叢云穴辭也說文云穴土室也從宀八聲宀音綿)。

撚綫(上年典反方言云續也顧野王云謂相接續也說文從手然聲下先箭反鄭玄注周禮云綫縷也禮記云右佩箴管綫也文字典說綫針綫從糸戔聲戔音殘律從泉作線俗字也)。

㒓額(上儺刺反下硬格反前有部律第二十二卷已釋)。

密緻(下直利反前有部律第二十三卷已釋)。

鞋屨(上解皆反俗字也正體從奚作鞵釋名云鞋解也文字典說云革生鞮今之麻鞋也從革圭聲鞮音丁奚反下俱遇反蒼頡篇云屨即履也說文鞮也從履省從婁婁音摟)。

第四卷

爮爴(上鮑茅反下歸碧反前有部律第一卷已釋)。

鬧亂(上拏効反前有部律第四十四卷已釋)。

摩那[卑*也](卑也反梵語也古云摩那垛僧中責罰之名也)。

第五卷

醭出(上普木反前有部律第二十七卷中已具釋)。

斑駮(下邦邈反前有部律第十二卷已具釋)。

水捼(下內雷反考聲云捼謂揉摩也說文云摧也又云兩手相切摩也從手委聲)。

慞惶(上掌商反下音皇考聲云慞惶言怖懼貌也字書云慞惶憂懼也說文云惶恐也並從心章皇皆聲)。

絛編(上討刀反前有部律第五卷已釋下褊綿反前有部律序中已具釋也)。

或控(下苦貢反詩傳云控引也又云止馬曰控也考聲云持也接也說文云匈奴引弓曰控也從手空聲也)。

大喝(下訶遏反蒼頡篇云喝訶也廣雅云怒也文字典說亦訶也從口歇聲)。

捉腨(下遄耎反前苾蒭尼第四卷已釋)。

椎胸(上木追反前苾蒭尼律第六卷中已釋下勗邕反文字典說云胸膺也從肉凶聲律文從勹作胷俗用字也)。

鈎紐(上苟侯反下女九反前有部律第八卷中已釋)。

無綆(下庚杏反前有部律第四十六卷中已釋)。

及罐(下官喚反前有部律第三十四卷已具釋)。

鉆子(上強炎反說文云鉆鐵銸也又云持也從金占聲律文從甘作鉗是枷項鉗字非鉆子字也)。

痰癊(上澹藍反下陰禁反前有部律第九卷已釋)。

刮舌(上關八反考聲云橫刀曰刮也減也說文從刀舌聲舌音食列反)。

應劈(下匹覔反前有部律第三十六卷中已具釋)。

籤刺(上塹閻反考聲云籤小簡也貫也廣雅云籤謂之鏟也說文云銳也從竹韱聲鏟音察限反籤音息廉反下青亦反顧野王云銳器入人肉中㓨也說文直傷也從刀朿聲朿音次)。

軾座(上升職反考聲云車前橫木也廣雅云[車*犬]謂之軾也說文車前木也從車式聲獻音皮祕反)。

揚簸(下波我反考聲云簸揚也音書云簸之揚之糠粃在前也詩云簸去糠者也說文揚米去糠也從箕皮省聲箕音機也)。

第六卷　第七卷(並無難字可音釋)

第八卷

雜糅(下女救反前有部律第二十四卷中已釋)。

楝葉(上蓮奠反考聲云楝木名也說文亦木名從木柬聲也柬音同上律文從束作捒誤也)。

髀醯得枳(上陛迷反下馨雞反梵語藥名也)。

熱饙(下粉文反詩傳云饙餾也尒雅云饙餾捻也字書云蒸米也說文云[修/食]飯也從食賁聲也餾音流救反[修/食]音秀由反賁音墳)。

葷辛(上訓雲反聲類云葷野䔉也鄭注禮記云葷辛所以辟凶邪也文字典說臭菜也從草軍聲律文從熏作薰非也䔉音筭)。

彫飾(上鳥聊反孔注尚書云彫畫也顧野王云鐫刻也廣雅云鏤也說文琢文也從彡周聲律文從隹作雕鳥也非此義彡音衫下升職反尒雅云飾清也考聲[褒-保+(共-八)]也彫也修也說文飾刷也從巾飤聲飤音寺)。

瀓漉(上直陵反考聲云瀓水清瀓也說文清也從水從徵省聲也律文從登作澄俗用字下聾屋反顧野王云漉猶瀝也廣雅云盡也方言極也尒雅竭也文字典說涸也從水鹿聲鹿音同上)。

癵跛(上戀員反前有部律第四十六卷中已釋下波麼反顧野王云蹇也周易跛能履不足以與行文字典說從足從皮省聲也麼音莫可反)。

侏儒(上主儒反下乳朱反前有部律第二十五卷中已釋)。

扇侘(下[土*席]家反梵語黃門也)。

語吃(斤乙反漢書云司馬相如口吃聲類云重言也揚雄不能劇談說文言難也從口乞聲)。

愚憃(上遇俱反說文云戇也從心禺聲戇音與下同下卓降反鄭注周禮云憃愚生而癡髮童民者也考聲小兒愚也說文亦愚也從心舂聲髮音五解反)。

第九卷

諠譁(上兄袁反前有部律第二十六卷中已具釋)。

鞠躬(上弓麴反考聲云謹敬也論語云入公門鞠躬如也孔注云鞠斂容也文字典說從革匊聲也)。

瘨狂(上典年反聲類云瘨風病也廣雅瘨亦狂說文從疒真聲疒音女厄反)。

青稊(下弟泥反前苾蒭尼律第十二卷中已具釋)。

拗拉(上厄絞反文字集略云拗以手摧物折也從手幼聲下藍答反何休注公羊傳云拉折也古今正字摧也從手立聲亦作[搚-月+貝]又作摺)。

皴朽(上七荀反前有部律第二十七卷中已釋下休久反孔注尚書云朽腐也論語云朽本不可彫文字典說從木丂聲丂音考)。

毈壞(上團亂反呂氏春秋云鷄卵經時即毈也考聲云毈卵壞也說文云毈卵不孚也從卵段聲律文從夕作[毈-(ㄗ@、)]非也)。

詭誑(上歸委反前苾芻第十二卷已釋下俱況反賈逵注國語云誑猶惑也杜注春秋云欺也文字典說從言狂聲)。

鏇脚(上旋絢反考聲云鏇轉軸鏇器物也尒雅云環謂之鏇也說文圓鑪也從金旋聲鑪音力胡反)。

拂帚(上芬勿反詩云拂去也又云治也廣雅云除也鄭注儀禮云拭也又注禮記云除塵也說文云拂擊也從手弗聲下周守反前有部律第二十三卷中已釋)。

氍毹(上具俱反下數葅反前有部律第二十六卷中已釋)。

木枮(下知林反前有部律第二卷中已具釋)。

曳韁(上移制反前苾蒭尼律第七卷中已釋下襁良反考聲云韁馬勒也漢書云繫名聲之韁鎖也文字典說馬緤也從革畺聲緤音先節反)。

第十卷

逆楔(先節反韻詮云所以塞物也削木令尖用楔物也考聲櫼也從木契聲櫼音尖也)。

矟刀(上霜捉反前有部律第七卷中已具釋)。

方篅(下腨專反前有部律三卷中已具釋)。

㴑流(上蘇故反詩傳云逆流而上曰㴑也又云㴑向也孔注尚書云㳂江而上曰㴑也說文云水欲下違而上也從水從訴省聲也)。

瑿羅跋底(上伊黎反梵語也)。

柁折(上陀箇反釋名云舩尾曰柁也正舩不使他戾也文字典說云舩後正舩木也從木它聲也它音陀律文作柁是車柁字非舩柁字也下善熱反)。

聾騃(上鹿東反蒼頡篇云聾謂耳不聞也杜注左傳云胷也說文無聞也從龍耳聲下崖解反前有部律第十九卷中已具釋)。

第十一卷

歠欱(上川爇反蒼頡篇云歠[口*率]也禮記云無流歠說文[(今/商)*欠]也從㱃省叕聲[口*率]音山爇反㱃音菴錦反下憨合反太玄經云下欱上欱也宋忠注云欱合也西京賦云欱澧吐鄗也說文欱亦歠也從欠合聲鄗音號)。

蘿[菔-月+舟](上音羅下朋比反尒雅云葖蘆菔也郭璞注云無菁屬也紫華大根也字書云蘿菔即菜名蘆菔是也)。

鎗鑊(上策耕反東宮舊事云鎗䥫器名也下黃郭反周禮云鼎鑊煮物器也說文云鐫也鼎也從金蒦聲鐫音慧珪反蒦音王矍反)。

涌沸(上容腫反顧野王云涌謂水波騰涌也說文涌滕也從水甬聲甬音同上律文從力作勇俗用字也下非未反顧野王云沸者波涌也若湯之沸也詩傳云沸涌出也說文從水弗聲也)。

撓攪(上好高反考聲云撓擾也廣雅云亂也說文攪也從手堯聲下交巧反詩傳云攪乳也字書云撓也說文從手覺聲)。

鑒面(上監陷反毛詩云我心匪鑒也傳云鑒所以察形也左傳云鑒謂之鏡也杜注云戒也察也說文鑒可以取明水於月也從金臨聲)。

樚轤(上聾谷反律文從車作轆非也下魯都反考聲云樚櫨圓轉稱也顧野王云汲水桔橰也文字典說樚從木鹿聲古今正字轤從車盧聲)。

齗牙(上魚巾反蒼頡篇云齗齒根也說文齒肉也從齒斤聲)。

覿遊(上亭歷反左傳云使大夫宗婦覿用幣也尒雅云覿見也文字典說從見賣聲也)。

草莛(下定靈反前有部律第三十七卷中已釋)。

慴怖(上占葉反尒雅云慴懼也或作懾字東都賦云八靈為之震慴也形聲字也)。

戲謔(上希意反尒雅云謔浪笑傲戲謔也詩傳云戲逸豫也文字典說從戈䖒聲䖒音希下香約反郭注尒雅謂相啁謔也說文謔即戲也從言䖒聲)。

糠[(麥-大+十)*戈](上音康下蠅職反前有部律第三十八卷中已釋)。

廊廡(上朗唐反許叔重注淮南子云廊屋下也文字典說廡也從广郎聲广音儼下無甫反釋名云大屋曰廡也說文堂下周室屋也從广無聲)。

鐵鍤(上天跌反前有部律二十三卷中已具釋下初甲反尒雅云鍬謂之鍤也文字典說云鍫鍤也從金臿聲也臿字從干從臼臼音舊)。

第十二卷

讇言(上丑[白-日+(丹-、+十)]反亦作諂何休注公羊傳云諂猶侫也莊子云晞意道言謂之諂也說文從言閻聲)。

擐體(上音患賈逵注國語云擐衣甲也說文又音姑患反從手從環省聲也)。

[弓*替]箭(上袓感反韻英云弓弦㣅也從弓朁聲也)。

有鏃(下宗速反前有部律第二十三卷中已釋)。

瘡黶(上楚霜反前苾蒭尼律第十二卷中已釋下一焱反前有部律第二十六卷中已具釋)。

第十三卷

跛躄(上波麼反下并貪反前有部律第十九卷中已具釋)。

嚏時(上低計反前有部律第三十二卷中已釋)。

斲掘(上竹角反孔注尚書云斲削也說文斲斫也從斤[斲-斤]聲[斲-斤]音豆下群勿反廣雅云掘穿也文字典說從手屈聲也)。

謦咳(上輕鼎反下開靉反前有部律第三十三卷中已釋)。

第十四卷

杙釘(上蠅即反下丁定反前有部律第四十一卷中已具釋)。

[(序-予+猒)/手]下(上伊葉反前有部律第五十卷中已具釋)。

㧾襵(下占涉反苾蒭尼律第十卷中已具訓釋)。

饕餮(上討刀反下天結反前有部律第五十卷中已釋)。

㗘㗱(上本莫反下浸立反前有部律第五十卷中已釋)。

灒溢(上則散反前苾蒭尼律第二十卷中已釋下寅一反顧野王云溢盈也賈逵注國語云餘也說文器滿也從水益聲亦從皿作㳑)。

根本說一切有部百一羯磨第一卷

奧箄迦(上烏告反中必彌反梵語也經文自釋)。

疱瘡(上炮貌反考聲云疱面上細瘡也說文作炮面生氣也從皮包聲)。

痶瘓(上天典反下湍卵反案痶瘓俗語熱毒風髮落之狀也字書並無此字也並從疒典奐皆聲奐音喚)。

噎噦(上煙結反毛詩云中心如噎也傳云噎不能息也古今正字飯窒也憂也從口壹聲下怨月反禮記云不敢噦噫也文字典說云噦氣啎也從口歲聲噫音於界反)。

諸痔(下池里反文字集略云痔蟲食下部漉血也文字典說後病也從疒寺聲)。

癰痤(上於恭反文字集略云㿈大癤也說文腫也從疒雝聲雝音同上下坐和反郭璞注山海經云痤㿈也文字集略云痤小腫也字書云癤也文字典說從疒坐聲)。

草稕(下之閏反考聲云束草以為稕也埤蒼云稕綠也文字典說云禾稈也從禾[高/廿/十]聲[高/廿/十]音淳稈音古旱反)。

草苫(下攝占反考聲云苫葢也編草為之也郭注尒雅云白茅苫也文字典說葢為苫也從草占聲)。

羈絆(上紀冝反下音半前律序中已具訓釋)。

第二卷(無字可音訓)

第三卷

豎石(上殊主反前有部律第三十六卷中已釋)。

跳躑(上徒聊反蒼頡篇云跳踊也廣雅上也考聲躍也說文蹶也從足兆聲律中從卓作踔非也下呈亦反前有部律第一卷已釋)。

[趒-土+禾]坑(上挑弔反下客庚反古今正字云坑墟也從土)。

不躡(下黏輒反方言云躡登也廣雅云履也蒼頡篇云蹀也說文蹈也從足聶聲聶音同上蹀音牒)。

第四卷

撿閱(下綠決反左傳云大閱簡車馬也又云閱軍寶具數於門中也文字典說從門兊聲)。

圮裂(上皮美反孔注尚書云圮毀也尒雅云覆也郭注云謂毀覆也從土己聲下連哲反前有部律第七卷已釋)。

養匃(下陔愛反前有部律第四卷已釋)。

喧喿(上烜袁反前有部律第二十六卷中已釋下嫂到反文字典說云喿鳥群鳴也從品在木上律文從口作噪俗字也)。

絣絡(上百萠反前有部律第十二卷中已釋下郎各反郭注山海經云絡繞也尒雅云絡纏也王逸注楚辭云縛也文字典說云經絡也從系各聲)。

第五卷

堅[革*(丙/(敲-高))](下額更反廣雅云鞭亦堅也字書云牢固也說文從革㪅聲也或從石作硬義同)。

成鏘(下鵲羊反文字典說云鏗鏘也從金將聲鏗音客廋反)。

第六卷

摩那[卑*也](下卑野反梵語也唐云好)。

第七卷(無字可音訓)

第八卷

點黶(上店簟反王逸注楚辭云點污也說文云點小黑也從黑占聲下一琰反前苾蒭尼律第十五卷中已具釋)。

流澾(下灘達反顧野王云澾滑也說文亦澾滑趺過也從水達聲)。

為槊(下霜捉反前有部律第三十七卷中已具釋)。

擯㡿(上必胤反下齒亦反前有部律第十四卷中已具釋)。

慙赧(上雜甘反尚書云唯有慙德也說文云慙愧也從心斬聲亦作慚下尼簡反前有部律第一卷中已釋)。

皮屩(下強略反又音喬說文云屩履也從履省喬聲也)。

不[革*雍]前(邕拱反遮擁也)。

揩摩(客皆反)。

栗㚲毘(次音襜攝反楚語也唐義淨譯云彼國皇族貴種也舊翻云梨車子是也)。

㳄唾(上羡延反考聲云㳄口中津也說文云慕欲口液也從夂從水律文從延作涎俗字也下吐貨反說文云唾口律液也從口垂聲)。

瞼翻(上劫掩反考聲云眼瞼也文字集略云瞼目外皮也文字典說目瞼也從目僉聲下孚煩反韓詩外傳云飜飛貌也孟子翻然改之也文字典說翴翻也從羽番聲翴音連)。

被帔(下伾被反釋名云帔披也顧野王云帔者披之於背上也王逸注楚辭在背曰帔也說文弘農人謂帬曰帔也從巾皮聲帬音群也)。

第九卷　第十卷(並無字可音訓)

根本說一切有部尼陀律卷第一

戶鈕(下尼九反通俗文云門屈珬也廣雅作㺲說文云鈕印鼻也從金丑聲也)。

第二卷

篅衣(上腨專反前有部律第十卷中已具釋)。

鑽酪(上纂鸞反前有部律第二十二卷中已具釋下郎各反釋名云酪乳所作也廣雅云酪漿也文字典說乳汁酢疑也從酉各聲也)。

[麩-夫+廣]麥(上古猛反前律攝第二卷中已具釋)。

其痔病真言文句闕少未詳。

研覈(上齧堅反廣雅云研熟也說文研磨也從石幵聲幵音牽下行革反說文云考實事也從面敫聲敫音擊)。

幰葢(上軒偃反釋名云幰所以禦熱也聲類云車上幰也顧野王云謂布張車上為幰也文字典說從巾憲聲)。

闐噎(上音田毛詩云振旅闐闐也文字典說云塞也從門真聲下煙結反前百一羯磨律第一卷中已釋)。

第三卷

門框(下曲王反字書云框門上下兩旁木也禮記云士不虞框也文字典說從木匡聲也)。

鑿為(音昨律文從齒作鑿非也)。

稻䴬(下蠅即反字書云䴬糠也文字典說云穀麥皮也從麥弋聲)。

第四卷

歙煙(上歆急反考聲云歙亦吸字也說文云歙縮鼻也從欠翕聲翕音上同下鷰賢反蒼頡篇云煙熅也說文云火氣也從火垔聲垔音因律文作烟俗字也)。

剏始(上瘡壯反國語云剏制天下也賈逵注云始也說文云造法剏業也從井刃聲也俗作創)。

茅[菆-耳+(扁-戶+├)](上夘包反考聲云茅草名也說文菅也從草矛聲也菅音間下乖壞反聲類云[菆-耳+(扁-戶+├)]草可以為索也左傳云雖有絲麻無棄管[菆-耳+(扁-戶+├)]也說文草也從草㕟聲[(├/(冉-十+卄))*又]音科怪反律文從朋作蒯俗字也)。

釜篦(必迷反)。

[糸*((人*人)/一/廾)]線(上百萠反前百一羯磨第四卷中已具釋下先箭反前律攝第三卷中已具釋)。

第五卷

[(臾-臼+?)/貝]客(上孤五反鄭注周禮云行賣曰[(商-口)/貝]坐販曰[(臾-臼+?)/貝]也鄭注禮記[(臾-臼+?)/貝]謂[(臾-臼+?)/貝]物貴賤也白虎通[(臾-臼+?)/貝]固也守固物待民來以求利也古今正字坐[(臾-臼+?)/貝]賣售也從貝史聲史音古說文從人白擁蔽也左右象蔽形也)。

有蠱(下沽五反鄭注周禮云毒騷蠱物而病害人者也說文云腹中蟲也從蟲從皿)。

灒汙(上則散反前律攝第十四卷中已釋下烏故反廣雅云汙濁也字書云塗也顧野王云汙猶相染污也孔注尚書云汗不潔淨也說文從水于聲也)。

耳璫(下黨郎反釋名云穿耳施珠曰璫也文字典說耳珠也從玉當聲也)。

第六卷

同愆(去焉反考聲也愆過也顧野王云凡物差過亦謂之愆文字典說云繩愆紏謬也從心[彳*幵]聲[彳*幵]音寒幹反律文作[億-音+(天*天)]其俗[億-音+(天*天)]字亦不成非也)。

白鶴(下何各反)。

鵰鷲(上鳥寮反下音就)。

第七卷

狐貈(上護孤反說文云狐[袖-由+芺]獸也鬼所乘也從犬瓜聲瓜音古花反下何各反考聲云貈獸名也似狐而小也論語云狐貈之厚以居也說文云貈似狐多睡從豸舟聲豸音雉律文從犬作狢俗字也)。

瘳愈(上丑周反孔注尚書云瘮差也考聲病損也文字典說云疾愈也從疒翏聲翏音力救反下瑜主反孔注論語云愈猶勝也賈逵注國語云病差為愈也文字典說從心俞聲)。

葡萄(上步摸反下道勞反前有部律第二十四卷中已釋)。

捼使(上奴和反前律攝第五卷中已釋)。

駢闐(上便邊反下鈿憐反前有部律第四十三卷中已具釋)。

躓頓(上知利反前有部律第二十七卷中已具訓釋)。

第八卷

棧之(上查諫反考聲云棧閣道也廣雅棧閣也漢書燒其棧道是也說文云棧棚也從木戔聲棚音白萠反)。

頹毀(上隊雷反前有部律第十二卷中已釋)。

其繢(下達位反白㲲織餘殘繢頭也說文云織餘也從糸匱聲)。

第九卷

譏誚(上幾希反下撨笑反前有部律第三十五卷中已釋)。

銸子(上黏輒反釋名云銸拔取髮也文字典說云拔毛具也從金聶聲聶音同上律文作鑷俗字也)。

脣吻(下聞粉反鄭注考工記云吻口邊也蒼頡篇云脣兩邊也文字典說卩脣兩邊也從卩勿聲也)。

第十卷

却㭰(下醉髓反考聲云[此/束]鳥卩也文字典說云鳥喙也說文從朿此聲朿音次律文從角作觜俗字也)。

蠅咂(上翼繒反考聲云蠅蟲名也鄭箋詩云蠅之為蟲汙白為黑也說文云蟲之大腹者也從黽從虫下音迊考聲云唼淺入口而味之也咂亦嗍也古今正字從卩從帀聲也亦作噆經從妾作唼俗字也)。

蹴蹋(上秋育反前苾蒭尼律第六卷中已釋下談臘反前律攝第一卷已具釋)。

陿小(上咸甲反前苾蒭尼律第十八卷中已具釋)。

根本說一切有部毘奈耶攝頌第一卷

剖折(上普后反孔注尚書云中分為剖也又云剖破也左氏傳云與汝剖分而食之也說文云判也從刀咅聲咅音偷厚反下星積反考聲云折剖木也亦分也詩傳云折分析也文字典說破木也從木斤聲)。

扇侘(下圻嫁反楚語也)。

癵跛(上劣員反下波麼反麼音磨跛反前有部律第十九卷中已具釋)。

匾㔸(上邊辮夂下音梯考聲云匾[匚@虎]薄闊貌也並從上扁虒皆聲也上音方扁音辯虒音天伊反)。

齵齒(上耦溝反前有部律第二卷中已釋)。

瞷眼(上音閑韻英云目多白也方言云瞷眄也蒼頡篇云目病也說文云戴目也從日間聲也)。

㧈行(上音引前有部律第二十五卷中已釋)。

壞弶(下強向反前有部律第三卷中已具釋)。

[髟/尢]割(上窟昆反考聲云荊名去其髮也鄭注問禮云髡頭髮也說文鬀髮也從髟亢聲髟音必遙反鬀音俤計反下竿曷反孔注尚書云割害也廣雅云斷也裁也文字典說剝也從刀害聲)。

第二卷

韁棄(上音畺前苾蒭尼律第九卷中已釋)。

婆雌(下此資反梵語也唐云守護律文作雌亦同)。

榛叢(上土臻反淮南子云榛木叢也考聲草木密盛也文字典說從木秦聲也下徂紅反孔注尚書云叢聚也書云凡物之聚曰叢也說文云以草聚生日叢也從莘取聲莘音土角反律文作叢不成字非也)。

詀婆(上點黏反梵語也)。

紅茜(下千霰反說文云茜茅蒐也可以染絳色也人血所生從草西聲)。

襵婆(上古涉反梵語也)。

畔[日*弟](上音伴下提戾反梵語也唐云禮拜)。

帶[卄/毦](下辱種反廣雅云[卄/毦][票*毛]也又云[票*毛]罽也文字典說云[糸*罽]也從毛茸聲茸同上[票*毛]音思錄反)。

尨毛(上邈那反案尨毛西國麤惡毛也說文云犬之毛也又云雜色不純為尨也從犬彡聲)。

鉢璺(下聞奮反讀與問同音前有部律第四十二卷中已釋)。

釬鍱(上寒幹反下音葉前苾蒭尼律第二卷中已釋)。

刷削(上拴刮反拴音踈員反前苾蒭尼律第二十卷中已釋下襄鵲反廣雅云削減也詩傳云侵削也)。

第三卷

矛矟(下霜捉反前苾蒭尼律第四卷中已具釋)。

侏儒(上主儒反下乳珠反前有部律第二十五卷中已具釋)。

口吃(下斤乙反前律攝第八卷中已釋)。

細稊(下弟泥反前苾蒭尼律第十二卷中已具釋也)。

藷蕅(上渚如反王逸注楚辭云藷甘蔗也顧野王云薯蕷名為上藷也說文亦云甘蔗也從草諸聲下五苟反考聲云蕅蓮根也尒雅云荷芙蕖其根蕅也文字典說云芙蕖根也從草從水禺聲禺音同上律文作藕亦通)。

蓮梢(下稍巢反考聲云梢末也文字典說云稍頭也從木肖聲)。

白醭(下普本反前苾蒭尼律第十三卷中已釋)。

緻密(上池致反前有部律第三十三卷中已釋)。

洒塗(上西禮反韓康伯注周易云洒濯其心也說文洒滌也從水西聲也下杜盧反詩傳云塗附也廣雅云汙也文字典說泥也從土涂聲涂音同上)。

第四卷

醦毒(上衫斬反又初錦反廣雅云醦酢也埤蒼云酢甚也文字典說從酉參聲參音澀簪反)。

驚飇(下標遙反郭注尒雅云暴風上下謂之飇也尸子云暴風頹飇也說文云扶搖風也從風猋聲猋音同上)。

儜惡(上搦耕反前有部律第三十三卷中已釋)。

踡脚(懼員反顧野王云踡跼不伸也說文踡謂行皆典也從足卷聲)。

不欱(上訶鴿反前薩婆多律第十一卷中已具釋)。

㗘㗱(上牓莫反下浸入反前有部律第五十卷中已具釋)。

脹[鰓-田+(囟-乂+夕)](上張亮反杜注左傳云脹腹滿也文字典說云飽腹痛也從肉長聲也下塞哉反考聲云[鰓-田+(囟-乂+夕)]魚頰中骨也桂苑珠叢云魚頰內實也從魚匆聲)。

欠㰦(下音去通俗文云張口運氣謂之欠㰦顧野王云欠㰦引氣張卩也文字典說從欠去聲)。

第五卷

鼗鼓(上道勞反前有部律第三十九卷中已具釋)。

縈羅(上瑩營反詩傳云縈旋繞也說文云收韏也從糸從熒省聲韏音倦)。

鈎紐(上苟侯反下尼久反律文作拘非也前薩婆多律第五卷中已釋)。

背[肉*(大/(舛-夕))](下誇化反俗字也正作髁考聲云䏶上骨也蒼頡篇云胯兩股外也古文作[尸@果]亦作胯律文作跨非也)。

[打-丁+(煞-(色-巴)+(乞-乙))]打(上生界反極力打也前有部律第二十二卷中已具釋)。

謦欬(上輕頂反下開靉反前有部律第三十三卷中已具釋)。

灘濄(上坦蘭反前有部律第三十三卷中已具釋下烏和反考聲云濄辡水旋流也從水過聲)。

圊廁(上音青下楚事反韻英云廁溷也棄穢糞坑也)。

摩窒哩迦(珍栗反梵語唐云論藏也或云摩怛可迦分別邪正也)。

根本說一切有部毘奈耶雜事攝頌一卷

梳刷(上所初反考聲云梳謂櫛也古今正字云理髮者也從木從䟽省聲也下栓刮反前毗奈耶律第二卷中已釋)。

栗㚲毘(次憺涉反梵語王族也)。

木杴(下險嚴反亦作撿)。

氍毹(上具俱反下數千反前有部律第二十六卷中已釋)。

矸石(上寒幹反案有部律經文矸石摩藥磨石也律文從衣作衦非也)。

襯體(上初覲反考聲云襯藉也親身衣也從衣親聲)。

斑駮(下邦邈反前苾蒭尼律第十二卷中已釋)。

瑿羅鉢(上翳奚反梵語也)。

根本說一切有部毘奈耶尼陀那攝頌一卷

篅衣(上音篅篅衣者周帀相連縫合猶如篅[竺-二+屯]名曰篅衣即今之女人所著帬是也)。

承足椹(知林反小木砧也韻英云斫本質也或從石作碪亦從攴作㪛律本從手作拈非也)。

瀉藥(星夜反凡潟藥為除五藏膓胃積熱及宿食不消故以藥蕩除去其滓帶今體氣通暢即如今之大黃朴消巴豆犀角等是也)。

染衣倀(摘更反或作[(尚/木)*ㄆ]考聲云[(尚/木)*ㄆ]展也從木敞聲律中從手從貞作揁非也)。

認衣(人震反韻詮認識也從言忍聲或作訒)。

草稕(音準又之閏反縛槀草為之也)。

氍氀(上音衢下數俱反集訓云毛罽也出西戎土蕃諸胡國一云有文毛布也)。

根本說一切有部大苾蒭戒經一卷

褒灑陀(上保毛反次沙賈反梵語也唐云長養)。

學羸(下力為反杜注左傳云羸弱也賈逵注國語云病也許叔重注淮南子云劣也字書云疲也說文云瘦也從羊[嬴-女]聲也[嬴-女]音力果反)。

摩那[卑*也](下畢野反梵語也此云治罰也)。

澣染(上桓管反劉兆注公羊傳云去舊垢日浣也鄭箋詩云浣謂浣濯也說文云浣濯衣垢也從水幹聲律文作浣俗字也下如琰反廣雅云染污也說文云以繒染為綵也從水杂聲也)。

貿易(上莫候反前苾蒭尼律第九卷中已具釋)。

漂衣(上匹遙反顧野王云漂猶流也廣雅云激也說文云漂浮也從水票聲票音瓢妙反)。

縷線(上力主反前有部律第二十卷中已釋下先廌反前尼陀那律第四卷中已具訓釋)。

棚上(上白耕反廣雅云棚門也聲類云棚榭也說文云棧也從木朋聲)。

[麥*酋]飯(上尺沼反考聲云熬米麥也埤蒼云[鬲*匊]麥也文字典說云[火*匊]乾麥屑麫也從麥酋聲古作[鬲*匊]煼酋音就由反)。

覿遊(上庭曆反前律攝第十一卷中已釋)。

紛擾(上拂文反廣雅云眾也王逸注楚辭云芬盛貌也文字典說紛紜亂也從糸分聲下饒沼反孔注尚書云擾亂也文字典說煩也從手[憂-心+此]聲)。

跳行(上徒彫反蒼頡篇云跳踊也廣雅云上也說文云跳也躍也從足兆聲也)。

內踝(下胡瓦反鄭注禮記云踝足跟也蒼頡篇云踝在足側也聲類云足外輔骨也說文足踝也從足果聲)。

犛牛(上夘包反前有部律第五十卷中已具釋)。

根本說一切有部苾蒭尼戒經一卷

媒嫁(上每盃反說文云媒謀合二姓為婚媾也從女某聲)。

噉䔉(上談敢反上聲字也韻詮云噉大也食也從口敢聲或作啖下酸亂反說文葷萊也從草[示*木]聲[示*木]音同上也)。

樹膠(絞爻反案樹膠者樹脂疑結即如桃膠杏膠等形色似皮膠松脂之類即是也說文胝也作之以皮從肉翏聲)。

度娠(下音身毛詩傳曰娠振也震動於內說文從人作㑗㑗神集訓云婦人懷孕也字書或作娠古字也)。

洗裙(上先禮反下郡雲反正作帬從衣巾)。

撚縷(上年典反下力禹反綫也)。

拊肩(上音撫從手)。

蹲行(音存坐行也)。

庂足行(上音側古字也)。

小團(叚欒反經文從手作摶非也)。

著屐(擎戟反玉篇云今之有齒草履屢也說文屩也從攴從履省)。

一切經音義卷第六十三

一切經音義卷第六十七

翻經沙門慧琳撰

音阿毘達磨集異門足論下帙十卷　琳

識身足論十七卷　琳

界身足論三卷　琳

品類足論十八卷　琳

眾事分阿毘曇論十二卷　琳

阿毘曇毘婆沙論六十卷　玄

右六論一百一十卷同此卷音。

阿毘達磨集異門足論卷第十一

沙門慧琳撰

親暱(下尼窐反字書正體從匿作暱論文從尼作呢俗用字也杜注左傳云暱親也說文曰近也從日匿聲也)。

第十二卷

栽櫱(上音載來反鄭注禮記云栽植也春秋傳云楚圃蔡里而栽植也說文義同從木[栽-木]聲[栽-木]音同上也下岸葛反郭璞注方言云櫱謂殘餘也說文云櫱伐木餘也從木獻聲古文作枿或作櫱論文作糵音百非也)。

[夢-夕+登]瞢(上騰隥反考聲云[夢-夕+登]瞢臥初起皃也下墨堋反杜注左傳云瞢悶也說文目不明也從苜從䀏䀏目數搖也[夢-夕+(心/ㄆ)]音稜鄧反)。

躊躇(上宙留反下筯廬反考聲云躊躇不行也古今正字躊躇言猶豫也二字竝從足壽著皆聲)。

大劫庀那(庀音匹弭反梵語也唐云阿羅漢名)。

耕墾(下肯很反廣雅云墾治也郭注方言云耕墾用力者也蒼頡篇云墾耕也古今正字亦治也耕也從土墾消聲)。

堅鞕(下額更反字書又作硬也廣雅云[革*(丙/(敲-高))]堅也說文從革㪅聲㪅正更字也)。

嗢柁南(上溫鶻反中音陀我反)。

第十三卷

麁獷(下虢猛反論文作鑛非也義前第九卷中已具釋訖)。

貯積(上猪呂反杜注左傳云貯稸也顧野王云所謂盛貯也古今正字義同從貝宁聲宁音除呂反)。

肪膏(上放房反考聲云獸腹中肥膏也說文肪[夗-夕+月]也從肉方聲也下果勞反鄭注周禮云膏脂也顧野王云膏謂潤之也說文亦[夗-夕+月]也從肉高聲)。

膿血(上乃冬反正作癑或作膿今通作膿字又作鹽也顧野王云膿㿈疽精血也古今正字義同從月農聲)。

第十四卷

卷[縮-百+(囟-乂+夕)](上橛圓反又音厥遠反亦粗通考聲云卷曲也亦作[病-丙+卷]云[病-丙+卷]癵手足病也下搜六反韓詩傳云縮歛說文丈正作[摍-百+(囟-乂+又)]云蹙也亦抽也[摍-百+(囟-乂+又)][捆-木+支]不申也從手[宿-百+(囟-乂+又)]聲[捆-木+支]音細六反)。

第十五卷

憙法(上希記反論文作憘與憙通用字也考聲云憙好也心所悅也廣雅云憙媺也說文云恱也從心喜聲㜫音尾[夗-夕+月]反)。

齅香(上休又反說文云以鼻就臭也從鼻臭聲也臭音醜獸反)。

誑讇(上俱況反賈注國語云誑猶惑也杜注左傳云欺也說文義同從言狂聲也下覘染反何休注公羊傳諂侫也說文云諛也從言閻聲諛音臾論文作諂俗字也)。

詭詐(上歸毀反論文作詭不成字書寫錯誤也許叔重注淮南子云詭慢也廣雅云詭隨惡也說文云責也從言危聲也下責亞反)。

無隙(下卿逆反賈注國語云隙璺也顧野王云憾也說文從阜[光-兀+(日/小)]聲[光-兀+(日/小)]音上同論文作隟俗字也)。

第十六卷

彎弓(上綰關反蒼頡篇云彎引也說文云持弓引矢也從弓䜌聲䜌音攣)。

跳躑(上狄遙反蒼頡篇云跳踊也廣雅云上也說文云踊也從足兆聲也下程戟反字書正[跍-十+帝]也論文作躑俗字行用已夂故存之也)。

迫迮(上[袖-由+方]陌反顧野王云迫猶逼也廣雅云陿也說文云近也從辵白聲下爭革反蒼頡篇云迮止也考聲云狹小也說文從辵乍聲辵音丑略反)。

[民/日/(虫*虫)]㭰(上問分反案字書正體字亦作蚊也論文作蚉俗行用字也字統云蚊齧人飛蟲以昬時而出故字從昬也說文從昬䖵聲齧音妍結反下卒髓反正體字論文作[口*(隹/乃)]非也考聲云㭰鳥口也說文云㭰識之也從此朿聲髓音雖㭰反朿音次也)。

第十七卷

勇悍(下寒且反字或作忓也家語云悍亦勇也莊子云而我不聽我則無悍說文亦勇也從心旱聲也)。

躁擾(上遭喿反正作躁論文作槮是槮袂字音衫斬反非心躁字也前第十卷中已具釋訖下音人沼反)。

所甞(下音常案字書甞正體字也論文作甞非也顧野王云甞試也說文云口味之也從甘尚聲也)。

第十八卷

揄揚(上庾朱反下養章反字書云揄引也孔注尚書云揚舉也又云大言而疾曰揚也鄭箋詩云揚激也廣雅云明也說文云揄亦引也揚飛舉也二字並從手俞易皆聲)。

啄啖(上陟角反字書正體字也論文作啄俗字也廣雅云啄齧也說文鳥食也從口啄聲也下談敢反正啖字也論文作噉俗用字也廣雅云噉食也說文從口炎聲)。

骨鎖(下蘇果反正體字也論文作鎖非也撿諸字書悉無此鎖字也考聲云鎖連環也字書云鎖還束也古今正字義同從金[肖-月+貝]聲[巢-果+貝]音與上同)。

第十九卷

婆羅痆斯(痆音赧黠反梵語也)。

磨瑩(上莫波反下縈定反前法薀足論第七卷中已釋訖)。

嫉結(上秦栗反王逸注楚辭云害賢曰嫉害色曰妬古今正字從女疾聲)。

若榛(仕臻反考聲云榛草木茷盛也古今正字義同從木秦聲也)。

設臘婆水相(臘音藍荅反論文作獵誤也梵語云西國河名也)。

火燄(下閻贍反尚書云火始[炎*(刀/臼)][炎*(刀/臼)]也說文云火微行[炎*(刀/臼)][炎*(刀/臼)]也從炎臽聲論文作焰非也)。

第二十卷

船筏(下煩襪反方言云[簿-尃+卑]謂之筏也埤蒼筏[簿-尃+卑]也古今正字從竹伐聲[簿-尃+卑]步皆反)。

隄䧜(上底奚反徒奚反義同蘇林注漢書云隄限也蒼頡篇云隄封也韋昭云積土為封限也古今正字從阜是聲也下蕩郎反鄭箋詩云溏塗也許叔重注淮南子云隄也埤蒼云長沙謂隄曰䧜也即國語云陂䧜污庳是也古今正字從阜唐聲)。

牆塹(匠羊反正牆字也論文作塘俗字也顧野王云牆亦垣也論語云夫子之牆數仞也說文云垣蔽也從爿嗇聲嗇音使力反下韱漸反)。

阿毘達磨識身足論卷第一

巨溟(下茗經反莊子云溟天池也司馬彪注云溟南北極也去日月遠故以溟為名也字書云溟海也說文從水冥聲冥音同上)。

瀑流(上袍報反詩傳云瀑疾風雨也文字典說云江河水漲急也說文云疾雨也從水㬥聲㬥音同上)。

著[肉*(遻-(這-言))](上長略反下昂各反正體[月*(遻-(這-言))]字也論文作腭俗用字也考聲云[月*(遻-(這-言))]齗反從肉㖾聲㖾音冋上諸字書並無此[月*(遻-(這-言))]字唯說文有谷音巨略反口上阿也從口上仌象其理也象形字也)。

第二卷

誹謗(上匪微反大戴禮云正誹謗之木欲諫之鼓也說文云謗也從言非聲下牓浪反杜注左傳云謗毀也說文義同從言旁聲旁音薄晃反)。

捺落迦(上難姐反梵語也云地獄名也)。

第三卷

鉆部盧(上儉炎反梵語云外道法名也)。

牧驢頞李瑟吒(上音木次呂猪反頞音遏梵語云苾蒭名也)。

第四卷

欲廛(下徹連反鄭注周禮云廛謂城邑之居也鄭又注云市廛物邸舍也言為眾欲所聚亦如人之居於廛肆也亦作纏考聲云纏繞也束也言被諸欲纏繞束縛也說文云廛一畝半一家之居也從广墨聲論文作厘非也)。

第五卷(無字音釋)

第六卷

若癰(下擁恭反司馬彪注莊子云浮熱為瘭不通為癰也說文云腫也從疒雝聲雝音上同擁音邕拱反瘭音摽也)。

或撥(下般未反毛詩傳云撥猶絕也王逸注楚辭云棄也廣雅除也文字典說云治也從手發聲)。

第七卷

冥闇(上覓瓶反考聲云冥幽暗也詩傳云冥窈也鄭箋詩云夜也郭注尒雅云幼稚者冥昧也說文云幽也從冂六日數十六日而月始虧也從冂聲冂音覓下菴紺反埤蒼云闇劣弱也字書云冥也說文云閉門也從門音聲也窈音要小反稚音遲里反)。

愚癡(上遇俱反下耻知反埤蒼云癡騃也淮南子云不免於狂癡也說文云不惠也從疒疑聲疒音女厄反)。

第八卷　第九卷　第十卷(已上並無字音訓)

阿毘達磨識身足論卷第十一

博戲(下希義反尒雅云戲謯也詩傳云戲逸豫也古今正字從戈䖒聲䖒音欣衣反)。

耽婬(上荅甘反下音淫孔注尚書云婬過也賈注國語云婬邪也又云失禮忘善曰婬也鄭注禮記云婬猶放也說文曰私迎也從女㸒聲㸒音同上)。

第十二卷

纔覩(上在來反又音在顧野王云纔猶僅也漢書云纔數目耳古今正字從糸[毚-、]聲[毚-、]音仕咸反下都魯反廣雅云覩視也古今正字云覩見也從見者聲)。

螘卵(上宜倚反正作螘字論文作蟻通用字也尒雅云小者螘也說文蚍蜉也云從虫豈聲下巒管反)。

濯[泳-永+(生/(丹-、+〡))](上直角反詩傳云濯滌也又云濯所以救熱也顧野王云洛也廣雅云濯洗也說文云浣也從水翟聲翟音狄也下正體清字也)。

第十三第十四第十五第十六第十七(已上五卷竝無字音訓)

阿毘達磨界身足論上卷

聰叡(上麤公反詩傳云聰聞也韓詩云明也孔注尚書云[聽-王]也說文察也從耳怱聲怱音同上下營惠反尚書云叡作聖廣雅云智也賈注國語云明也說文云深明也從[(├/(月-一))*又]從目從谷省聲[(├/(月-一))*又]咅殘)。

嚻舉(上希驕反鄭注周禮云嚻讙也顧野王云嚻猶誼譁也尒雅云閑也說文聲也器出頭上也從㗊從頁頁音首也㗊音莊立反)。

尤蛆(下覻余反考聲云蛆敗肉中蟲也古今正字云蝍蛆[其-(一/八)]螮馬蚿也音弦北燕謂之蛆渠也從虫且聲)。

很悷(上痕艮反下犁帝反前集異門論第三卷中已釋訖)。

瞑眩(上綿偏反正體字也論文作靦非也下玄絹反尚書云若藥不瞑眩厥疾不瘳考聲云瞑眩困悶也蒼頡篇云視之不明也賈注國語云目惑也說文云瞑翕目也從目冥冥亦聲眩目無常主也從目玄聲)。

中卷　下卷(並無字可音訓)

後序

紕[革*(丙/(敲-高))](上正毘反考聲云紕帛踈薄也禮記云一切紕謬則民莫得其死也鄭玄注云紕猶錯也古今正字從糸比聲也下額更反廣雅云鞕堅也說文云從革更聲論文從石作硬俗用字也)。

雄傑(下乾蘗反鄭注禮記云傑謂才能也詩傳云傑特立也箋云英傑也考聲云才過萬人曰傑也淮南子云智過千人者謂之傑也古今正字云敖也從人桀聲敖音五刀歹)。

忼慨(上苦朗反下開愛反顧野王云忼慨不得志也又云忼慨謂憤壯慨歎太息也或為愾字文字典說云忼慨惋憤也二字並從心亢既皆聲也論文作慷愷非也)。

繄可(上壹奚反考聲云繄歎聲也顧野王云繄發語聲為繄也文字典說云助語之辭也從糸殹聲殹音壹計反)。

殫言(上旦蘭反考聲云殫殛盡也孔注尚書亦云盡也古今正字義同從歺單聲殛音矜力反歺音在安反)。

虛簉(下初瘦反杜注左傳云簉副也考聲云廁也充也古今正字從草造聲論文從竹作簉傳寫誤也)。

操觚(上草遭反考聲云操持也取也文字典說從手喿聲喿音搔躁反下古胡反正從木作柧通俗文云柧八棱也云削木為八稜操以書也古人用之今則不用也說文亦棱也從木瓜聲論作觚酒器也)。

函杖(上音含鄭注禮云含容也)。

彫斲(上鳥僚反考聲云彫飾也孔注尚書云彫畫也顧野王云鐫剋之也廣雅云鏤也文字典說云彫琢文也刻畫也從彡周聲彡音杉也下竹角反孔注尚書云斲削也杜注左傳云執斲者匠人也說文云斫也從斤[斲-斤]聲[斲-斤]音投斗反)。

波[滕-月+舟](下特登反毛詩云百川[滕-月+舟]沸也考聲及顧野王並云[滕-月+舟]水上涌也文字典說云水沸涌也從水[舟*(券-刀)]聲也[舟*(券-刀)]音沉錦反字書正作[滕-月+舟]論文作[潫-糸+馬]非也字或作[滕-月+洀]也與[滕-月+舟]同也)。

阿毘達磨品類足論第一卷

沙門慧琳撰

所齅(下休宥反論語云子路拱之三齅而作說文云以鼻就臭也故從鼻鼻亦聲也)。

歰性(上山立反正體字也王逸注楚辭云歰難也郭注方言云歰猶吝也說文云不滑也從四止二倒書二正也論文從水作澁俗字非也)。

寬曠(下郭謗反孔注尚書云曠空也廣雅云大也蒼頡篇云䟽曠也說文云明也從日廣聲)。

第二卷

耽嗜(下時利反鄭注禮記云耆貪也孔注尚書云甘耆無猒足也說文云嗜欲喜之也從口耆聲)。

第三卷

羸惙(上力為反賈注國語云羸病也許叔重注淮南子云劣也杜注左傳云弱也說文云瘦也從羊[嬴-女]聲[嬴-女]音力臥反下丁劣反考聲云惙弱皃也詩傳云惙憂也郭注方言云忡惙怖意也文字典說從心叕聲叕音丁衛反忡音丑中反)。

寧謐(下民必反郭注尒雅云謐靜也文字典說從言[必/皿]聲[必/皿]音同上)。

躁擾(上子到反下饒沼反前集異門足論第十卷中已釋訖)。

傲誕(上遨告反考聲云傲憍倨也慢也文字典說云傲不敬也從人敖聲字或作[(敖-士+出)/女]也論文作慠俗用字也下壇旦反孔注尚書云誕欺也又云大也許叔重注淮南子云慢也文字典說從言延聲)。

第四卷(無字音釋)

第五卷

四[桓-旦+(尸@乙)](嚶革反正從車作軶考工記云車人為軶長六尺謂轅端壓牛領者也論從手作扼非此義也是扼椀字)。

從第六卷至第十八卷計一十三卷(文易竝無難字可音釋)

眾事分阿毘曇論第一卷(無字可音釋)

第二卷

捷疾(上潛葉反考聲云捷健也疾也慧也亦作疌云行疾也毛詩捷勝也杜注左傳云捷克也說文云獵也從手疌聲疌音同上獵音力合反)。

飄馳(上疋瓢反詩傳云迴風為飄也郭注尒雅云箕為飄風也文字典說從風票聲票必遙反)。

第三卷(無字音訓)

第四卷

摶食(上徒鸞反杜注左傳云摶手摶也考聲云摶令相著也文字典說云圜也從手專聲論文從耑作揣是揣量字非手摶義也揣音初委反)。

猗覺枝(上意冝反詩傳云猗歎辭也又云角而束之曰猗說文云犗犬也從犬奇聲[愘-ㄆ+丰]音革賣反)。

第五卷

隄䧜(上帝奚反蘇林注漢書云隄封萬井也韋昭云積土為封限也說文隄䧜也從阜是聲也下蕩郎反尒雅云廟中路謂之䧜也鄭箋詩云䧜當塗也許叔重注淮南子云䧜亦隄也埤蒼云長沙人謂隄曰䧜也考聲云䧜陪土為路也云隄也古今正字亦云隄也陂䧜也從阜唐聲論文作堤塘俗通用字也)。

第六卷至第十二卷(並無字可音訓)

阿毘曇毘婆沙論第一卷

沙門玄應撰

阿毘曇(或言阿毗達磨或云阿鼻達磨皆梵言轉也此譯云勝法或言無比法以詮慧故也或云向法以因向果或名對法以智對境也)。

毘婆沙(隨相論作毗頗娑此云廣解應言鼻婆沙譯云種種說或言分分說或言廣說同一義也)。

優波提舍(此云逐分別所說法門隨後即釋舊人義譯為論義經也)。

犍度(巨焉反此言訛略也應云娑犍圖犍音居言反此云聚中阿含經云犍度者此言積木義亦一也)。

評曰(皮命反謂量議也字書評訂也訂音徒頂反說文云訂評議也)。

第二卷(先不音)

第三卷

渴伽月(藏經作佉伽皆訛也正言朅伽朅音去謁反此譯云犀牛毗沙拏此云角謂犀牛一角亦獨也喻獨覺也言一一獨居山林也)。

般吒(此訛略也應言般荼迦此云黃門其類有五般荼迦捴名一謂具男根而不生子二[倔-出]利沙般荼迦[倔-出]利沙此云妬謂見他共婬即發情欲不見不發三扇荼般荼迦謂本來男根不滿故不能生子四博叉般荼迦謂半月作男半月作女博叉此云助謂兩半月助成一滿月也五留拏般荼迦謂被刑男根留拏此云割也)。

第四卷

刀鞘(小尒疋作鞘諸書作削同思誚反方言劒削關東謂之削關西謂之鞞音餅說文刀鞞也江南音嘯關中音笑)。

屎尿(又作茵古書亦作矢同失旨反說文云糞也下又作尿同嬈弔反通俗文出脬曰尿字林尿小便也醫方多作矢溺假借也論文作屎音香[倔-出]反殿屎呻吟也屎非此義)。

第五卷

頗有(普我反諸書語辭也)。

眼瞳(徒公及埤蒼目珠也眼中瞳子也)。

第六卷(先不音)

第七卷

瞿翅羅鳥(經中或作拘枳羅鳥或作俱翅羅鳥同一種此譯云鵶鳥也又云好聲鳥也此鳥形醜聲好從聲為名也共命鳥也)。

捕狙(又作覷同千絮反三蒼狙伺也通俗文伏伺曰狙是也狙亦觀視也謂相候視論文作[木*(刃/一/刃/一)]此字習誤已久人莫辯正)。

祇洹(猶是祇陀此言訛也應云栘多或言逝多此云戰勝婆那此云林名為勝林栘音是奚反)。

廁溷(測吏反謂人雜廁在上非一也下胡困反廣疋圊圂庰廁也廁亦圂也言溷濁也或言清言至穢處冝修治使潔清也)。

麁觸(且胡反廣疋麤大也又人之警防亦曰麤鹿性食息自相背慮人獸之害警亦如之故字從三鹿字意也)。

垛穀(徒果反字林垛小堆也吳人謂積土為垛今其義)。

次壓(於甲反蒼頡解詁云壓鎮也笮也論文作押音甲尒疋押輔也亦束也押非此用)。

白墡(字體作墠字林音善土名也即白土也亦名堊案吳普本草云白堊一名曰堚是也)。

第八卷

瞟翳(疋眇反目病也下或瞖同於計反)。

若挑(他堯反說文云挑抉也以手抉挑出物也)。

孿子併(所患反廣疋孿兩也通俗文連子曰孿字林雙生也蒼頡篇一生雨子也併音蒲茗反尒疋併並也亦俱也言若二身根即二人連併此不可也)。

潢水(胡光反說文潢久積水池也大曰潢小曰洿洿濁水也)。

捐㧺(古文[韋*沓]同徒荅反說文指㧺也一曰韋㧺也今之射[韋*沓]是也)。

第九卷

操杖(又作[敲-高+喿]同錯勞反說文操把持也執捉也論文作[木*(刃/一/刃/一)]非也)。

駁色(補角反字林班駁色不純也通俗文黃雜謂之駮犖論文從交作駮獸名鋸牙食虎豹者也)。

詭誑(俱毀反謂變詐也三蒼詭譎也譎詐也廣疋詭欺也)。

第十卷　第十一卷(並先不音)

第十二卷

糾索(居柳反蒼頡解詁云繩三合曰糾小尒疋云大曰索小曰繩也)。

博弈(古文簿同補莫反下餘石反方言博或謂之棊亦圍棊也方言自關而東齊魯之間皆謂圍棊為弈尒疋云棊局謂之弈)。

第十三卷(先不音)

第十四卷

般闍于瑟(或作般遮于瑟皆訛略也應言般遮跋利沙又言般遮婆栗史迦般遮此云五婆栗史迦此云年謂五年一大會也佛去世一百年後阿瑜迦王設此會也自茲以後執見不同五師競分遂成五部或十八部也)。

第十五卷

五曀(古文㦉同於計反小尒疋云幽曀闇昧冥也釋名曀翳也使曰光不明淨也)。

窳惰(臾乳反尒疋窳勞也郭璞曰勞苦者多惰窳也言懶人不能自起如瓜瓠在地不能自立故字從瓜又懶人恒在室中故字從穴)。

一的(古文㢩說文作的同都歷反的明也詩云發彼有的傳曰的射質也謂的然明見也今射堋音朋中珠子也)。

第十六卷

麻幹(工且反麻莖也亦枝主名幹廣疋幹本也三蒼枝幹也字冝作[卄/點]揩二形音皆今呼為麻[卄/點]是也)。

第十七卷(先不音)

第十八卷

彷徉(扶羊蒲光二反下余章反廣疋彷徉徙倚也亦徘徊也)。

作屣(古文[革*徙][革*麗]二形同所綺所解二反說文屣鞮屬也鞮韋履也鞮音都奚反)。

軍持(此譯云瓶謂雙口澡鑵也西國尼畜君持僧畜澡鑵皆不得互挺論文作挺也)。

第十九卷

樺皮(胡霸反木名也皮可以飾弓者也)。

一畦(胡圭反蒼頡篇田五十畒曰畦畦埒也埒封也道徑也埒音劣)。

第二十卷

瞪[目*(日/目)](冝作[夢-夕+登]瞢徒登反下亾登反韻集云失臥極也亦亂悶也論文作瞪[悍-干+月]非)。

曲蟺(音善古今注云丘蚓也一名[(昝-人+卜)-日+虫]蟺江東名寒蚓善長吟於地中江東謂為歌女或謂之鳴砌論文作蟬非體也)。

曲僂(力矩反通俗文曲脊之傴僂春秋宋鼎銘曰一命而僂再命而傴三命而俯杜預曰府恭於傴傴恭於僂身命曲恭益加也論文作軁或作瘻並非也)。

傎伏(又作[傎*頁][起-巳+真]二形同音丁堅反廣疋傎倒也謂反倒也下古文踣今作仆同蒲北反說文仆頓也謂[止/剛]覆也論文作顛伏非體也)。

是筏(通俗文作[舟*發]韻集作撥同扶月反謂編竹木浮於河以運物者也)。

印[愔*戈](於吝反三蒼印信也撿也字從爪卪也下音節下又作[惚-勿+土]同昌志反通俗文私記為[愔*戈]舊音皆與知識同更無別音)。

第二十一卷

船[竺-二+淠](蒲隹反方言[簿-尃+卑]謂之筏南土名[簿-尃+卑]北人名筏論文作捭非體也)。

髖骨(又作臗同苦桓苦昆二反說文髖髀上也埤蒼臗尻也)。

營壘(古文作覮同伇瓊反三蒼營衛也部也下又作垒同力癸反軍壁曰壘壘亦重也)。

洟唾(古文[鼻*弟]同他計反三蒼洟鼻液也周易齊咨涕洟自目日涕自鼻曰洟論文從口作㖒又作涕並非體也)。

肪[狦-(狂-王)+月](府房反肪[夗-夕+月]也脂肪也下先安反通俗文在腰曰肪在胃曰[月*冊][月*冊]脂也謂腸[狦-(狂-王)+月]脂也論文作[月*散]非也)。

腦胲(古才反足大指也案字義宜作解音胡賣反謂腦縫解也無上依經云頂骨無胲是也)。

窓向(又作囪窗悔三形同楚江反正曰窓也旁窓曰牖以助明也下許亮反二蒼向北出牖也向亦窓也論文作扄古螢反扄紉也外閉者也扄非今義)。

衣[袖-由+(戒-廾+(┐/一/八))](孤得反相傳云謂衣襟也未詳所出)。

蹻足(丘消反蒼頡解詁云舉足行高也漢書云蹻足文穎曰蹻猶翹也)。

第二十二卷　第二十三卷　第二十四卷(並先不音)

第二十五卷

軶靷(又作扼同於革反小尒疋衡扼也謂轅端壓牛領者也)。

第二十六卷

以繭(古文絸同古典反蠶縈絲者也蒼頡解詰云繭未繰也字從虫從糸芾聲芾音眠)。

日㬥(袍冒反㬥曬也說文㬥晞乾也字從日從出從八音拱米字意也)。

第二十七卷

失獸摩羅(或言失收摩羅此云煞子魚也善見律譯云鰐魚廣州土地有之鰐音五各反)。

鱣魚(知連反爾雅鱣大魚也似鱏而短鼻口在頷下江東呼為黃魚長二三文鱏音徐林反)。

興渠(此是樹汁西國取之以置食中今有阿魏藥是也)。

歧路(古文岐[翅-羽+邑]二形同渠宜反謂枝別義也爾雅道二達謂之歧謂歧道直出者釋名物兩為歧此道似之史記楊朱泣歧路是也)。

第二十八卷(先不音)

第二十九卷

門閫(又作梱同苦本反說文梱門橜也三蒼門限也)。

第三十卷　第三十一卷(並先不音)

第三十二卷

戶樞(齒臾反廣疋樞本也尒疋樞謂之椳郭璞曰謂扉樞也椳音五迴反)。

盈長(又作嬴同弋成反下除亮反字林嬴有餘也廣疋益也長乘也)。

祝詛(說文作酬今作呪同之授反下古文詛同側據反釋名祝屬也以善惡之辭相屬著也詛阻也謂使人行事咀限於言)。

第三十三卷

傎蹶(都賢反傎倒也下又作蹶同居月巨月二反蹶仆也亦頓也前覆也)。

第三十四卷　第三十五卷　第三十六卷　第三十七卷(並先不音)

第三十八卷

鈆性(伇川反說文鈆青金也尚書青州貢鈆是也錫銀鈆之間也)。

竹篾(莫結反埤蒼折竹支也中國謂竹篾為[竺-二+(亮-儿+几)][竺-二+(亮-儿+几)]音彌蜀土亦然也)。

第三十九卷

殨風(又作潰同胡對反說文殨漏也謂決潰㿈瘡也論文作瞶肥瞶也膭非字體又作[日*貴]浮鬼反三蒼[腕-夗+隹]多滓也膭非此義)。

麋鹿(亾皮反說文鹿屬也以冬至解角者)。

第四十卷

火燧(又作燧同辭醉反火母也世本云造火者燧人也因以為名也)。

墟齶(去於反下五各反齒內上下肉也)。

第四十一卷(先不音)

第四十二卷

蔬食(所於反字林蔬菜也尒疋郭璞曰凡可食之菜通名曰蔬也)。

因舫(甫妄反通俗文連舟曰舫尒疋舫舟也郭璞曰併兩船也又舫亦[打-丁+舟]也注云水中筏也)。

佉樓書(應言佉路瑟吒謂北方邊處人書也)。

第四十三卷

執䂎(字詁古文鑹[矛*(替-曰+貝)]二形今作[示*(烈-列+(爨-(大/火)))]同千亂反廣疋[矛*(替-曰+貝)]謂之鋋小矛也鋋音市延反)。

褰衣(又作攐丘焉反禮記暑無褰裳鄭玄曰褰去也)。

觀垣(宇煩反詩云太師維垣傳曰垣牆也釋名垣援也人所依阻以為援衛也)。

第四十四卷　第四十五卷(並先不音)

第四十六卷

執盾(食尹反盾所以扞身蔽目也以自蔽從十目象形厂聲論文作闌楯之楯非體)。

俾倪(又作[改-己+(田/十)]堄二形同普米反下吾禮反廣雅俾倪堞女牆也埤蒼城上小垣也釋名云言於孔中俾倪非常事也)。

器仗(袪冀反下治亮反漢書荊器械之品應劭曰內盛曰器外盛曰械一曰無盛曰器仗兵器也五刃捴名兵人所執持曰仗也)。

第四十七卷　第四十八卷　第四十九卷　第五十卷　第五十一卷　第五十二卷　第五十三卷(並先下音)

第五十四卷

捷樹(字詁古文捷今作接同子葉反相接也言接樹無根也)。

殉腸(先不音)。

第五十五卷

斑駁(又作辯同補頑反蒼頡篇斑文皃也雜色為駁不純色也)。

卜筮(時制反禮記龜為卜蓍為筮卜筮者所以決嫌疑定猶豫故疑即筮之字從竹從巫筮者揲蓍取卦析竹為爻故字從竹揲音食列余列二反)。

一切經音義卷第六十七

一切經音義卷第七十

翻經沙門慧琳撰

音前譯俱舍論二十二卷

俱舍頌一卷　後譯俱舍論三十卷

五十三卷同此卷音。

俱舍論第一卷

玄應撰

俱舍(此譯云藏則庫藏之總名也而體是蠶繭借以喻焉)。

諸冥(莫庭莫定二反說文冥幽也幽闇也冥夜也夜無所見也字從日從六日數十六日而月始虧冥也冖聲冖音銘壁反)。

何負(胡可眉多二反小爾疋何揭擔也廣疋何任也今皆作荷也)。

竅穴(口弔反竅孔也說文竅空也穴土室也)。

龜鼉(徒多反三蒼似蛟而大山海經江水足鼉郭璞曰似蜥蜴大者長一丈有鱗彩可以為鼓詩云鼉鼓逢逢是也字體從黽儺聲儺音那黽音莫耿反)。

鉤鵅(古侯下加額反爾疋鵅忌欺郭璞曰今江東呼鵂鶹為鈎鵅音格廣疋䳡鶹鵪鵄也亦恠鳥也晝盲夜視關西呼訓侯山東謂之訓狐論文作鴝字與[鸚-女+隹]同音具榆反鴝鵒鳥也鴝非此義)。

第二卷

相[木*(蔑-戍+貝)](抶味反南人謂相樸為相㩌也)。

相磕(苦盍反說文磕石聲也今江南凡言打物破碎為磕破亦大聲也)。

隙中(古文[少/日/小]同去逆反說文隙壁際孔也廣疋隙別也)。

鼓[壴*桑](桑朗反埤蒼鼓[木*瓦]也字書鼓材也論文作顙方言顙額也東齊謂之顙非此義)。

執駐(古文住討[仁-二+壴][這-言+壴]四形同雉具徵具二反也地獄受罪之名也依字蒼頡篇駐止也說文駐馬立也)。

眼瞼(居儉反字略云謂眼外皮也)。

愞根(奴臥反三蒼愞弱也)。

三洲(之由反爾疋水中可居曰洲孫炎曰水有平地可居者也釋名云洲聚也人及鳥獸所聚息之處)。

第三卷

第四卷

住預(古文預忬二形今作豫同余據反蒼頡篇預安也又先辦也逆為之具故曰預周易預怠也韓康伯曰預以舒縘也)。

[古*頁]尾(又作胡[月*古]二形同戶孤反謂牛頜垂也詩云狼跋其胡是也論文作壺說文圓器也壺非此用)。

遞為(古文递同徒禮反爾疋遞迭也郭璞曰遞更易也論文有作迭徒結反方言迭代也二形通用宜依字讀也)。

第五卷

稻穰(如羊反廣疋稻穰謂之桿又穰亦亂也論文作蘘蘘苛菜名也蘘非今義)。

第六卷

剡浮(以漸反或云閻浮或作譫浮皆訛也正言贍部因樹為名舊譯云穢樹域譫音之含反贍音時焰反)。

耳璫(都堂反釋名穿耳施珠曰璫本出西戎也)。

郊外(古包反司馬法王國百里為郊五十里為近郊百里為遠郊白虎通曰王及諸侯必有郊者何上則郊接天神下則郊接諸侯諸侯郊接鄰國也)。

但撥(補末反廣疋撥除也葉也)。

乘策(古文冊[竺-二+(狦-(狂-王))][(?*(囗@卄))/日]三形同楚革反策馬撾也所以捶馬駈馳也)。

船人(連專反世本共鼓貨狄作舟船宋忠曰黃帝臣也方言自關而西謂舟為船釋名船循也謂循水而行也論文作舡呼江反非此義也)。

蜻蜒(廣疋作蜻蜓音青庭莊子作蜻蛉蛉音力了反)。

纔出(在灾反廣疋纔蹔也漢書作纔僅也劣也不久也鄭玄注禮記作裁東觀漢記及諸史賈逵注國語並作財隨作無定體也)。

衰耄(古文[亭-丁+老]耄二形今作耗同莫報反禮記八十日耄鄭玄曰耄惽忘也耄亂也)。

仍託(古文礽䚮㭁三形同如陵反爾疋仍乃也又仍因也郭璞曰謂因緣也)。

沸撓(乃教反廣疋撓亂也說文撓擾也聲類撓擾也)。

第七卷

俾尸(比爾反譯云[冉-工+又]團或云成團依字俾使也)。

烈灰(力折反說文烈火猛也廣疋烈熱也)。

含以(字體作唅胡紺反謂資人含興也)。

次飴(又作飴䬮二形籀文作弇同弋之反說文米[薜/米]煎也釋名云節小弱於鍚形怡怡然也錫音似盈反)。

要術(脣聿反術術法也又邑中道曰術術通也無所不通也)。

波扡(太何反依字扡曳也)。

第八卷

吞故(土根他田二反說文吞咽也廣疋吞咽滅也)。

病癒(古文瘉同榆主反方言差間曰愈也說文愈病瘳也)。

挂置(古文作卦同古賣反廣疋桂懸也)。

大浡(今作[邱-丘+浡]同蒲沒反上林賦澤[邱-丘+浡]密洞漢書音義曰水蹙縐纏聚之貌也)。

萎燥(又作[歹*委]同於危反聲類萎草大菸也關西言菸山東云蔫江南亦言[歹*委]方言也下乘道反燥乾也)。

不噎(於結反說文噎飯窒也窒音知栗反塞也論文多作咽於見於賢二反咽吞也咽喉也咽非字體)。

畟方(楚力反謂正方也)。

瞞陁(忌安反依字說文平視也)。

鐵鉆(奇沾反依字說文鐵銸也蒼頡篇鉆持也銸亦　字)。

迴復(又作垘同扶福反漢書川塞谿垘蘇林曰垘者伏㴱也宜帝紀作澓回水也)。

至杪(彌遶反木細枝謂之抄通俗文樹鋒曰抄方言杪小也郭璞曰抄者梢微少也)。

第九卷

擐甲(胡慢工患二反左傳擐甲執兵杜預曰擐貫也國語服兵擐甲賈逵曰衣甲也)。

儲蓄(直於反說文儲待也儲具也一曰蓄財也下蓄古文稸同恥六反蓄積也聚也)。

相要(於遙反要召也呼也要亦徼也徼求也徼音古堯反)。

長取(除亮反謂盈長也亦餘剩也)。

匳子(今作籢同力占反說文鏡匳也謂方底者也今江南有碁匳是也)。

開坼(埤蒼作脺同恥格反說文坼裂也廣疋分也)。

竹笡(都達反說文笡箏也音若笋竹皮名也郭璞曰注方言云江東謂蘧蒢直文而麤者為笡斜文為蕟音廢一名筕篖宋魏之間謂簞麤也為蘧蒢也說文蘧蒢麤竹席也用蘆織之也)。

古貝(府蓋反謂五色㲲也樹名也以花為㲲也)。

第十卷

厭惡(鳥路反案惡猶憎也禮記吾惡用吾情論語惡紫之奪朱皆是也謂人心之有去取名好惡好惡二音皆去聲也)。

為䧜(徒當反說文隄䧜也埤蒼云長沙謂隄為䧜是也隄防也防止水者也又障也積土為封限障水也)。

郭邑(古鑊反蒼頡篇郭城郭也公羊傳曰郭者何恢郭也釋名云郭廓落在城外也邑者周禮云四井為邑鄭玄曰方二里也左傳凡邑有宗庿先君之主曰都無者曰邑也鑊音胡郭反)。

第十一卷

生荑(弟奚反詩云自牧歸荑傳曰荑茅之始生者也)。

瘠田(古文瘠[病-丙+束]膌三形同才赤反瘠薄也亦瘦也)。

嘉苗(古文恕同賈遐反嘉善也爾疋嘉美也)。

第十二卷

坑穽(古文阱菜二形同慈性反說文穽大陷也廣疋穽坑也三蒼穽謂穽地為陷所以張禽獸也)。

揣觸(古文㪜同初委反謂測度前人也江南行此音又音都果反揣量也試也北人行此音案論意字冝作㨊初委反㨊摸也通俗文捫摸曰㨊是也)。

庖廚(蒲交反庖之言包也裏肉曰苞說文庖廚也廚庖屋也蒼頡篇主食者也)。

水渚(之與反爾疋小洲曰渚李巡曰四方有水獨高可居故曰渚釋名云渚者遮也體高能遮水使從旁迴也)。

穿窖(古孝反說文地藏也)。

增足(子喻反足猶成也相足成也)。

諂佞(丑[白-日+(丹-、+十)]反下奴定反希其意道其言謂之諂說文巧諂高材曰佞又為善曰佞也)。

俗話([簃-多+留]文作譮古文作話䛡二形同胡怏反廣疋話調也謂調戱也聲類話訛言也)。

第十三卷

和穆(又作睦同亡鹿亡竹二反穆和也敬也)。

薟苦(古文薟今作蘞同理儉理沾二反說文薟白蒼也蔓生於野者也)。

剌那(力達反依字剌那也剌乖戾也字體從束刀)。

第十四卷

埃塵(鳥來反通俗文灰塵曰埃埃亦塵也)。

跖下(之石反說文跖足下也今亦作蹠躡也今謂水不着)。

第十五卷(先不音)

第十六卷

學泅(說文作汙或從囚作泅音似流反謂浮水上也江南言拍浮也)。

磔手(古文㡯同竹格反廣疋磔張也磔開也通俗文張申曰磔論文作磔未見所出)。

一尋(古文尋或作　同似林反謂人兩臂為尋淮南子云人脩八尺尋自倍故八尺曰尋也)。

第十七卷

所鎮(知陣反說文鎮壓也亦安也蒼頡篇鎮按也)。

串脩(古文摜遦二形同論文作慣同古患反爾疋串習也舍人曰串心之習也)。

僻見(疋赤反僻邢僻也謂為事邪枉不理也)。

第十八卷

雖跌(徒結反廣疋跌差也字書失跖也方言跌蹶也郭璞曰偃地也)。

不躃(毗亦反躃亦僻也)。

第十九卷

決度(唐各反度量也撥度優量也)。

馳動(直知反廣疋馳奔也說文大驅也疾馳曰走也)。

弋論(又作杙同余軄反爾疋[打-丁+戠]謂之杙注云杙橜也[打-丁+戠]音徒得反關中之言阿[打-丁+戠]江南言㭬杙也)。

貢獻(古弄反貢廌也廣疋貢上也下虛建反獻進也古者致物於尊者之[止/(利-禾+舟)]曰獻也)。

第二十卷(先不音)

第二十一卷

適心(尸亦反廣疋通善也謂善好稱人心也)。

毫氂(又作毫同胡高反下古文氂綀二形今作耗同力之反漢書律曆志云不失毫氂孟康云毫兔毫也十毫曰氂三蒼氂毛也今皆氂理也古字通用也)。

聚落(慈孺反漢書學官聚曰序鄉曰庠張晏曰邑落名也韋昭注小疋鄉曰聚人所聚也廣疋落居也人所居也漢書無燔聚落是也)。

阿毘達磨俱舍論頌一卷(慧琳音)

煻煨(上音唐下猥迴反熱地獄名也煻煨者熱灰火也亦灰河地獄皆隨自身惡業化現罪人自見皆自作自受所有苦事一如夢中受苦樂也)。

堅手及持鬘(馬班反堅手天持鬘天恒驕天並住須彌山層級悉是地居天四天王之附庸國也釋天主之兵將也)。

扇搋(所皆反梵語也黃門之異名前文已具說)。

初後皰雙前(彭貌反此言忉利天上有波利質多花樹唐言圓生樹花皰生時香氣遠聞諸天歡喜)。

[尸@句]隨增(上卭獄反考聲云[尸@句]界也分也曲也曹也說文促也近也從尺從口卭音共顒反)。

[涅-土+(出/大/((犀-尸)-牛+十))]流軶(上袍冐反下音厄鄭注禮記云車轅端壓牛領水也此軶亦爾考聲云[涅-土+(出/大/((犀-尸)-牛+十))]者猝雨水流也喻生死大河以業為水漂㲻有情被[涅-土+(出/大/((犀-尸)-牛+十))]流軶縛遷移出沒生死不得自在也㲻女力反)。

骨鎖(莎果反考聲鎖錄也說文連環也從金[肖-月+貝]聲[肖-月+貝]音同上從小從貝有從[巢-果+貝]作鎖非也論文從玉作瑣玉聲非此用也)。

麟角(上栗珍反瑞獸名也而頂有一角以此一角喻辟攴迦或名獨角)。

輻等(音福如車輻)。

貶量(上筆奄反考聲云貶財損也司馬相如作㝵古字也說文損也從貝乏聲量字從曰童正體字)。

阿毘達磨俱舍論三十卷

第一卷(沙門玄應音)

俱舍(此翻云藏則倉庫繭韒之㧾名也含藏義一故以名焉繭音經演反韒音私妙反刀室也藏有多名斯之一稱也)。

諸冥(覓經反又迷定反蒼頡篇云諸非一也聲類云諸詞之㧾名也爾疋云冥闇也昧也說文冥幽也亦夜也字從冖冖音銘壁反從曰從六曰數十六曰而月始虧冥字意)。

淪沒(力均反廣疋淪沉也沒溺也又淪深也沒墜也)。

誡勗(居薤反下虛玉反警勑曰誡自勵曰勗又誡亦告慎也勗謂勉強也)。

迦多衍尼子(以善反舊云迦㫋延子此從姓為名有言迦多衍那聲之轉也)。

鄔柁南(烏古反下徒我反此云自說謂不待請問而自說也舊云優陁那即無問自說經是也)。

毘婆沙(或言鼻婆沙隨相語作毗頗沙此譯云廣解或言廣說亦云種種說或言分分說同一義)。

等謝(似夜反廣疋謝往也去也)。

所吞(他痕他賢二反吞謝不嚼也廣疋吞滅也說文吞咽也)。

有諍(又作爭同側逆側耕二反蒼頡篇諍諍訟也亦引也說文謂彼此競引物也)。

氣騰(徒登反廣疋騰升上也亦奔馳也)。

竅隙(口弔反下又作[少/日/小]同丘逆反廣疋竅孔也隙裂也說文竅空也隙壁際孔也字從阜從白上下小也)。

阿伽伽(此云礙阿有二義或云無或言極猶含兩釋故立本名)。

第二卷

畢舍遮(舊經中名毗舍闍亦言臂舍柘鬼名也餓鬼中勝者也)。

室獸摩羅(形如象也舊經律中或作失收摩羅或作失守摩羅梵音轉耳譯云殺子魚也善見律云鰐魚也長二丈餘有四足似鼉齒至利有禽鹿人水齧[要/曰]即斷也廣州出土地有之)。

蝙蝠(方眠反下方目反崔豹古今注云蝙蝠一名仙鼠一名飛鼠五百歲色白腦重集物則頭垂故謂倒挂蝙蝠食之神仙也)。

鵂鶹(許牛反下力周反爾疋[名*鳥]鵋欺郭璞曰今江東呼鵂[(堊-王+田)*鳥]為鈎[名*鳥][名*鳥]音格廣疋鵂[(堊-王+田)*鳥][尨*鳥][鳽-廾+ㄠ]也[尨*鳥]音邈講反亦云怪鳥晝盲夜視鳴為怪也關西名訓侯山東名訓狐纂文云夜則拾人爪甲也)。

野干(梵語悉伽羅形色青黃如狗羣行夜鳴聲如狼也字又作射干案子虛賦云騰遠射干司馬彪郭璞等注並云射干似狐而小能緣木射音夜廣志云巢於危巖高木也禪經云見一野狐又見野干是也)。

豺狼(仕皆反蒼頡訓詁云豺似狗白色有爪牙迅揵善搏噬爾疋豺狗足也噬音時制反)。

猫貍(又猫同亾朝亾包二反下力其反猫捕鼠者也廣疋貍也又曰野貍也)。

鳩摩羅多(此云童首謂諸童子中為上首也)。

胞胎(補茅反說文胞兒生裏也)。

洟唾(古文[鼻*弟]同他計反三蒼洟鼻液也周易齊咨涕洟自目曰涕自鼻曰洟也)。

防援(禹卷反謂守護視衛之言也援亦取字從手也)。

頗胝迦(陟尸反亦云娑破迦西國寶名也舊云頗黎者訛略也此云水玉或言白珠大論云寶出山石窟中過千年氷化為頗梨珠此或有也但西國極饒此物彼乃無氷以何為化但石之類耳)。

樝掣(又作抯同側加反下又作摩同充世反釋各樝叉也謂五指俱往叉取也掣制也制頓之使順已也掣亦牽也)。

磁石(徂茲反埤蒼磁石謂吸鐵者也)。

拊手(芳主反拊猶拍也廣疋拊擊也案拊亦撫也)。

相糅(古文籾[月*毛]二形同女救反廣定糅雜也今以異色物相叅曰糅也)。

謂向(許亮反三蒼向北出牖也向亦牎也)。

香荾(又作荽字苑作䕑同私隹反韻略云胡荾香菜也博物志云張騫使西域得胡䕑是也今江南謂胡䕑亦為葫[卄/(敲-高)]音胡析近後改亦為香荾)。

樺皮(胡霸反木名也皮可以飾弓者)。

冠花鬘(古玩反冠猶著也下梵言摩羅此譯云鬘音莫斑反案西國結鬘師多用蘇摩那花行列結之以為條貫無問男女貴賤皆此莊嚴或首或身以為飾好則諸經中有花鬘市天鬘寶鬘等同其事也字從髟音所銜反臱聲臱音彌然反)。

鼓[壴*桑](桑朗反埤蒼鼓[杋-、+(、/、)]也字書鼓材也今江南名鼓匡為[壴*桑][杋-、+(、/、)]音五寡反)。

指[韋*沓](今作㧺同徒荅反說文指㧺韋㧺也今之射[韋*沓]也)。

捺落迦(奴葛反受苦處也或言那落迦受罪人也此云不可樂亦云非行謂非法行處也或在山間或大海邊非止地下言地獄者一義翻也)。

第三卷

扇搋半擇迦(勑隹反舊經論中或言般吒或云般茶迦皆方夏輕重也半擇迦此云黃門惣名也其類有五今此第三扇搋半擇迦者謂本來男根不備亦不能生子也)。

眼瞼(居儼反字略云謂目外皮也)。

第四卷

警覺(古文儆二形同居影反警戒慎也勅解之也亦起也廣疋警警不安也備也)。

印可(伊振反印信也文記施行所在信用也字從瓜卪卩音節)。

勇悍(臾腫反下胡且反勇謂雄武果决也謚法曰知死不避曰勇懸命為仁曰勇說文悍勇有力也三蒼悍傑也傑謂智出千人也)。

不閑(字體作憪同核艱反閑謂習解之稱也慣習工善曰閑也)。

音旨(脂以反說文作恉恉意也志也)。

未甞(視羊反廣疋甞試也暫也光也未甞曾也)。

諂誑(丑[白-日+(丹-、+十)]反希其意道其言謂之諂謂傾身以有下也諂亦佞也誑惑也欺也)。

撟亂(居夭反謂假詐誑惑也說文撟擅也擅稱上命曰撟字體從手從喬今皆作矯也)。

烈曰(離折反廣疋烈盛也說文烈火猛也)。

舉恃(古文怖同時止反恃頼也韓詩無母何恃負也)。

淩懱(力昇反下又作㒝同莫結反蒼頡篇淩侵犯也說文懱相輕㑥也)。

傲逸(五到反廣疋傲慢也不敬也輕偒於人逸於縱也)。

焚燒(古文炃燌二形同扶雲反說文焚燒田也字從火燒林意也)。

唐捐(以專反唐徒也徒空也說文捐棄也)。

第五卷

半袲娑(乃可反舊言那娑果形如冬爪其味甚甘也)。

俱盧洲(此云上勝亦云勝生舊經中作欝單越或云欝怛羅越亦言欝多羅拘樓皆梵音輕重也)。

色廛(治連反梵言阿縛遮邏此云市廛禮記井廛而不征鄭曰廛謂市物邸舍也廛居也人所居也方言東齊海岱之間謂居曰廛舊云欲行疑誤也案梵名行為僧塞迦囉也)。

軌範(又作笵同音范軌則也範法也謂可為法則亦教人法則也梵言阿遮利邪舊言阿闍梨訛也)。

僵仆(居良反下古文踣同蒲北反仰謂之僵伏謂之仆言偃臥前覆也)。

憤恚(扶粉反方言憤盈也說文憤滿也謂憤怒氣盈滿也)。

殞歿(又作隕同為愍反聲類云殞沒也亦墜落也)。

達弭羅(彌爾反此云懾授法也)。

嗢怛羅(烏沒反此云攝受勝勝[歹*夬]耆羅渠矝反此云攝恒沙此皆人名也)。

白鷺(來故反白鷺水鳥也頭翅背上皆有長翰毛江東取為睫離離騷曰白鷺[纕-(口*口)]音蘇雷反)。

嗣前(古文孠同辝利反爾雅嗣繼也續也相繼續也)。

犎胡(妃封反又音封下又作頡咽二形同戶孤及脊上有肉鞌如馲駝者曰犎今有此牛形小髆上有犎是也說文胡牛頷垂下也釋名胡在咽下垂者)。

仍未(又作[言*刀]初二形同而陵反廣疋仍重也爾疋仍因也乃也)。

中名(彌成反名幖幟也亦所以名質也自命也左傳名以制義廣疋名成也字從口從夕夕則不相見須口以名之字意也)。

文字(上云慈恣反案說文普蒼頡造書依類象形故謂之文其後形聲相益即謂之字字生也孳乳浸多)。

[褒-保+可]阿(烏可謂無義文字也)。

嗢遮(烏沒反字界也此言合集義界謂字母也)。

第六卷

羯剌藍(盧葛反或作羯羅藍或云歌羅邏皆一也此云疑滑亦言和合謂父母不淨如蜜和酪泯然成一於受生初七日中疑滑如酪上疑膏也)。

潤沃(古文沃同鳥木反沃猶溉灌也澆也漬也)。

諾瞿陀(舊言尼俱陁樹或作尼俱律或云尼俱類陁亦言尼拘屢陁亦言尼拘盧陁皆一也舊譯云無節一云從廣樹)。

中夭(又作妖同於矯反說文夭屈也廣疋夭折也如物夭折中也字從大象形不申也又不盡天年謂之夭字意也)。

鴉足(啞加反言草如鴉足即以為名也)。

農夫(古文[(骨-┌+人)-月+廾]莀二形同奴冬反說文正作農耕也今作農俗字也)。

第七卷

聳幹(古文竦愯二形同須捧所勇二反廣疋聳上也下公旦反幹謂莖本也枝幹也)。

先兆(除矯反賈逵注國語云兆見形也亦機兆也謂事先見者曰兆也)。

占相(之塩反方言占視也亦候也凡相候謂之占占亦瞻也)。

咄哉(都杌反字林咄相謂也字書咄叱也比音齒逸反)。

第八卷

反質(之逸反廣疋質問也亦正也)。

卵㲉(又作殼同口角反[口/矢]會間音哭卵外堅也尚在卵中謂之殼也)。

而欻(吁物反蒼頡篇云欻猝起也亦忽也)。

身纔(在灾反纔僅也劣也不久也廣疋纔暫也三蒼纔微也)。

固唯(古文作怘固古護反固必也小爾疋固亦故也)。

如札(莊黠反今江南謂斫削木片為柿閞中謂之札或曰柿札柿音敷廢反)。

星迸(古文跰或作[起-巳+并]同斑孟反迸謂散走也)。

嗢柁南(鳥沒反下徒我反嗢此言集柁南此云施謂集已施人也字從木也)。

琰摩(以[白-日+(丹-、+十)]反或作閻摩羅或言閻羅亦作閻摩羅社又言夜磨盧迦皆是梵音楚夏聲訛轉也此譯云縛或言雙世竊謂苦樂並受故以名焉又云縛閻摩此云雙羅社此言王兄及妹皆作地獄王兄治男事妹治女事故曰雙王也)。

第九卷

俱胝(陟遲反或言俱致此當億謂千萬也或十萬為億或萬萬為億西國俱胝或千萬或十億或百億而甚不同故存本名耳也)。

訖栗枳(居紙反即迦葉佛父王之名也)。

諷頌(不鳳反下辭用反諷謂詠讀也又以聲節之曰諷頌讚詠也)。

熊馬(胡官反說文熊如豕山居冬蟄其掌似人掌名曰蹯音煩)。

羆驢(彼冝反爾疋羆如熊黃白郭璞云似熊而長頸似馬[肆-聿+尾]高脚猛憨多力能拔木關西名猳憨音呼濫反猳音加)。

羯吒私(此愛之別名也)。

茅廬(力居反寄止曰廬別舍也黃帝為廬所以避寒暑也春秋云冬夏居之)。

鍵南(渠偃反舊云伽訶那此云堅厚至第四七日肉團方堅厚也)。

閟歰(鄙[〦/異]反詩云我思不閟傳曰閟閉也亦不從也下作濇同所立反謂不滑也字從四止二倒二正即不通字意)。

醫者(於其反說文治病工也醫之性得酒而使藥非酒不散故字從酉殹疷人聲也殹於奚反或作毉二形並俗字也)。

嬰兒(於盈反三蒼女曰嬰男曰兒釋名云人始生曰嬰兒胷前曰嬰抱之嬰前而亂養之故謂兒也)。

睒未梨(式染反滑草也用之洗手甚滑澤也)。

潰爛(古文殨同胡對反蒼頡篇潰旁決也說文潰漏也)。

叵觀(普我反三蒼云叵不可也反正為受反可為叵皆字意)。

為述(脣聿反孔子曰述修也案述訓其義理也爾疋述修也修行也)。

涕淚(他禮反詩云涕泗滂沱泣也自鼻曰涕自目曰淚廣疋涕泣淚也)。

離繫(亦云不繫梵言尼乾亦泥揵連其外道拔髮露形無所貯畜以手乞食隨得即噉也)。

播輸鉢多(補賀反亦作波輸此是塗灰外道遍身塗灰髮即有剃不剃衣纔蔽形但非赤色為異耳奉事魔醯首羅天者也)。

般利伐羅勺迦(亦言[(乞-乙+其)*欠]利波羅闍迦此云普行事那羅延天頂留少髮餘盡剃去內衣在體纔蔽形醜其衣染似赤土之色)。

第十卷

龍鎮(知陣反又音珎說文鎮壓也亦安也廣疋鎮重也)。

部多(已生義含多解故仍置本名)。

飢饉(古文作[飢-几+(前-刖+止)]又作饑同几冶反爾疋云穀不熟為飢蔬不熟為饉案凡草木可食通名蔬蔬菜也)。

洋銅(以章反謂煑之消爛洋洋然也三蒼洋大水貌也字略作煬釋金也)。

贍部(時焰反樹名也舊經中或作剡浮或作閻浮皆訛)。

炎石(于廉反詩云赫赫炎炎傳曰炎熱也)。

三灾(籀文作災又作烖災二形同宰財反灾傷也案凡害傷人者皆曰灾又天反時曰灾灾亦病也)。

沐浴(亾卜反說文濯髮曰沐洒身曰浴也)。

埃塵(烏來反蒼頡篇埃謂風揚塵也)。

性囂(許驕反嚻讙也謂讙譁不靜之貌是也)。

第十一卷

踰繕那(市戰反此云合也應也計應合爾許度量同此方驛也自古聖王一曰行也案西國繕那亦有大小或三十里昔來皆取四十里為定舊經論中或作踰闍那或作由延亦作由旬或云俞句皆訛略也)。

諾健那(謂露身大力神名也)。

如篅(蒼頡篇作圌同市緣反圓倉也說文判竹圓以盛穀者也江南行此音又作上仙反中國行此音也)。

摶繫(徒桓反摶圓也厚也廣疋摶著也摶之令相著也)。

蘇迷盧(此云妙高山亦言好光山舊言須彌或云須彌樓皆訛也)。

喻健達羅(舊言由乹陁羅山此云持雙山言此山峯有二隴道因以名之也)。

伊沙馱羅(舊言伊沙陁羅此云自在持亦言持軸言此山多有諸峯形如車軸故以名也)。

揭地洛迦(去謁反此云擔山木言此山寶樹形若擔山木遂以名之)。

蘇達梨舍那(此云善見言此山端嚴繡麗見之稱善則以名焉)。

頞溼縛羯拏(烏葛反此云馬耳言此山峯形如馬耳因則名之)。

毘那怛迦(都達反此云有障礙神有一鬼神人形象頭凡見他事皆為障礙此之山峯似彼神頭故以名也)。

尼民達羅(舊言尼民陀羅此云地持山又魚名也言海中有魚名民達羅此山峯似彼魚頭故復名之)。

吠瑠璃(扶廢反舊言鞞[?*周]利夜亦言鞞頭梨也或云毗瑠璃亦作鞞瑠璃皆梵音說轉也從山為名鞞頭梨也山出此寶謂遠山寶遠山即是蘇迷盧山也此寶青色一切寶皆不可壞亦非煙焰所能鎔鑄唯鬼神有通力者能破之為物或云是金翅鳥夘殼即是此寶鬼神破之以賣典人也)。

舍搋州(勅佳反)。

矩拉婆洲(俱禹反下盧答反)。

羅剎娑(或言阿落剎娑是惡鬼之通名也又云囉叉娑此云護者若女即名羅又私舊云羅剎訛略)。

從廣(足容反小爾疋袤從長也韓詩傳曰南北曰從東西曰橫是也)。

殑伽河(其昇反諸經論中或作恒河或言恒伽河亦云恒迦河或作強伽河皆訛也此河從無熱惱池東向象口而出流人東海舊譯云天堂來以彼外書云本人磨醯首羅天頂耳中出流在地上以此天化身在雪山頂故作是說見從高處而來故云天堂來也)。

信度河(舊言辛頭河此云驗河從池南面銀牛口中流出還入南海也)。

徙多河(斯爾反或言私多或云悉陁亦言私河皆梵音之差也此云冷河從無熱惱池西面瑠璃馬口而出流入西海即是此國大河之源其派流之小河也)。

縛蒭河(舊言愽叉或作薄叉亦云婆叉河皆一也此云青河從池北面頗梨師子口中流出人北海即此黃河俱是也)。

煻煨(徒郎反下烏迴反通俗文熱灰謂之煻煨也)。

阿鼻旨(諸以反或言阿毗至亦云阿毘地獄或言阿鼻地獄一義也此云無間無間有二一身無間二受苦無間)。

娘矩吒(女良反下俱禹反此云糞屎蟲有[此/束]如針亦名針口蟲穿骨食髓者也)。

㭰利(子累反廣疋[比/束]口也方言[此/束]鳥喙也)。

咂食(古文㗱子立反又作唼同子盍反通俗文人口曰咂又蟲食曰唼)。

銛利(私廉反廣正銛籤利也謂刀銳曰銛也)。

探喙(他含反說文手遠取曰探探摸也)。

鐵仗(治亮反執持名仗謂兵器之惣名也刀矟杵棒等皆是也)。

刀槍(千羊反蒼頡解詁云木兩頭尖銳曰槍說文槍歫也)。

禦捍(古文敔同魚舉反小爾疋禦抗也禦當也爾疋禦禁也謂未有而預備之也字從示下又作扞同胡且反說文捍止也[藪-婁+(止/回)]也亦衛也)。

適被(三蒼古文作這同之赤尸亦二反適近也始也圭也)。

尼剌(洛割反此云裂言身皰裂也)。

頞哳吒(烏曷反下陟黠反此從聲為名也)。

[榷-木+月][榷-木+月]婆(呼名反此皆從受苦之聲為名也)。

支派(普解反水分流曰派說文水之派別也爾疋水自汾出名派)。

俱盧舍(諸經中或作勾盧舍或作拘樓賖亦作拘屢舍皆梵音輕重也謂大牛鳴音聲聞五里又云五百弓人俱盧為一踰繕那即四十里古者聖王一曰所行也)。

稼穡(加暇反下所力反字林種曰稼收曰穡說文禾之秀實曰稼一曰在野曰稼也)。

層級(字恒反下居及反說文層重屋也亦累也級謂階次也)。

封邑(甫逢反起土為界封爵也周禮四井為邑方二里也凡邑有宗庿先君之主曰都無曰社)。

姤羅綿(丁固反舊言兜羅綿也)。

角勝(古文斠同古卓反角比量也禮記習射御角力廣疋角量也角試也說文角平斗斛也並單作角或作捔此古文粗字音在古反桶猶略也)。

芬馥(敫雲反下扶福反方言芬和也謂芬香和調也字林馥香氣)。

擁遏(烏割反蒼頡篇遏遮也爾疋遏止也今謂逆相止之為遏也)。

笑視(私妙反字林笑喜也字從竹犬為樂器君子樂然後笑又作咲俗字也)。

印度(於振反下徒故反或言天竺或云身毒或作賢豆皆訛也正言印度印度名月月有千名斯一稱也良以彼土聖賢相繼開悟群生如月照臨因以名也一說云賢豆本名因陁羅婆他那此云主處主謂天帝也當以天帝所以護故世久号也)。

婆訶麻婆訶(此言[竺-二+(乇-一+凵)]或云篅麻即胡麻也[竺-二+(乇-一+凵)]音徒損反)。

佉離(此云一斛謂十斗也)。

第十二卷

洲渚(之與反爾疋水中可居曰洲小洲曰渚洲謂水中有平地可居者也釋名云洲聚也人及鳥獸所聚息處也)。

焚燎(古文撩同力照反燎謂放火也火田為燎也說文燎燒田也)。

灰燼(又作[盡-皿+火]同似進反說文火之餘木曰燼小爾正燼餘也)。

僧企(袪豉反言無央數舊言阿僧祇訛也)。

嗢蹭(烏沒反下七鄧反)。

婆喝(呼葛反)。

醯都(虛奚反)。

拈筏(乃兼反)。

邏攙(叉監反)。

麟角(理真反仁獸也爾疋麟麏身牛尾一角言角者其角頭有肉)。

臣僚(又作寮同力彫反爾疋官寮也同官為僚也)。

喬荅摩(借音渠高反姓也喬猶瞿之轉也此有三義一云日種二云牛糞種三塗土種也舊云瞿曇略也)。

鬱馥(於勿反下扶福反爾疋鬱氣也鬱然香氣盛出也)。

猖狂(齒陽反謂變易情性也亦狂騃也莊子猖狂妄行也)。

詮量(又作[歹*全]同七泉反廣疋稱謂之銓言知輕重也漢書應邵曰鈴稱衡也量升斛也)。

貧匱(渠愧反無財曰貧乏財曰匱亦竭也)。

輟其(丁劣反輟止也爾疋輟已也)。

訶梨怛雞(舊言呵梨勒翻為天主持來此果堪為藥分功用極多如此土人叅石斛等也)。

殷淨(於斤反詩云殷其盈矣傳曰殷眾也殷大也)。

霖[泳-永+(瑤-王)](力金反左傳雨自三日以上為霖爾疋久雨謂之[泳-永+(瑤-王)][泳-永+(瑤-王)]謂之霖)。

翳目(一計反韻集云目障病也說文作瞖目病生翳也)。

第十三卷

鬱金(此是樹名出罽賓國其花黃色取花安置一處待爛壓取汁以物和之為香花粕猶有香氣亦用為香花也)。

火㷮(祖勞反字林㷮燒木焦也說文㷮焦也)。

寐覺(上庇反寐眠熟也國語獻公寢而不寐是也亦臥也)。

隄塘(古文陡同都奚反下徒即反說文隄䧜也爾疋隄謂之梁李巡曰隄防也障也漢書無隄之與韋昭曰積土為封限也)。

心栽(子來反栽植也今時名草水植曰栽也)。

痼疾(又作[序-予+古]固古護反久病也說文痼病也)。

第十四卷

正學(梵言式叉摩那謂二歲學戒者也)。

或跪(求累反今江南謂屈膝立為[跳-兆+張]跪中國人言胡跽音其止反胡音護[跳-兆+張]音文羊反禮記授立不跪作跪借字耳)。

制多(舊言支提或言脂帝浮圖皆訛也此翻應名可供養處佛涅槃處生處說法處悉名制多皆須供養恭敬)。

娶妻(七句反取也詩云取妻如之何傳曰娶取婦也)。

療病(說文作療同力照反三蒼尞治病也)。

窣羅迷麗耶末陁(宰音蘇沒反宰羅米酒也迷麗耶謂根莖花葉雜酒也末陀謂葡萄酒)。

第十五卷

屠羊(達胡反說文屠割也廣疋屠壞也案屠分割牲肉也)。

魁膾(苦迴反下古外反魁師也有也膾切肉也主殺人者也或有作儈音膾聲類儈合市人儈非此義也)。

罝弶(古文[羅-隹+且][箎-儿+旦]二形同子邪反下渠亮反爾疋兔罟謂之罝郭璞曰罝遮也遮取兔也韻集云施罻於道曰弶今[田*丈]獵家施弶以取鳥獸者其形似弓也)。

典㓝伐(又作敟同丁繭反廣雅典主也下胡經反形罸罪也昜曰荊法也井為荊法也春秋元命苞曰荊字從刀從井井以飲人人入井爭水陷於泉以刀守之割其情欲人有畏慎以全身命也故字從刀從井)。

凶勃(又作兇同許恭反下古文誖愂二形同蒲沒補憒二反又[暴-日+曲]也兇惡也悖乱也亦逆也)。

乞匃(古艾反蒼頡篇乞行請求也字體從人從上言人亡財物則行求匃也)。

毘訶羅(亦言鼻訶羅此云遊謂僧遊履處也此土以寺代之)。

准陁(止尹反此云妙義舊言純陁訛也)。

難愈(古文㢏同臾乳反說文瘉病瘳也方言差愈瘳音丑游反)。

陶家(又作匋同大勞反又或借音遙史記陶瓦器也蒼頡篇陶作瓦家也舜始為陶于河濱是也案西域地多卑溼不得穿窯但累杯器露燒之耳窯音姚)。

鹹鹵(胡緘反力古反說文鹵謂西方鹹地也确薄之地也天生曰鹵人生曰鹽鹽在東方鹵在西方釋名云地不生曰鹵字故從西省下象鹽形也)。

坑穽(古文阱[共-八+水]二形同才性反說文大[阿-可+(采-木+回)]也蒼頡篇穽謂掘地為坑張禽獸者也)。

第十六卷

㨊觸(初委反楕摸也通俗又捫摸曰㨊有作揣初委都果二反廣[足-口+一]揣試也量也)。

養飤(辭恣反廣疋萎飤也蒼頡篇飤飽也謂以飲食設供於人曰飤故字從人萎於偽反或作餉俗字也)。

祈請(渠衣反廣疋曰祈求也爾雅祈告也)。

猜阻(古文[月*哉]猜二形今作[怡-台+米]同麤來反猜疑也廣疋猜懼也)。

波剌私(闌葛反亦言波斯或云波斯國名也臨近西海最饒奇寶諸國賣人皆取其貨斯以龍威殊力古者推焉耳)。

尼延底(此言深人義貪之異名也窮極無猒故以名之也)。

布灑他(所解反此云增長謂半月叉磨增長戒根也叉磨此云忍謂容恕我罪也舊言懺者訛也或云逋沙比亦云布薩皆訛略也)。

佞歌(奴定反佞謟媚也說文巧媚高材曰侫又偽善曰侫字從女從仁論語惡夫侫者此即從女人義左傳寡人不侫不能事父兄此則從仁之義)。

毀呰(古文呰㰣二形同子爾反說文呰呵也禮記呰者莫不知禮之所生鄭玄曰口毀曰㫮也)。

倡伎(齒楊反下渠綺反說文倡樂也三蒼倡俳也伎謂藝能也)。

祠祀(似茲反下徐理反爾疋桐祭也又天祭曰祠地祭曰祀)。

第十七卷

替善(他計反爾疋替廢也止也替滅也謂絁也)。

布剌拏(洛割反或作補剌拏此云蒲舊言富蘭那)。

[怡-台+龍]戾(經中或作籠同力董反三蒼作[彳*戾]同力計反很戾也謂很戾剛強也)。

乖穆(又作睦同莫穀反睦和也爾疋睦敬也厚也)。

磽确(苦交反下胡角苦角二反孟子曰磽确薄[塉-月+日]地也通俗文云物堅鞕謂之磽确地堅則不冝五穀也)。

果辢(字苑作萩同盧葛反通俗文辛甚曰辢江南言辢中國言辛也)。

後填(古文窴同徒堅反廣疋填塞也)。

第十八卷

後皰(又作靤同捕孝反小腫起也說文皰面生氣也)。

溫誦(烏昆反論語溫故而知新何晏曰溫尋也鄭玄注禮記云後時習之謂之溫溫煗也取其義矣皆文曰誦也)。

三罰(扶發反罪之小者曰[罩-卓+則]罰亦折伏也)。

大娑羅(樹名也是大富貴家義也案西國大官貴大富兒弟昏呼為娑羅也)。

荷負(文作拘何二形同胡歌胡可二反小爾疋苟揭擔也荷任也)。

被析(恩歷反析分也字從斤分木為斤今俗作析皆從片也)。

底沙(丁禮反舊言弗沙此云明也)。

赫弈(呼格反下餘石反小爾疋作赫燡明也廣疋赫奕盛明也字從大燡音亦也)。

末度迦果(謨鉢反舊云摩頭此言美果也)。

賃婆果(女鴆反形如此土苦楝樹也楝音方見反)。

馱都(徒餓反謂堅實也亦如來體骨舍利之異名耳)。

第十九卷

藹羅筏拏(烏艾反舊名伊羅鉢多羅亦云嘌羅鉢多羅伊羅此云香鉢多羅此云葉名香葉象也)。

第二十卷

姬媵(居疑反下餘證反漢書文帝母薄姬如淳曰姬眾妾之總名也姬亦女官也袟比二千石位次婕好下左傳以媵萊穆公姬杜預曰送女曰媵媵送也寄也公羊傳曰媵者何諸侯一國則二國媵之以姪娣從釋名云姪娣曰媵媵承也承事適他也今三品曰姬五品曰媵是也)。

纏壓(周成難字作䆘䆘拶也同於甲反蒼頡篇云壓鎮也笮也拶音祖曷反)。

涌泛(今作氾同敷釰反廣疋泛泛浮貌也亦駛疾也)。

漂激(疋遙反下古狄反浮吹曰漂流急曰激漂亦搖蕩也)。

第二十一卷

尤重(有周反尤甚也亦多也異也過也)。

防邏(力賀反戍屬韻略云邏謂循行非違也遊兵以禦[穴/杸]者也)。

[夢-夕+登]瞢(徒登反下亡登反韻集云[夢-夕+登]瞢失臥極也)。

第二十二卷

一睫(說文作䀹釋名作睫同子葉反目旁毛也山東田里間音子及反)。

有序(古文䦻同徐與反次也有次序也白虎通曰序者序長幼也)。

蓽豆(甫蜜反人家亦種之堪食用為澡豆極佳也)。

深駛(所吏反蒼頡篇駛疾也)。

悵望(勅亮反說文悵望恨也)。

蟲䏣(千餘反通俗文肉中虫謂之胆三蒼蠅乳肉中曰䏣也)。

髖髀(又作臗同苦桓苦昆二反埤蒼髖尻也廣疋臗豚也下古文䠋同蒲米反說文股外也北人用此音又方爾反江南行此音或作䏶俗字也)。

一磔(古文㡯同吒格反通俗文張申曰磔廣疋張也開也)。

吠嵐婆(力含反案舊經論中或作毗藍婆或言旋藍婆又作鞞嵐婆或作隨藍婆皆梵之楚夏耳此云迅猛風)。

第二十三卷

循身(古文彴同似遵反爾疋率循自也郭墣注云又為循行也循亦遍也巡歷也)。

欽重(去金反欽敬也謚法曰威儀備悉曰欽也)。

披閱(飲說反簡閱也小疋云閱具也具數於門中閱也)。

飲光部(梵言迦葉波迦葉此云光波此間語名飲光飲光有二義一迦葉波是上古仙人此仙人身有光明能飲餘光令不復現此羅漢是彼種故因以名焉二此阿羅漢人身作金色常有光明以閻浮檀金為人並此阿羅漢身光餘金人光不復現故名飲光也)。

臺觀(徒來反下古玩反爾雅四方而高曰臺文云觀謂之臺孫炎曰宮門雙觀也釋名云觀者於上觀望也)。

第二十四卷

憺怕(徒濫反下疋白反說文憺安也謂憺然安樂也憺亦恬靜也怕靜無為也子盧賦云怕兮無為憺兮自持也)。

憍陳那(除吝反舊云憍陳如訛也云火器是性阿若是名亦云初智以其最初悟無而得智本願也)。

唯目(莫鹿反目謂紀錄也亦條目也)。

第二十五卷

楷定(口駭反廣疋楷模品式法也)。

雖蹶(又作蹶同居月巨月二反說文蹶僵也仰臥也)。

第二十六卷

金礦(古文研同古猛反說文礦銅璞也)。

登祚(徂故反祚位也國語云天地之所祚賈逵曰祚祿也)。

第二十七卷

那羅延(那羅此云為人延那此云生本謂人生本即是大梵王也外道謂一切人皆從梵王生故名人生本也)。

蟠結(蒲寒反禮記而蟠干地鄭玄曰蟠委也廣疋蟠曲也迴也方言未昇天龍曰蟠龍是也)。

健馱梨(持咒女名也從國為名此女聲呼之男聲健䭾羅國也)。

伊剎尼(叉黠反此云占相觀察也)。

曼駄多(莫盤反此云我養則頂生王之名也)。

第二十八卷

阿笈摩(渠輒反此云教法示言傳謂鹿轉傳來相教授也)。

第二十九卷

怨讎(視由反增惡怨憾曰讎讎對也爾疋讎正也春秋怨偶曰讎是也)。

青瘀(於慮反說文瘀積血也廣疋瘀病也)。

由鄙(悲美反鄙惡也廣雅鄙恥羞愧也)。

依怙(胡故反爾疋怙恃也韓詩無父曰何怙怙賴也)。

爾焰(余瞻反此云所知舊作尒炎一也)。

確陳(埤蒼作槁又作碢同苦學反廣疋云確猶堅鞕牢固)。

儒童(而俱反說文儒柔也謂柔輭也童幼也謂幼少也梵言摩納縛迦也)。

頻毘婆羅(或言頻婆娑羅亦云蓱沙王一也此云顏色端正或云色像殊妙又頻婆是刻木彩畫等形像苾蒭從此名)。

婆柁梨(徒我反是西方一類小棗名也是苾蒭從此為名也)。

第三十卷

頗勒具那(普何反此十二月星名也是人比為名也)。

伐蹉(麤何反舊言婆羅則婆羅門姓也)。

如牝(毗忍反說文畜母也雌曰牝詩曰雉鳴求其牝非但畜也)。

嗢底迦(鳥沒反下借音丁履反人名也)。

制怛羅(都達反人名也此正月星名西國立名多此也)。

普莎訶(蘇和反普咒聲也莎訶此云善說也)。

拘[打-丁+緣](俱禹反下以專反廣疋云似橘而大如飯[卄/旅]可以浣濯漚[甚-匹+(岡-山+十)]紵也今出番禹以南縷切蜜漬為粽食之隹[竺-二+旅]音潘綜音桑咸反)。

紫礦(古猛反謂波羅奢樹汁也其色甚赤用染皮㲲也其樹至大名氈叔迦一花大如斗極赤葉至堅肕[(商-口)/貝]人縫以為袋者也肕音刃)。

時瓤(汝良反如爪瓠中瓤瓣也瓣音蒲莧反)。

一切經音義卷第七十

一切經音義卷第七十二

翻經沙門惠琳撰

音顯宗論四十卷　琳

阿毘曇心論四卷　玄

法勝阿毘曇心論六卷　玄

雜阿毘曇心論十一卷　玄

右四論六十一卷同此卷音。

顯宗論三藏聖教序(前音義最初第一卷首已具訓釋訖此略而不音)

阿毘達磨顯宗論第一卷

惠琳撰

派演(上拍賣反廣疋云派水自分流也說文云派水之邪流別也從反水隷書作[脈-月]論文從水亦同下延典反賈注國語云演引也韋昭云水土氣通為演也蒼頡篇云演延也說文云演長流皃也從水寅聲也)。

為撮(祖活反字林云撮手取也文字典說云三指撮也從手最聲也)。

痰等(上唐甘反文字集略云疾病也考聲云疾胷鬲音格中水病也文字典說從疒女戹反炎聲論作淡非也)。

蠲除(上決緣反尚書云上帝不蠲也方言云南楚謂疾愈為蠲也說文從蜀益聲)。

聰叡(上蒼紅反尚書云聽曰聰又作哲考聲云聰耳聽明審也說文云察也從耳怱聲怱音蔟紅反下悅惠反尚書云叡作聖鄭注禮記云叡思之精也古今正字云叡深明也從[(├/(月-一))*又]從谷省目聲[(├/(月-一))*又]在安反)。

能袪(去魚反韓詩外傳云袪去也考聲云袪却也除也說文從衣去聲也)。

囂謗(上虛嬌反顧野王云囂猶暄譁也鄭箋詩云囂眾多皃也說文云氣出頭上也從頁㗊聲㗊音戢下博傍反考聲云謗以言毀人也詛也惡也說文謗毀也從言旁聲)。

顛墜(上典年反尒疋云顛頂也鄭注禮記云顛憂思之皃也說文從頁真聲也下木類反郭注爾雅云墜猶落也說文作墜從高而下也從阜遂省聲也從土者俗字也)。

瞖瞙(上一計反韻略云瞖目障也殹文字典說云瞖目病也從目殹聲音同上下忙搏反說文膜肉間瞙也從草莫聲)。

標嘉(上必遙反戰國策云舉標甚高也廣疋云標嘉也文字典說從木票聲票音同上也)。

伐蹉(下蒼何反梵語)。

漂有海(匹搖反說文云漂浮也從水票聲票音必遙反)。

第二卷

溼煗(上深入反顧野王云溼潤也古今正字云幽溼也從[茲-卄]從一覆土而有水故溼也[茲-卄]古文幽字也論文作濕非也下奴短反說文煗溼也從火耎聲耎音而兖反)。

等磺([乎*(虎-儿+几)]猛反說文磺銅鐵璞也從石黃聲)。

駞猫(上馱羅反山海經云號山多[馬*橐]駞郭注尒疋云騾駞[馬*橐]駞也背有肉案負千斤知井泉所在也古今正字從馬㐌聲也音陀下夘包反禮記云迎猫謂其食田鼠也顧野王云猫似虎而小人家所養畜以捕鼠也古今正字從豸苗聲也論從犬作福俗字通也豸音雉也)。

鴟等(上齒之反字書云鴟鳶屬也字林字統並云鴟鳥也鴟謂[尨*鳥]鴟也古今正字從鳥氐聲[尨*鳥]音邈講反氐音底泥反字書又從至作鵄音義皆同)。

分析(星曆反顧野王云析分也考聲云析剖也說文云破木也從木斤會意字也)。

第三卷

撞擊(上濁江反顧野王云撞亦擊也廣疋云撞刺也說文云撞手擊也從手童聲卂音信下經亦反孔注尚書云擊拊也顧野王云擊打也攻也司馬彪注莊子擊猶動也說文從手毄聲毄音同上)。

竅隙(上輕要反鄭注禮記云竅孔也說文云空也從穴敫聲敫音叫下卿逆反顧野王云隙穿穴也說文云壁際孔也從阜[光-兀+(日/小)]聲[光-兀+(日/小)]音同上)。

然藉(情夜反應劭云薦席之藉也說文云藉祭也從草稓聲也稓音寂也)。

防援(上符亡反鄭箋詩云防亦援也說文云防隄也從阜方聲也袁願反國語云為四隣之援也左氏傳云要結大援是也說文從手爰聲也)。

第四卷

齅甞(上休又反論語云三齅而作說文云以鼻就臭也從鼻臭聲臭音醜獸反)。

頗胝迦(上破波反中置離反梵語也古譯云頗黎似水晶又非水晶然亦其類)。

眼瞼(劫奄反桂苑珠叢云瞼目邊皮也文字典說云瞼目外皮也考聲云瞼眼瞼也說文從目僉聲僉妾閻反)。

鵂鶹(上音依下音留即晝伏夜飛以鳴聲為名也或曰[薰*鳥][侯*鳥]怪鳥也並形聲字)。

躊躇(上宙留反下紓廬反考聲云躊躇不行也又云徘徊也韓詩外傳云搔首躊躇是也古今正字躊躇言猶豫也並從足壽著皆聲)。

滑澀(上還八反廣疋云滑媄也說文云滑利也從水骨聲媄音美下森戢反王逸注楚辭云澀難也郭注方言云歰猶吝也說文云歰不滑也從四止二正二倒或作濇論文從水作澀俗字非也)。

荾花(髓遺反考聲云荾者胡荾香菜名也說文云荾可以香口也從草夋聲也夋音七旬反)。

樺木(上華化反考聲云樺木名也字書作樗又作檴說文云樺木也從木華聲)。

指[壺*桑](桑朗反埤蒼云[壺*桑]鼓凡木也文字典說文云[壺*桑]鼓身也從壺桑聲也壺音胡也)。

指[韋*沓](下覃蛤反聲類作㧺指㧺也考聲云[韋*沓]䪏耎皃也䪏音納古今正字云[韋*沓]不穿也從韋沓聲沓音同上又從革作鞜通用也)。

第五卷

牆壍(上匠羊反顧野王云牆垣也左傳云人之有牆以敝惡也說文云牆垣蔽也從嗇爿聲也嗇音使力反爿音牆下千艷反廣雅云壍坑也顧野王云今謂城池為塹也古今正字從土斬聲也)。

齒[月*(遻-(這-言))](下昂各反考聲云[月*(遻-(這-言))]齗[月*(遻-(這-言))]也說文作谷音巨脚反谷口阿也象形字論文作[月*(遻-(這-言))]俗字傳用也)。

手腋(盈益反埤蒼云腋在肘後也說文云腋猶胳也從肉夜聲也胳音各聲)。

吞嚼(牆略反淮南子云嚼之無味不能入喉也廣雅云嚼茹也文字典說云嚼亦咀也從口爵聲咀牆預反)。

磁石(字資反埤蒼云磁亦石也古今正字云磁石鐵石也從石慈聲也又作磁)。

第六卷

謫罰(上嘲革反杜注左傳云讁譴也賈逵注國語云謫咎也文字典說云謫責也亦罰也從言啇聲啇音的)。

勇悍(上容踵反顧野王云勇謂果敢決斷也左傳云率義之謂勇證法云知死不避曰勇說文從力甬聲甬音涌論文作勇俗字非也下寒旦反蒼頡云悍桀也顧野王云食肉者勇敢而悍也說文悍亦勇也從心旱聲桀音䖍孽反)。

[夢-夕+登]瞢(上騰隥反下墨堋反考聲云[夢-夕+夌][夢-夕+登]臥初起皃也悶也[夢-夕+夌]音稜杜注左傳云瞢悶也文字典說云瞢目不明也從[蔑-戍]從旬旬胡絹反)。

瞢憒(上墨崩反下瑰對反蒼頡篇云憒亂皃也說文云憒亦亂也從心從貴聲也)。

顧眄(下眠見反方言云秦晉之間以視為眄也說文云眄斜視也從目丐聲也丐綿淀反)。

確執(上腔角反韓康伯注周易云確堅皃也字統云確擊也堅也考聲云確堅固皃也從石隺聲也隺音同上也)。

傲逸(上敖誥反廣雅云傲慢也杜注左傳云傲不敬也文字典說云倨傲也從人敖音五高又)。

幖幟(上必遙反下鴟至反廣雅云幟幡也考聲云幟記也古今正字從中戠蒸食反聲)。

第七卷

隁江(上焉幰反顧野王云隁所以畜水也考聲云隁塞也古今正字從阜匽聲匽音上同論文作堰俗字通用)。

僵仆(上脚香反下朋北反考聲前倒也聲類云僵僨也文字典說云僵亦仆也仆亦僵也並從人畺卜皆聲也畺音同上作仆又音赴訓同僨甫運反)。

第八卷

殟遮界(上溫骨反梵語也)。

[褒-保+可]阿壹伊(上阿可反次阿箇反下因逸反並梵語也)。

第九卷(無難字可音)

第十卷

無濫(藍啖反顧野王云濫亦汎濫也考聲云濫假也不謹也失也盜也說文云失評之濫也從水監聲也)。

寬陿(咸甲反尚書云無自廣以陿人也字林云陿猶隘也文字典說云陿迫隘不廣也從阜匧聲匧謙叶反)。

第十一卷

花蔕(丁計反考聲云蔕果子反葉所糸也說文蔕者瓜果當蔕也從草帶也)。

咄哉(上敦骨反考聲云咄歎也訶也說文云咄舉言相謂也從口出聲也)。

撥世(上般末反左傳云撥猶絕也考聲云撥却也除也說文云撥活也從手發聲)。

乾燥(蘇到反周易云火就燥也說文從火喿聲喿音同上)。

不爛(闌旦反呂氏春秋云熟而不爛也說文云爛亦熟也從火闌聲)。

浸潤(上子泌反顧野王云浸猶漸也又云浸沈也字書或為浸又作浸文字典說浸謂引水之所灌也從水[唚-口]聲[唚-口]音且荏反)。

力羸(累危反杜注左傳云羸猶弱也賈逵注國語云羸病也廣雅云羸極也字書云羸疲也說文羸瘦也從羊[嬴-女]聲也[嬴-女]音盧和反)。

第十二卷

纔發心(上昨來反考聲云纔暫也顧野王云纔猶僅也音近也古今正字云纔淺也從糸毚聲毚音士咸反)。

若膩(尼利反王逸注楚辭云膩滑也考聲云膩有脂垢也說文云肥膩也從肉貳聲)。

卵[聲-耳+卵](腔角反考聲云卵空皮也言其形變留空[穀-(一/禾)+(夕*(ㄗ@、))]也桂苑珠叢云[穀-(一/禾)+(夕*(ㄗ@、))]孚也即鳥夘之外皮也古今正字從卵殼聲也[穀-(一/禾)]音同上)。

蛾蚊(上五何反大戴禮云蟲食桑者有絲而為蛾也考聲云飛蟲也謂其蟲變形而飛也說文從虫我聲下武分反俗字也字統云作蚊齧人飛蟲也說文從虫民聲論文作蚊俗字通用之也)。

蚰蜒(上以周反下以旃反方言自關東而謂之螾蜒說文蚰蜒亦曰蝘蜒也並從虫由延皆聲螾音引蝘音蝘也)。

第十三卷

蚇蠖(注郭反郭注爾雅云蝍[虫*就]也周易蚇蠖之屈以求伸也說文云蚇蠖者屈伸蟲也從虫蒦聲于[玃-(目*目)+賏]反蝍音即[虫*就]音子六反)。

頞縛界(上安漢反梵語)。

左脅(杴業反左傳云聞其駢脅也考聲云脅者肋也說文云脅在兩旁也從肉劦聲劦音叶肋音勒)。

風飃(匹標反郭注爾疋云飄暴起之風也詩云匪風飄兮說文云飄迴風也從風票聲票必遙反論文作飄通用也)。

第十四卷(無字可音)

第十五卷

咀嚼(上才與反上林賦云咀嚼䔖藕也蒼頡篇云咀猶噍也說文云咀含味也從口且聲或作齟下牆略反前第五卷已與訓釋也)。

不攬(勒敢反王逸注楚辭云攬持也顧野王云攬物引類也古今正字攬撮持也從手覽聲覽音同上或作㩜古文作擥也)。

互相(上胡故反顧野王云互謂更遞也考聲云互猶交互也說文云互可以收繩也象形字中象手所推握也古文作䇘同用也)。

瞬動(上水閏反俗字也莊子云終日視而目不瞬說文作瞚開闔目數搖也從目寅聲也)。

欻然(上熏鬱反薛綜注西京賦云欻忽也文字典說云欻者忽起皃也說文云有所吹起也從欠炎聲)。

第十六卷

蟠結(上扶瞞反鄭注禮記云蟠猶委結也顧野王云蟠紆迥轉也廣雅云蟠從曲也方言云龍未昇天者曰蟠龍也說文從虫番音幡也)。

如篅(是專反許叔重注淮南子云篅即[竺-二+屯]音鈍也考聲云篅竹倉也說文云篅以竹圓盛穀也從竹耑聲亦作圌同用也耑音端也)。

朅地洛迦(上騫蘖反梵語七金山之一名是也)。

矩拉婆洲(上俱宇反次藍荅反梵語也)。

煻煨(上蕩郎反下烏迴反考聲云煻者灰兼細火也文字典說云燒餘煨燼也並從火唐畏皆是聲也)。

索拼(上喪作反顧野王云糾繩曰索也楚辭云并細絲以為索文戴云十尋曰索也古今正字從糸[孛-子]聲[孛-子]音甫勿反下補庚反孔注尚書云拼使也考聲云拼撣也韻詮絣繩振墨也爾雅云拼從也古今正字從手并聲)。

槎瀨(上乍沙反考聲云槎水中流木也古今正字從木差聲也經文作楂亦同下來帶反王逸注楚辭云瀨亦湍瀨也漢書云吳楚謂之瀨也古今正字云瀨水流沙上也從水賴聲也)。

臭澀(上醜狩反說文禽走齅而知其跡者犬也故從犬從自自古鼻字也會意字下森戢反前第四卷已具釋也)。

㭰利(足髓反文字典說云㭰鳥喙也從朿此聲論文作觜通用也朿音七四反)。

咂食(上昝荅反字統云入口曰咂考聲云咂嗍也亦作唼又作噆說文從口帀聲帀音同上)。

銛利(上息閻反漢書音義云銛亦利也蒼頡篇云銛鑯也鑯子廉反考聲云銛刀劒刀也文字典說云銳利也從金舌聲也)。

烏駮(邦邈反文字典說云駮斑文也從馬交聲)。

齧首(上斫結反禮記云無齧骨說文云齧噬也從齒㓞聲㓞音乙黠反也)。

齩足(上樂狡反說文云齩亦齧也從齒交聲)。

䶗頸(上客牙反廣雅云䶗齧也埤蒼云大齧也文字典說云䶗咬也從齒可聲也)。

擘腴(上拼革反顧野王云手擘破之廣雅云擘分也文字典說云擘破裂也從手辟聲也下庾朱反鄭注禮記云腴肥也說文云腴者腹下肥也從肉臾聲臾音同上)。

爴腹(上歸碧反撿經史及諸字書並無此爴字今以論文爴腹意者以手毀破腹也)。

搯心(上討刀反周書云拔兵搯刃也考聲云搯謂取也說文云搯[按-女+(口/口)]音一活反從手舀聲舀音遙小反)。

摣掣(上鮓沙反考聲云摣取也又作[耑*乍]或作[耑*且]亦作[(虎-儿+目)*又]同古今正字云爪取也從手虘聲虘音昨何反下闡勢反考聲云掣頓拽也文字典說從手制聲又作摯或作掣並同也)。

鑱刺(上仕衫反顧野王云鑱謂針刃刺也蒼頡篇云鑱鑿也廣雅云鑱謂之鈹也鈹音普皮反文字典說云鑱錐刀刺也從金毚聲毚音同上下青迹反顧野王云刺謂銳器鑱入人肉中也考聲云刺謂以刃撞也文字典說云刺猶殺也從刀朿聲也朿音匕四反)。

探啄(上塔南反爾雅云探篡孚取也聲類云探深取也說文云遠取也從手罙聲也罙音大感反下竹角反詩云無啄我粟廣雅云啄者齧也說文云啄鳥食也從口豖聲豖丑錄反)。

刀槍(下鵲將反國語云挾其槍也蒼頡篇云槍木兩頭銳也說文云槍銳距也從木倉聲挾音叶也)。

禦捍(下寒旦反杜注左傳云捍衛也捍亦禦也說文云捍被也從手旱聲也)。

[榷-木+月]婆(上訶各反梵語也唐云八寒地獄名也是)。

疱烈(云炮皃反許叔重注淮南子上疱面氣瘡也說文作皰同從皮包聲也)。

剖析(上普口反孔注尚書云剖猶分也杜注左傳云謂中分為剖也蒼頡篇云剖亦析也文字典說云判也從刀咅聲音他口反下星積反前第二卷已具訓釋)。

乖訛(下五戈反鄭箋詩云訛偽也孔注尚書云訛偽言也從言化聲亦作譌義同也)。

踐躡(上前翦反鄭注禮記踐履也鄭注論語云[彳*昏]也文字典說云蹋也從足戔聲戔音殘下黏輙反方言云躡登也蒼頡篇云蹀也蹀音牒廣雅云躡履也文字典說云蹈也從足聶聲聶音同上也)。

畟方(上初色反杜注左傳云畟猶側也顧野王云正方也古今正字從田從人反聲也)。

捔勝(上江岳反考聲云捔者專利也略也亦量也字書又作搉也說文云捔亦敲擊也從手角聲)。

第十七卷

蟣蝨(上居顗反考聲云蟣者蝨之卵也說文云蝨者齧人蟲也從䖵卂聲䖵音昆卂音信論文作虱俗字通也)。

穬麥(上虢猛反蒼頡篇云穬粟也廣物志云秔有烏秔音黑穬也秔音古衡反說文云穬芒粟也從禾廣聲也)。

諠諍(上毀袁反聲類云諠譁也顧野王云諠譁也文字典說從言宣聲也下責更反顧野王云諍者今以為爭也字書云爭諫也考聲云諍猶爭言也說文云爭止也從言爭聲也)。

麟角(上栗珍反前寶積音義已具釋訖)。

第十八卷　第十九卷(並無字可音訓)

第二十卷

瘂羊(上鵶雅反埤蒼云瘂瘖也考聲云瘂謂不得言也亦作啞說文從疒亞聲疒音女厄反也)。

罝弶(上即邪反詩云肅肅兔罝傳曰罝兔罟也郭注爾雅云罝猶遮也文字典說[同-(一/口)+人]且聲也下強向反文字典說云弶謂施罥於道也從弓京聲也)。

譏刺(上斷希反何休注公羊傳云譏猶譴也鄭注禮記云訶察也廣疋云諫也問也亦刺也文字典說從言幾聲也下雌四反毛詩傳云刺責也考聲云刺亦譏也誹也說文從刀朿聲朿音同上論作刾俗字也)。

兇勃(上勗恭反從几從凶聲論文作[囗@ㄨ]誤也下盆沒反考聲勃怒也爾雅云勃作也顧野王云勃暴盛也鄭眾禮記云逆也方言亂也說文云排也從力孛聲孛音同上論從孚作㔜非)。

第二十一卷

扇搋(下坼加反梵語也不具男根者也)。

坑阱(上客耕反蒼頡篇云坑壑也考聲云坑坎也文字典說云壍也從土亢聲亢音剛下情郢反廣疋云阱亦坑也考聲云穿地陷獸也說文從阜井聲論文作穽俗用字也或作弊汬古字也)。

面皺(下鄒救反考聲云皺皮聚也文字典說云皮寬也從皮芻聲芻音測俱反)。

第二十二卷

蛇蠍(上射遮反考聲云蛇毒蟲也又音他古人巢居穴處之時相問日夜來無蛇乎文字典說從虫它音陀聲論文作虵今之俗字亦通也下軒謁反賈逵注國語云蠍毒也廣雅云蠍蛆螫也博雅云螫蟲施毒也文字典說云蠆蠍異名也從虫歇聲歇音同上蠆音坼界反蛆音七余反螫音式亦反)。

[怡-台+龍]戾(上聾董反下黎帝反論文意剛強之貌也)。

第二十三卷

稼穡(上加暇反鄭注周禮云種五穀謂之稼文字典說云禾之秀為稼也從禾家聲也下生側反鄭箋詩云斂稅曰穡文字典說云后稷之穡也說文云禾可收曰穡從禾嗇聲)。

磽确(上巧交反下腔角反顧野王云磽堅也孟子云地有肥磽是也淮南子云爭處磽确也聲類云磽确礊薄也文字典說云确地瘦瘠也說文磽确亦礊也並從石堯角皆聲礊口戹反)。

果辢(下闌怛反桂苑珠叢云辢辛也考聲云辢辛甚也古今正字從辛朿聲)。

迄今(上欣訖反詩云以迄于今爾雅云迄至也文字典說從辵乞聲辵音丑略也)。

皰雙(上炮皃反前第十六卷已具釋訖)。

第二十四卷

殑伽(梵語上鯨拯反下鯨佉反)。

緝句(上侵入反鄭箋詩云緝續也詩云穆穆文王緝熙敬止也文字典說云緝績也從糸咠聲咠音侵習反)。

第二十五卷

瀑流(上袍帽反文字典說云江河水漲急也說文云疾雨也從水暴聲暴音同上)。

藹羅伐拏(上哀改反下搦加反梵語云龍王名也)。

第二十六卷(無難字可音訓)

第二十七卷

流軶(鸎革反老上記云車人為車軶長六尺也郭璞云轅端壓牛領木也文字典說云牛領上曲木也從車戹聲戹音同上論作軛俗字也)。

躁利(上遭譟反鄭注論語云躁不安靜也考聲云躁性急也亦動也謚法云好變動人曰躁文字典說從足喿聲喿音搔竈反)。

不耐(乃代反左傳云而不相耐顧野王云耐猶能也考聲云忍也文字典說謂法度皆從寸寸度不過其法也從而從寸)。

不諳(暗含反東觀漢記云園陵樹孽皆諳其數也文字典說云諳識也從言音聲也)。

匿巳(女力反周禮云案軍匿也杜注春秋云匿亦藏也廣雅匿隱也說文匿亡也從[囗-┐]從一覆之若聲乚音隱)。

第二十八卷

[夢-夕+登]瞢(上音騰下墨堋反前第七卷已具訓釋)。

遲鈍(突頓反顧野王云鈍亦遲也史記上之頑鈍者說文鈍亦頑也意不利也從金屯聲也)。

第二十九卷

[生/月]瘀(下於據反考聲云瘀皮肉中疑血也說文云瘀亦積血也從疒於聲疒音女革反)。

胮脹(上璞邦反埤蒼云胮亦脹也文字典說從肉夅聲音戶冬反論文從逄作[月*逄]俗字也下張亮反杜注左傳云脹謂腹滿也文字典說從肉長聲)。

驅擯(下必仞反司馬彪注莊子云擯棄也史記云相與排擯也文字典說從手賓聲也)。

[革*(苟-口+用)]囊(上脾拜反顧野王云[革*(苟-口+用)]所以吹冶火令熾之囊也埤蒼從韋作[韋*(苟-口+用)]文字典說[革*(苟-口+用)]韋袋吹火者也從韋備聲備音皮祕反論文作㰆古今正字無)。

髖髀(上欵官反埤蒼云臗尻也考聲云[韋*(苟-口+用)]䏶骨也說文髖在髀上也從骨寬聲也亦從肉作臗同尻音考高反䏶音陛下瓶米反韻詮云髀即股也內曰股外曰髀禮記云無猒髀也說文云髀在股外也從骨卑聲亦作䠋古文也俗作䏶)。

脛踝(上形逕反孔注論語云脛脚脛也顧野王云腓膓前骨也文字典說云脛脚䯒骨也從肉巠聲巠音經腓音符非反䯒音幸或作踁義同下華瓦反鄭注禮記云踝跟也蒼頡篇云踝在足側也聲類云足跗上內外骨也說文從足果聲論文從肉作腂非也跗方于反)。

醍醐(上第泥反下戶姑反醍醐出酥中至精不凝者也文字典說並從酉從是省及胡聲)。

畦稻(上胡圭反孟子云病乎夏畦劉熙云今俗二十五畝為小畦五十畝為大畦也王逸注楚辭云畦猶區也說文亦云五十畝為畦也從田圭聲)。

第三十卷　第三十一卷　第三十二卷　第三十三卷　第三十四卷(已上五卷並無難字可音訓)

第三十五卷

孳產(上子思反文字典說云万物孳萌也萌生也說文云孳乳相生而浸多也從子茲聲)。

第三十六卷

驍健(上上咬堯反許叔重注淮南子云云驍猶勇也廣雅云驍亦健也說文從馬堯聲)。

第三十七卷

軌生(上歸委反穀梁傳云軌法則也說文車轍也從車九聲古文作迅又作軌論文作軓俗字)。

泛爾(上孚梵反考聲云不指定也說文從水乏聲有從凡者非也)。

第三十八卷

拘[打-丁+緣](上音俱下音緣西國果名也)。

嬈亂(上泥鳥反考聲云嬈相戲弄也說文從女堯聲又作嬲亦通也)。

第三十九卷(無字可音訓)

第四十卷

如婆羅痆斯(痆儜軋反梵語也舊翻云波羅奈也軋音晏札反)。

已上玄應音。

阿毘曇心論第一卷　第二卷　第三卷(已上先並不音)

第四卷

兜率哆(殆我反經中或作兜駛多或言兜率陀皆訛也正言覩史多此知足天又云妙足也)。

梵富樓(初禪第二天也此云梵前思益天在梵前行恒思梵天利益因以名也舊言梵先行天亦言梵輔天也先行輔梵王也)。

法勝阿毘曇心論第一卷(先不音)

第二卷

玄應撰

辮髮(三蒼亦編字同蒲典反說文云辮文織也)。

係在(古文繼繫二形同古帝反說文係結束也相繼嗣也)。

第三卷

慣習(又作串慣遦三形同古患反爾雅串亦習也)。

褢孕(三蒼云古文懷字下古文[月*黽]同餘證反說文褢子也廣疋孕娠也謂孕子也含實曰孕從子乃聲)。

第四卷　第五卷(並先不音)

第六卷

眼眵(充支反說文[蔑-戍+(戒-廾+目)][(土*白*土)/几]眵也今江南呼眵為眵兜也[蔑-戍+(戒-廾+目)]音莫結反論文作肢非也)。

雜阿毘曇心論第一卷

玄應撰

牟尼(經中或作文尼舊譯言仁應云茂泥此云仙通內外謂久在山林修心學道者也)。

申恕(亦言申恕波林此譯云實森謂貞實也)。

軟中(正體作耎同而兖反梵本言沒栗度此譯云耎柔弱)。

澀滑(又作濇同所立反謂不滑也字從四止四止即不通字意也論文作[淴-勿+(句-口+夕)]澁二形非體也)。

天竺(或言身毒或言賢豆皆訛也正言印度印度名曰月月有千名斯一稱也良以彼土聖賢相繼開悟群生照臨如月因以名也一說云賢豆本名因陀羅婆陀那此云主處謂天帝也當以天帝所護故世久号之耳)。

彌離車(或作彌戾車皆訛也正言蔑戾車謂邊夷無所知者也)。

軍眾(居雲反字林軍圍也四千人為軍三千五百人為師字從勹勹音補交反包車為軍帀[阜-十]為師皆字意也)。

詰問(去質反廣雅詰責也說文詰問也)。

華䰓(又作花同呼瓜反下梵言磨羅此云鬘音蠻案西域結鬘師多用蘇摩那花行列結之以為條貫無問男女貴賤皆此莊嚴或首或身以為飾好諸經中天鬘寶鬘花鬘亦結鬘師皆是也論又作[髟/目]非正體也)。

摶食(徒官反通俗文手團曰摶三蒼摶飯也論文作揣音初委反測廣前人曰揣江南行此音又都果反說文揣量故揣也關中行此音並非此義也)。

溉之(居未反說文溉灌也灌注也)。

如晴(又作腥[女*星]二形同自盈反謂不雨也聲類晴雨止也論文作醒非也)。

戶樞(齒臾反門臼也爾雅樞謂之椳郭璞曰門戶[宋-木+非]樞也廣雅樞本也樞機制動轉之主也椳音五迴反)。

第二卷

猗息(於綺反說文倚猶依也廣雅倚因也謂因倚而臥也字從人論文作猗一奇反猗美)。

躁動(又作趮同子到反躁亦動也躁擾也論語言未及之而言謂之躁鄭玄曰謂不安靜也釋名躁燥也言物燥即動而飛揚也)。

為掉(徒弔反字林掉搖也廣疋掉振動也論文作恌非也)。

心忌(梁記反忌難也亦畏也說文忌憎惡也)。

為嫉(古文[言*疾]㑵二形同情栗反楚辭故興心而嫉妬王逸曰害賢曰嫉害色曰妬也)。

懈怠(古賣反下徒改反爾疋懈怠也集注云懈者極也怠者怠也釋名云懈者解也言骨節解緩也)。

振旦(或作震旦懶言真丹皆一也舊譯云漢國經中亦作脂那今作支那此無正翻直云神州之[撼-咸+(句-口+夕)]名)。

猶豫(弋周反下古文與同弋庶反說文隴西謂犬子為猶猶性多豫在人前故凡不決者皆謂之猶豫又尒疋云猶如麂善登水郭璞曰健上樹也)。

為麋(亡皮反麋爛也散壞)。

戶向(許亮反說文向北牖也廣雅窗牖也字體從[向-口]從口宀音亡仙反)。

穬麥(瓜猛反說文穬芸粟也今呼大麥為穬麥也)。

拘屢(或作句盧舍或云拘樓賖此云五百弓應言俱嚧舍嚧音犖俱反謂大牛鳴音聲聞五里八俱嚧舍為一踰繕那即四十里古者聖王一日所行也)。

中夭(於嬌反說文夭屈也廣雅夭折也釋名云少壯而死曰夭如取物中折也字從大象形不申也不盡天年謂之夭耳)。

第三卷

屠羊(達胡反說文屠刳也廣雅屠壞也案屠分割牲肉也)。

司獵(廣雅司主也說文臣司事於外也反后為司字意)。

聽訟(他定反周禮以五聲聽獄求情一曰形聽二曰色聽三曰氣聽四曰耳聽五曰目聽聽謂察是非也說文訟爭)。

齋戒(古文作誡同古薤反易云以此齋戒韓康伯曰洒心曰齋防患曰戒字林齋戒潔也齋亦齊也廣雅戒備也字從廾持戈以戒不虞也廾音拱又作拜同也)。

婆羅門(此言訛略也應云婆羅賀摩拏此義云承習大法者其人種類自云從梵天口生四姓中勝故獨取梵名唯五天竺有諸國即無經中梵志亦此名也正言靜胤言是梵天之苗胤也)。

剎利(應言剎帝利此譯云土田主也謂王族貴種是也)。

鞞舍(陛奚反正言吠舍此云坐謂坐賈也案天竺工俗多重寶貨此營求積財巨億坐而出納故以名焉)。

首陀(應言戍達羅謂田農官學者也此等四族國之大姓也)。

資以(姊私反廣雅資用也取也亦成之也)。

鬱單曰(或言鬱怛羅越或作鬱多羅拘樓或云都多羅鳩留正言鬱怛羅究溜此譯云高上作謂高上於餘方也亦言勝洲鳩留此云作亦云姓未詳何義立名)。

閻浮提(或言剡浮洲或言譫浮洲或云贍部洲閻浮者從樹為名提者略也應言提鞞波此云洲譫音之合反)。

弗婆提(或名弗于逮或信弗毘提訶或云通利婆鼻提賀逋利婆此云前鼻提賀此云離體)。

瞿陀尼(或作俱耶尼或云瞿耶尼或言瞿伽尼皆訛也瞿此云牛陀尼此云取與以彼多牛用牛市易如此間用錢帛等或云有石牛也)。

茨棘(自資反尒疋茨一名蒺蔾郭璞曰布地蔓生細葉子有三角刺人者也)。

瘜肉(方言作[月*息]同思力反說文瘜奇肉也三蒼惡肉論文作息非體也)。

作模(又作摹同莫奴反規模也模法也謂掩取象也)。

第四卷

言㧗(側氏子禮二反說文㧗撠也撠音居逆反謂撠撮取也通俗文掣挽曰泚)。

乳嬰(而主反說文人及鳥生子曰乳三蒼乳子也子養也嬰音於盈反三蒼女曰嬰男曰兒釋名云人始生曰嬰兒胸前曰嬰投之嬰前而乳養之故謂嬰兒也)。

有㧖(又作[革*(戶@乙)]同焉革反所以㧖牛領者也㧖亦槅也)。

泄漏(思列反廣雅泄溢也亦發也漏也)。

興蕖(此言訛也應言興虞興字冝借音嫣蠅反出關烏茶婆他那國彼土人常所食者也此方相傳以為蕓薹非也嫣音虛延反)。

蚖蛇(古文作螈字林五官反虵醫也崔豹古今注蠑螈一名蛇醫大者長三尺其色玄紳善魅人一名玄螈漢書云玄蚖韋昭曰玄黑蚖蜥蜴也經中黑蚖疑此物也而不言毒害人未詳的是諸經亦作虺吁鬼反毒蟲也一身兩口頭尾相似)。

第五卷

飃薄(蒲莫反薄迫也風近迫之曰薄)。

瘀壞(於慮反說文瘀積血也廣雅瘀病也論文作淤泥滓)。

所螫(書亦反說文蟲行毒也關西行此音叉呼各反山東行此音蜇知列反東西通語也)。

防邏(力賀反戍屬也謂遊兵以禦寇者也亦循行非違事也)。

小迸(又作跰[起-巳+屏]三形同補諍反迸散也走也江南言[起-巳+并]輦輦音讚)。

折樓蟲(一名尋桑亦名蚇蠖或云桑闔或云步屈)。

穌息(先胡反聲類更生曰穌亦休息也謂更息也)。

登祚(徂故反祚位也國語天地之所祚賈逵曰祚祿也)。

第六卷(無音)

第七卷

毘陀(或言韋陀皆訛之應言鞞陀此云分也亦云知也四名者一名阿由此云命謂醫方諸事二名夜殊謂祭祀也三名婆磨此云等謂國儀卜相音樂戰法諸事四名阿闍婆拏謂呪術也此四是梵天所說若是梵種生滿七歲就師學之學成即作國師為人主所敬梵天孫毘耶娑仙人又作八鞞陀也)。

所度(唐各反度量也廣雅度揆也亦測也)。

支提(又名脂帝浮圖此云聚相謂累石等高以為相或言方墳或言廟皆隨義釋)。

第八卷

脛骨(又作踁同下定反說文脛脚胻也胻音下孟反今江南呼脛為胻山東曰胻敞敞音丈孟反脛胻俱是膝下兩骨之名也釋名脛莖也直而下如物莖也)。

髖骨(又作臗同口桓反埤蒼臗尻也說文臗髀上也論文作寬非體也)。

髎骨(力遙反字林八髎也通俗文尻骨謂之八髎論文作膫脂膏也膫非此用)。

五穀(案禮記月令天子春食麥鄭玄曰麥實有孚甲屬木夏食菽豆也菽實孚甲堅全屬水季夏食稷五穀之長屬土土中央秋食麻麻實有文理屬金冬食黍秀秀舒散屬火皆順時而食之以安其性也)。

第九卷

極鄙(補美反鄙惡也廣疋鄙恥羞愧)。

所稟(補錦反說文稟賜也廣疋稟與也)。

隄䧜(古文䧑同都奚下徒郎反說文隄䧜也尒疋隄謂之梁李巡曰隄防也障也漢音無隄之與韋昭曰積土為封限也)。

第十卷

拘鄰(賢劫經作居倫大哀經作俱輪或作居鄰皆梵言訛此譯云本際第一解法者也經中尊者了本際是也普曜經云俱鄰者解本際也阿若者言已知正言解了拘鄰亦姓也此乃憍陳如訛也中本起經云初五人者一名拘鄰二名頗陛三名拔提四名十力迦葉五名摩男拘利也)。

洋銅(以良反謂煮之消爛洋洋然也三蒼洋大水也尒疋洋溢也洋溢眾多也取其義也)。

如拒(其呂反此外道瓶圓如瓠無足以三杖交之舉於瓶也諸經中或作三奇立拒或言三叉立拒皆是也)。

第十一卷

饑饉(古文[飢-几+乏]同凡治反下奇鎮反尒疋穀不熟為飢蔬不熟為饉蔬菜也李巡注云凡可食之菜皆不熟曰饉又春秋穀梁傳曰二穀不升曰飢三穀不升曰饉五穀不升謂之大饑升登也登成也)。

呵梨勒(此云天主持來此果為藥功用至多如此間人參石斛等無所不入也)。

撰集(三蒼作篹同助免反廣雅撰定撰亦述也申述音示聿反述謂訓其義理也尒疋述修也循行也)。

一切經音義卷第七十二

一切經音義卷第七十三

翻經沙門惠琳撰

音阿毘曇甘露味論二卷　玄

隨相論一卷　玄

尊婆須蜜論十卷　玄

三法度論二卷　玄

入阿毘達磨論二卷　琳

誠實論二十卷　玄

立世阿毘曇論十卷　玄

解脫道論十二卷　玄

舍利弗阿毘曇論二十二卷　玄

五事毘婆沙論二卷　琳

鞞婆沙論十四卷　玄

三彌底論三卷　琳

分別功德論四卷　玄

四諦論四卷　玄

辟支佛因緣論二卷　玄

十八部論一卷　琳

部異執論一卷　琳

異部宗輪論一卷　琳

右十八論一百一十三卷同此卷音。

甘露味阿毘曇論上卷

玄應撰

魯[月*烏](此古歡字音呼官反此應作臈羅盍反)。

心寇(卩候反尚書寇賊姦宄笵甯集解曰謂羣行攻剽者今取其義說文寇暴也廣雅寇抄也字從完從支剽音疋妙反)。

忮收(與豉紀致二反依字忮害)。

下卷(先不音)

隨相論

生樝(側家反榠[榩-文+豆]也似烏勃形大如椀味澀酢不可多噉論文作査非體)。

漱糗(搜皺反下丘久反今江南言林琴柰熟而粉碎謂之糗也)。

三辢(字苑作萩同蘆葛反通俗文辛甚曰辢江南言辢中國言辛論文作刺乖戾也刺非字體)。

尊婆須蜜所集論第一卷

玄應撰

摩渝(以朱反人名也依字渝變也)。

瞠爾(勅行反蒼頡篇瞠直視也)。

懿乎(於冀反爾疋懿美也字從壹恣聲論文作鼓訛誤久矣)。

跋橙(文萠反)。

箭筈(古活反釋名云箭進也其本曰足其體曰幹其末曰筈會也與弦相會也筈旁曰叉形似叉也)。

洿沙(一胡反大曰潢小曰洿說文洿濁水不流也)。

門梱(又作閫同苦本久禮記外言不入於梱注云梱門限)。

牙皰(彭孝反說文面生熱氣也今取其義論文作雹非也)。

蛇虺(古文虫螝二形同呼鬼反毒蟲也韓非子曰蟲有虺者一身兩口爭食相齧逐相殺)。

檀嚫(或言達嚫叉覲反此云財施報施之法名曰達嚫又案西域記云正云達[打-丁+親]拏或云駄器尼以用右手受他所施為其生福故從之立身也)。

第二卷

第三卷

門閾(古文云閾同吁域反又音域爾疋柣謂之閾郭璞曰門限也柣音千結反)。

確然(又作碻塙二形同口角反周易夫乾確然易矣韓康伯曰確然堅貌也論文作搉非體也)。

曩昔(奴朗反爾疋曩久也猶往久古昔也)。

澡盥(公緩反說文澡手也凡酒物皆曰盥也不但言手)。

怨仇(古文述同渠牛反怨偶曰仇爾疋仇讎匹也)。

第四卷

戢不(阻立反三蒼戢聚也說文從戢藏也戢斂也)。

緹麗(他禮反木名也)。

第五卷

驃騫(脾妙反下去焉反三昧名也)。

涓涓(古玄反字林水小流涓涓然)。

所遏(古文閼同於曷反爾疋遏止也謂逆相止為遏遏亦遮也)。

暐暐(冝作煒于匪反說文煒盛明貌也亦赤也)。

第六卷

愚戇(竹巷反李登聲類集音丑巷反戇亦愚也)。

頑魯(五鱞反下力古反論語參反魯孔安國曰魯鈍也論文作鹵非體也)。

邠坻(府貧反下古文[圪-乙+小]同直飢反此言訛也正言賔茶駄寫邪此云團與舊譯云給孤獨猶是須達多之別名也須達多此云善與)。

盟誓(靡京反禮記諸侯莅牲凡國有疑會同則常其盟約之事曰盟)。

麑鹿(又作麛同莫奚反爾疋鹿牝麑其子麛麚音加)。

使吮(似兖反韻集音弋選反說文呪呪嗽也)。

第七卷

躇步(直於反躊躇躑躅也亦猶豫也躊音直流反躅音馳錄反)。

第八卷至第十(並先不音)

三法度論上卷(不音訓)

下卷

剉持(且臥反說文剉斫傷也案剉猶斫也)。

㖑喚(呼戒反韻集作㖑㖑呵也蒼頡訓詁作唉恚聲也通俗文作譮大語也㖑猶㖑咄喚㖑皆是也)。

噫氣(乙戒反說文噫出息也)。

入阿毘達磨論上卷

沙門惠琳撰

畟方(楚力反案畟方者中外人間之常語也四面齊等頓方也古今正字從田從人從夂音雖會意字象田之方)。

罝弶(上精耶反音與嗟同案兔罝者即捕兔之網[穴/吾]也毛詩云肅肅兔罝㧻之丁丁是也傳曰兔罝即兔罟也郭注爾雅云罝猶遮也說文從[网-(ㄨ*ㄨ)+又]且聲下強亮反案弶者捕禽獸之具大木弓上施罥於獸行之道有機繫取之也說文從弓從掠省聲)。

慙媿(上藏含反下歸位反前音義中已重重訓釋論文作慚愧亦通)。

勇悍(寒岸反說文悍猛也從心旱聲或從手作捍或從攴犬作[旱*支]猂並通)。

膠漆(上教㕛反考工記曰鹿膠青白馬膠赤白牛膠亦赤鼠膠黑色魚膠餌犀膠黃鄭曰皆謂煑取其皮作之或用角煎成顧野王云膠所以連綴物令相著也毛詩傳云膠固也說文從肉翏聲翏經由反)。

躊蹰(上長流反又音池並通韓詩云愛如不見掩手躊躇踟蹰猶躑䠱也或作踟蹰猶徘徊也古今正字並從足形聲字也)。

論卷下

[褒-保+可]贀隖(上[褒-保+可]音阿可反次贀音伊以反下隖音烏古反三字皆梵音字也論文書哀壹二字傳寫錯也又脫一隖字論意說三身名句文身等此三各別如[褒-保+可]贀隖三字譬如摩䤈首羅天王面有三眼涅盤經中亦具明此義體一用殊闕一不可共成一義名三聚身)。

成實論第一卷

玄應

斲斧(古文作[訊-言+畫]同竹角反說文斲斫也斲斤也)。

鈂扶(丈心反外道名也十二年隨佛始根熟者)。

第二第三(先不音)

第四卷

[(ㄇ@(企-止))/齊]搦(又作泲同子禮反廣雅齊漉也謂[(ㄇ@(人*人))/齊]出其汁也論文作擠子詣反擠排也非此義下奴革奴卓二反搦捉也握也漉音祿)。

疼痺(又作痋疼二形同徒冬反聲類作癑說文疼動痛也下方二反蒼頡篇云手足不仁也論文痺濕病也今言冷痺風痺皆是也)。

[悍-干+月](借音貌貌悶也謂狀貌若死因以名也)。

藥石(攻病曰藥上古人以石為針今人以鐵皆謂療病者也)。

鼓桴(案詔定古文官書枹桴二字同體音扶鳩反鼓椎也說文枹擊鼓柄也)。

瓢杓(又作[(栗-木+夸)*爪]同毗遙反三蒼瓢瓠勺也丘南曰瓢[打-丁+戲]蜀人言[打-丁+戲]蟸下又作勺同是若反可以斟食者也[打-丁+戲]音羲蠡音郎底反)。

眼篦(補奚反小學章篦刷也今眉篦插頭篦皆作也)。

第五卷

相棖(又作樘敞[敲-高+亭]三形同文庾反棖觸也亦嫽敞也)。

第六卷

桎梏(之逸反下古祿反在手曰桎在足曰梏謂杻械也)。

如睫(說文作䀹釋名作睫同子葉反目旁毛山東田里間音子及反論文作睫睫二形非)。

第七卷

鵽鳥(竹刮反爾疋注云今鵽大如鴿或言如鶉似雌雉鼠脚無後揩歧尾為鳥憨急群飛出於北方沙漠地也肉美俗呼名突厥雀生蒿菜之間憨音呼濫反)。

第八卷(先不音)

第九卷

舍廬(力居反別舍也亦寄止也黃帝為廬所以避寒暑也春秋去之冬夏居之)。

入支(只移反此外道鉼也圓如瓠無足以三杖交之支舉於瓶也諸經中或言執三奇立拒或言三叉立拒皆是也論文作鈘非也)。

金槍(千羊反蒼頡篇解詁云木兩耑銳曰槍說文槍歫也論文作鏘非體也)。

第十卷

[矛*(替-曰+貝)]矛(麤鸞反䂎擲也下又作矛矛二形同莫侯反說文矛長二文也)。

狗齩(又作䶧同五狡反關中音也說文䶧齧骨也廣雅䶧齧也注南曰齩)。

㳬澓(似緣反說文迴淵也下又作復垘三形同扶福反垘深也亦迴水也)。

栽[檎-离+辛](則才反下古文櫱㮆木三形今作櫱同五割反爾雅㮆餘也載也言木餘載生㮆栽)。

第十一卷

葷辛(許雲反蒼頡篇云葷辛菜也凡物辛臭者皆曰葷也)。

第十二卷

孤煢(古文惸濚二形同渠營反無父曰孤無子曰獨無兄弟曰煢單也煢煢無所依也字從卂從營省聲卂音雖閏反)。

暍死(又作[病-丙+(曷-人+乂)]暍二形同於歇反字林傷熱也謂傷熱煩悶欲死也又紅紫傷風曰失色為暍作此也)。

第十三卷　第十四卷(先不音)

第十五卷

不啻(施豉反蒼頡篇不啻多也)。

一桄(古文橫[片*黃]二形今作桄同古黃反聲類作輄車下橫木也今車床梯輿下橫木皆曰桄是也)。

第十六卷

猨猴(又作蝯同禹煩反似獼猴而大臂長其色有黑有黃鳴聲甚哀古今注云猨五百歲化為玃玃壽千歲玃音居縛反)。

蟄蟲(遲立反說文蟄藏也獸之淺毛熊羆等亦皆蟄)。

第十七卷

考檢(苦老反謂質覈之也問也)。

土封(甫龍反起土為界曰封聚土者也)。

則晞(又作烯同虛衣反字林晞乾也方言晞暴也北燕海岱之間謂暴為晞也)。

用剗(又作鏟同初眼反說文平鐵也通俗文攻板曰剗方刃施柄者也)。

抱卵(字體作菢又包同蒲冐反通俗文雞伏卵北燕謂之菢江東呼蓲蓲音央富反伏音輔又反)。

[穀-(一/禾)+(夕*(ㄗ@、))]出(又作殼同口角反吳會間音哭卵外堅也尚在夘中謂之[穀-(一/禾)+(夕*(ㄗ@、))]也)。

第十八卷　第十九卷　第二十卷(先不音)

立世阿毘曇論第一卷

玄應撰

毘舍佉(或云鼻奢佉此譯云別枝即是氐宿以生曰所值宿為名也案西國多以此為名也)。

鹿子母(梵言蜜利伽羅又云鹿磨多又云母跛羅娑駄此云堂亦言殿也舊云磨伽羅母堂者訛略也)。

嚘吼(於牛反下呼狗反皆聲也)。

剡浮(以[白-日+(丹-、+十)]反或云閻浮提或作譫浮又云贍部皆梵訛轉也剡浮者從樹為名提者略也應言提鞞波此云洲)。

瘤節(力周反通俗文肉昳曰瘤謂肉起如木節者是也)。

至胛(又作胛同古狹反說文有甲也甲膊也次下冝作甲)。

聳身(古文竦愯慫三形今作聳同須奉所誦二反廣雅聳上也跳也)。

尸陀林(正言尸多婆那此云寒林其林幽邃而且寒因以名也在王舍城側死人多送其中今[撼-咸+(句-口+夕)]指棄屍之處名尸陀林者取彼名也)。

供贍(聲類字作贍同時焰反助也字書贍足也謂周足也)。

養飼(說文囚志反飼糧也廣雅萎飼也蒼頡訓詁飼飽也謂以食與人曰飼論文作飴弋之反亦古字假借通用非體也)。

第二卷

溜墮(力救反蒼頡解詁云溜謂水垂下也)。

路渚(之與反爾雅小洲曰渚李巡曰四方有水獨高可居故曰渚也)。

犁鏵(古文㭉鏵二形今釫古文奇字作鋘同下[一/ㄠ][瓜-、]反犁刃也說文兩刃臿)。

江浦(匹戶反毛詩云省此淮浦傳曰浦水涯也)。

磨礪(字詁今作厲同力制反山海經崦嵫山多砥礪郭璞曰即磨石也尚書若金用汝作礪孔安國曰砥細於礪皆可以磨刀刃砥音脂)。

坑穽(古文阱汬二形同慈性反廣雅穿坑也說文穽大陷也周禮壅人掌春令為穿鄭玄曰謂穿地為塹所以禦禽獸或超踰則陷之也)。

敧仄(又作[翅-羽+奇]攲崎三形同丘知反不正也說文㩻䧢傾側不安也不能久立也)。

蜂蠆(丑芥反毒蟲也山東呼為蝎陜以西呼為蠆蝲音匕曷力曷反)。

俾倪(又作㪏堄二形三蒼作䫌倪二形同普米五禮反廣雅俾倪堞女牆也埤蒼城上小垣也釋名云俾倪城上垣也於其孔中俾倪非常也亦言陴言裨助城之高或云女牆言其卑小比之於城若女人之於丈夫也或名堞取其重疊也)。

寶柵(叉百反說文柵編竪木通俗文木垣曰柵是也)。

泛漾(敷劒反下翼尚反案泛漾搖蕩也)。

寶凾(胡緘反謂盛貯經書雜物等曰函論文作涵胡甘反涵潤澤也涵非此用)。

鸊鷈(薜覓反下他奚反方言野鳧小而好沒水中者南楚之外謂之鸊鷉其大者謂之鶻蹄其膏可以瑩刀用也)。

水湔(又作㵶同子見反通俗文水傍沾曰湔江南音子旦反)。

自縋(又作硾同直偽反說文以繩有所懸鎮也廣雅縋索上鎮窄也)。

謳歌(又作慪同於侯反說文齊歌曰謳廣雅謳喜也爾疋徒歌謂之謠)。

柱礎(初舉反淮南子云山雲蒸柱礎潤許叔重曰楚人謂柱[石*寫]曰礎市[石*寫]音思亦反)。

市廛(值連反禮記市廛而不征鄭玄曰廛市物[邱-丘+(乏-之+ㄠ)]舍也廛居也方言東齊海岱之間謂居曰廛)。

笳聲(或作葭同古遐反今樂器中笳卷蘆葉吹之因以名也)。

椽桷(馳宜反下古學反案椽桷榱橑一物廣異名也桷音角榱音衰橑音老)。

池沼(之遶反蒼頡解詁云沼池也)。

第三卷

花莟(又作萏同胡感反謂花之未發者也)。

第四卷

提頭賴吒(或言提多羅吒或言弟黎多曷囉吒此譯云持國者主領揵達婆及毗舍闍或云臂奢柘謂餓鬼中勝者也)。

迺至(奴改反爾疋迺乃也郭璞曰迺亦乃字也蒼頡篇迺往也遠也)。

毘留勒叉(或名毗離或言毘樓勒叉迦或言鼻溜茶迦此譯云增長主領弓盤茶及閉黎多弓盤茶者或云鳩盤茶甕形頭似冬瓜閉黎多者或名薜茘多餓鬼中劣者也)。

毗留博叉(或名毘僂愽叉或名鼻溜波阿人此譯云雜語或言醜眼主領龍及富單那富單那者是臭餓鬼中勝者也)。

毘沙門(或言鞞舍囉婆拏此譯云離聞亦云普門或云多聞其王最富寶物自然主夜叉反羅剎夜叉此云傷謂能傷害人也羅剎或云羅叉娑)。

第五卷

幡幟(古文[巾*(土/心)]同昌志反通俗文私記曰幟幟幖也廣雅幟幡也墨子曰幟長文五廣半幅也)。

周羅(此譯云小也謂小髻也)。

釜鍑(方目甫救二反方言鍑或謂之鬲說文鍑如釜而口大三蒼鍑小釜也鬲音歷)。

[打-丁+戲]者(又作抪[虛*瓜]二形同許宜反方言蠡或謂之[打-丁+戲]今江南呼勺為[打-丁+戲]三蒼䚙勺也廣雅[虛*瓜]瓢也論文作[打-丁+(羲-ㄎ+乃)]非體也)。

[牛*秦]牛(音秦字路云牛名也)。

褊吝(卑湎反說文褊小也爾疋急褊謂急疾也陿也)。

第六卷(先不音)

第七卷

兵廝(又作㒋同思移反廣雅廝謂命使也字書廝役也謂賤役者也漢書廝與之卒張晏曰廝微也韋昭曰析薪也廝炊享曰養)。

第八卷

山磕(苦盍反說文石聲也亦大聲今江南凡言打物碎為磕破)。

鐇斧(府袁反埤蒼鐇鏟也)。

如芟(所巖反刈草也詩傳曰芟除草也)。

痛辣(力達反通俗文辛甚曰辣論文作剌非正也)。

烹殺(普羹反烹煮也方言烹熟也嵩岳以南陳頴之間曰烹儀禮凡煮於鑊中曰烹也)。

如㺗(察閑反埤蒼犬噬也案噬猶齧也字從犬)。

四棱(力增反說文棱柧也柧音孤通俗文亦四亦為棱八棱為柧也)。

萪藤(苦和反南海志云萪藤名也)。

陵鯉(閭蒸反鯪鯉魚名也有足出南方陸居也)。

或獺(他曷他鎋二反形如小犬水居食魚者也論文作狙都達反獸名也狙非此用也)。

或蝟(又作彙同于貴反有兔蝟鼠蝟等)。

褫皮(勅爾直紙二反廣雅褫奪也說文奪衣也今謂奪其皮也)。

竹笪(都達反說文笪箬也箬音若竹皮名也郭璞注方言云江東謂籧篨直文而麤者為笪斜文者為[竺-二+發]一名筕篖[竺-二+發]音廢筕胡郎反篖音唐)。

掐齧(口狹反爪傷曰掐韻集作㓣口洽反入也)。

鐵艚(又作槽同在勞反聲類槽飤豕器也)。

舂䑗(尺容反下徒朗反世本雍文作舂杵黃帝臣也廣雅䑗舂也韻集云䑔䑗米也今中國言䑔江南言䑗論文作蕩非體也䑔音伐小舂)。

酪㼚(又作堈同古郎反方言㼚甖也今江東通言大瓮為㼚)。

腦濺(又作潛同子旦反三蒼僣汙灑也江南言潛山東湔音子見反)。

煎炒(古文[鬻-米+芻]炒焣炒四形作[鬲*魚]崔寔四民月令作炒古今正字作槱字同初絞反方言熬焣煎備火乾也說文熬也)。

利丳(字苑初眼反謂以籤貫肉炙之者也籤音且廉反)。

鼉鱷(大何反下五各反廣雅鱷魚名也長二文餘有四足似鼉齒至利有禽鹿入水齧腰即斷也)。

頸鴉(於牙反白頸鳥也關中名阿雅爾疋鷽斯鴨居郭璞曰雅烏也小而羣飛腹下白者江東呼為鵯烏鵯音疋)。

應鶚(五各反摯猛之鳥也山海經狀如鵰而黑白首赤足喙)。

匕首(補履反劒名也周禮考工記云匕首劒身長三尺重二斤一兩輕而便用也其頭似匕因曰匕首史記荊軻左執匕首是)。

木柿(麩癈反蒼頡篇柿札也說文削木朴也江南名柿中國曰札山東名朴豆札朴音[受-又+子]豆也)。

鐵杙(余職反爾疋樴謂之杙郭璞曰杙橜也論文作弋非體也)。

鴆殺(除禁反山海經女几之山多鴆郭璞曰大如鵰紫綠色頸赤喙食虵也以羽畫酒飲即殺人)。

徇令(辭俊反徇猶巡也爾疋徇遍也說文徇行示也徇亦循也字從彳音恥亦反)。

鍊鐵(又作煉同力見反說文鍊冶金也鐵為黑金也)。

第九卷

或瘻(力鬪反說文頸腫病也今腋下隱處皆有中有蟲也)。

瘭疾(卑遙反癰成也埤蒼瘭疽也說文瘭疽久癰)。

仆地(古文踣同蒲北反說文仆頓也謂前覆也)。

第十卷

相㩌(扶味反南人謂相樸為相㩌也)。

吹篪(又作[龠*(箎-儿+几)]竾二形同除離反說文管有七孔世本蘇辛公作箎)。

水苔(徒來反謂水中魚衣綠色生水底者也亦可以為紙)。

湴泥(又作淜同排咸白監二反無舟渡河也說文涉渡水)。

則凹(蒼頡篇作[口*容]同烏挾反字苑凹陷也)。

解脫道論第一卷(玄應音)

叨佷(他勞反下胡懇反叨貪也方言叨淺也埤蒼叨食也說文作此饕字也)。

裝捒(阻良側亮二反下師句反今中國人謂撩理行具為縛拺縛音附拺音戍說文裝束也裹也)。

沮屈(才與反蒼頡篇解詁沮漸也敗壞也論文作爼側呂反貯醢器也一曰置肉机也爼非此義)。

第二卷

麻䉽(字苑作粄同布滿反餈類也今米䉽豆䉽皆作此字也)。

第三卷

桁械(胡郎反下胡戒反通俗文拘罪人曰桁械亦桁類也)。

摒擋(卑政反下都浪反謂掃除也廣雅云摒除也)。

噫噫(借音於矜反相荅應聲)。

第四卷

刪去(所姦反三蒼刪除也)。

衣帊(又作[袖-由+巴]同疋亞反廣雅帊幞也通俗文兩複曰帊是)。

痕跡(纂文作眼同胡根反通俗文瘡瘢曰痕也)。

櫺窓(力丁反說文窓楯間子也通俗文疏門曰櫺今窓櫺車櫺皆是也)。

骯節(又作垸同胡灌反通俗文燒骨以[暴-(日/共)+夾]曰垸蒼頡訓詁垸以[暴-(日/共)+夾]和之今中國人言垸江南言[(骨-┌+人)*垂]音瑞[暴-(日/共)+夾]古漆字)。

摨狗(女皆反人名也依字韻集揩摨摩也)。

狡獪(古卯反下古文[狂-王+昏]㹝二形又作㹟同古快反通俗文小兒戲謂之狡獪今關中言狡刮訛也)。

第五卷　第六卷(先不音)

第七卷

[虫*(匚@(一/品))]拘(羌句反)。

霖婆(力金反)。

哿栗(古我反)。

鉢扡(土何反)。

瘑痳(張揖雜字作瘑瘑字書作㽿同古和反蒼頡篇㽿禿也韻集曰瘡病也春發者謂之燕㽿秋發者謂之雁㽿)。

閟塞(鄙冀反詩云我思不閟傳曰閟閉也亦不從也論文作秘非體也)。

第八卷

忿吒(齒逸反方言叱呵怒也陳謂之呵案叱猶呵叱也)。

濕觟(胡瓦反應作黊胡寡反鮮明也又物精不雜為黊)。

第九卷(先不音)

第十卷

夾膝(古洽反謂夾在兩邊近也三蒼夾輔也說文夾持也夾至)。

如荻(又作藡同徒歷反即蒹荻也堪為[竺-二+伯]者也蒹音古銜反)。

第十一第十二(先不音)

舍利弗阿毘曇論第一卷

玄應撰

殉有(辭俊反蒼頡篇殉求也亦營也)。

西軫(之忍反淮南子云激軫之音許叔重曰軫轉也)。

閬風(力[夾/皿]反廣疋崑崙墟有三山閬風板桐玄圃也)。

愔愔(於針反聲類愔和靜貌也三蒼性和)。

第二第三第四第五(先不音)

第六卷

旋嵐(力含反或作毘嵐婆或言鞞藍婆或作吠藍或言隨藍皆是梵之楚夏耳此云迅猛風)。

認取(而僅反謂失物而誌之者誌記也論文作仞非體也)。

醪酒(力刀反蒼頡篇醪謂有滓酒也)。

第七卷

[矛*(替-曰+貝)]矛(麤鸞反䂎擲也下又作矛鉾二形同莫侯反論文作竄牟二形)。

第八第九第十(先不音)

第十一卷

蓽豆(方蜜反)。

第十二卷(先不音)

第十三卷

硾脚(又作縋同直偽反通俗文懸鎮曰縋謂懸石硾下也論文作錘假借)。

呼呷(呼甲反說文呷吸也)。

浸淫(姊鴆反浸淫者轉大言之也浸淫移徙處曰廣也釋名廯瘡也)。

蟆子(音莫山南多饒此物如蚊而小[打-丁+替]聚暎曰嚙人作痕如毛也)。

車轢(力各力的二反輾轢也說文車所踐曰轢)。

第十四卷

癬皰(又作㿅同私淺反字林乾瘍也案有乾濕兩種釋名癬徙也移徙漸大也故青徐謂癬為徙也)。

㿃下(又作䐭同竹世丁計二反關中音多滯反字林赤利也釋名云下重而赤白曰㿃言厲㿃難差)。

螕蝨(補奚反說文螕齧牛蟲也今牛馬雞狗皆有螕也下所乙反齧人蟲也山東及會稽皆音也)。

第十五第十六第十七第十八(先不音)

第十九卷

緒八(辭與反說文緒絲端也謂端緒也)。

稼穡(加暇反下所力反字林種曰稼收曰穡說文禾之秀實為稼一曰在野曰稼)。

第二十卷(先不音)

第二十一卷

㰆師(埤蒼作[(一/韋)*(ㄆ/田)]又作排同蒲戒反王弼注書作㰆橐囊也謂鍛家用炊令熾者)。

第二十二卷

骨皰(又作靤同輔孝反小腫也說文皰面生氣也今取其義論文作胞或作疱䶌二形非也)。

擡舉(徒來反通俗文舉振謂之擡也)。

襵皺(之涉知獵二反襵猶襵疊也亦細襵)。

雚荻(胡官反細葦也毛詩草木疏云葭菼名薍至秋成則謂之雚夏小正曰葦未秀則不為雚秀已後為雚下又作藡同徒歷反即蒹荻也堪為[竺-二+伯]者也蒹占甜反葭音加菼他敢反薍音五患反)。

五事毘婆沙論上卷

惠琳撰

貞實(上陟程反周易貞正也謚法曰德政應和曰貞內外無壞曰貞直道不撓曰貞說文卜問也鄭玄曰問事之政也從卜貝或從鼎省聲經從示或從木作棹楨非也)。

颻颺(上曜昭反蒼頡篇飄颻風也埤蒼云颻上行風也下養將反考聲云清風也說文風所飛揚也從風䍃易聲)。

身篋(下謙葉反玉篇篋笥也考聲箱類也說文作匧椷也從竹亦通從匚匚音方夾聲)。

著甲(下古狎反鄭注周禮甲鎧也傳曰押也考聲甲冑也說文大一經曰頭冝為甲甲象人頭也經作鉀是鉀爐箭名也乖經義鉀音古闔反)。

刀矟(下山卓反廣雅云矟矛也說文闕古今正字云矟長一丈八尺也從矛肖聲)。

下卷

撮摩(上七活反廣雅云撮持也應邵漢書云四圭曰撮亦三指撮也禮記云天地一撮土多也字林云撮手取也古今正字云亦兩指撮也從手最聲也)。

鞞婆沙阿毘曇論第一卷

玄應音

跋芩(渠今反人名也)。

傅采(方務反傅謂塗附也傅藥傅粉皆作此論文作拊夫主反拊拍也非此用也下且在反釆猶彩色也)。

第二卷(先不音)

第三卷

摩鯈(又作倐跾二形同書育反人名也)。

鱣魚(古文鱣同知連反大黃魚也口在頷下也體無鱗甲肉黃大者長二三丈江東呼為黃魚是也)。

如鍼(字詁從金咸今作針同支淫反廣雅針刺也說文鍼所以縫衣裳者也)。

鞮伽(都奚反謂種子也)。

第四卷

色膜(亡各反說文肉聞膜也論文從革作[革*莫]非也)。

騰書(徒登反說文騰傅也處郵驛也騰乘也廣疋騰奔也疾也)。

第五卷

若翳(韻集作瞖同一計反說文目病生瞖也三蒼瞖目病也論文作曀風而陰曰曀曀非字體也)。

陰燧(古文作鐆燧二形今作[(檖-(這-言))/火]或作燧同辭醉反陰燧出水陽燧出火者鐆玉石之銅精圓也陰燧以鐵方也)。

潭水(徒南反亭水也楚人名深為潭論文作澹徒濫反安也澹非此義)。

第六卷(先不音)

第七卷

譏貶(居衣反廣疋譏刺也說文譏誹也下古文[巢-果+早]同碑儉反貶損也減也亦墜也)。

第八卷(先不音)

第九卷

如弶(渠向反韻集云施羂於道曰弶今時獵家施弶以取鳥獸者其形似弓也)。

禋佞(於人反苦也)。

彌佞(習也)。

陀破(盡也)。

陀羅(破道也)。

第十卷

道跡(又作蹟迹二形同子亦反足跡也論文作跃跤二形非也)。

第十一卷(先不音)

第十二卷

抆摸(無粉反字林抆拭也摸[打-丁+索]也[打-丁+索]音桑各反)。

鉤㧻(都角反㧻擊也敲㧻也敲音苦交反論文作琢非也)。

樺皮(胡霸反可以飾弓者也)。

第十三卷

鐵杷(又作色同平加反方言杷謂之渠拏郭璞曰有齒曰杷無齒曰朳朳音八今江南有齒者為杷拏字從木拏音女於反)。

下晡(補胡反淮南子云曰行至于悲谷為晡時謂加申時)。

第十四卷

蚇蠖(齒亦反下烏郭於玃二反爾疋蠖尺蠖方言尺蠖又名步屈一名尋桑纂文云吳人以步屈名桑闔音古合反二名蝍[虫*就]音子六反)。

犎牛(周成難字作犎音妃封反漢書音封此牛形小髆上有封也)。

不眴(列子作瞬通俗文作眴同尸閏反說文作瞚目開閉數搖也服䖍云目動曰眴)。

鴝鵒(又作鸜同具俱反下又作鵒同以屬反似反舌頭有兩毛角也山海經公羊傳並作鸛音鑵)。

蜀蟲(時燭反詩云蜎蜎者蜀傳曰蜀桑蟲也大如指似蠶爾疋蚅一名烏蜀是也)。

三彌底部論上卷

惠琳撰

若僂(下力主反杜注左傳僂傴也何注公羊云身疾也廣雅曲也說文尪也從人婁聲也)。

若[辟/止](下并癖反顧野王云[辟/止]謂足病枯不能行也說文從止辟聲經作蹙俗字亦通)。

挑眼(上眺彫反蒼頡篇挑抉也韻詮云挑撥也剔除也說文從手兆聲經作挑時用字也)。

中卷

肉團(上如陸反顧野王曰肉者肌膚之肉也凡有血氣之類皆謂之肉也說文象形字也)。

下卷

儴佉(上汝昌反下却迦反梵語孃合從人作儴經作蠰錯用也)。

柯羅羅(梵語也古譯或云揭邏藍或曰迦邏皆一語耳此即說人初受胎七日之名)。

分別功德論第一卷

玄應撰

比較(古文搉同古學反較量也較明也搉猶粗略也)。

晧大(三蒼古文顥同胡老反晧亦廣大也光明也)。

毘[(齋-ㄚ+了)-小+肉](蒲西扶脂二反下昨迷反說文膍人䐡也論文作肥非也)。

地肥(扶非反劫初時脂也亦名地味論文作[月*雹]非也)。

案如(於旦反案行也亦瞻視也一曰案尋也)。

呈佛(馳京反呈見也謂亦見於佛也論文作程注之程非體也或作侱非也)。

弓矢(又作[乞-乙+六]同尸止反三蒼矢箭也古者夷牟初作矢)。

[門@視][門@俞](又作窺同丘規反下弋珠反說文窺亦視也)。

第二卷

訾哉(又作訾同紫斯反訾量也說文訾思也)。

[米*乍]哉(字宜作[臼*乍]二形同子各反說文糲一斛舂取九升曰糳三蒼注云糳精米也今江南亦謂䑔米為糳糲音剌論文作[米*乍]非體)。

汪水(烏黃反通俗文停水曰汪汪池也說文汪深廣也)。

自刎(古文歾同亡粉反公羊傳云公遂刎脰而死何休曰刎割也)。

婆南(或言和南皆訛也正言槃淡此譯云我禮也)。

繕埴(市戰反下市力反繕治埴粘土也謂和治土也)。

匈匈(許恭反匈匈沸鬧之聲也漢書匈匈數千人聲是也論文從水作洶非也)。

斗藪(又作擻同蘇走反郭璞注方言曰斗擻舉也通俗文斗藪謂之毅[((素-糸)*殳)/束]難字音都穀反下蘇穀反論文作抖捒非體)。

暨今(聲類古文泉同其器反左傳猶懼不暨注云暨至也)。

第三卷

應敘(辭與反說文敘次第也爾疋敘緒也謂端緒也)。

酬酢(又作醻蒼頡篇作酬同市周反主荅客曰酬客報主人曰酢也)。

森森(所金反說文木長皃也今取其義也)。

怏然(於亮反蒼頡篇怏懟心亦怏然心不伏也)。

湔浣(上子田反下胡滿反三蒼湔濯也浣洗也)。

啾吟(子由反下牛金反蒼頡篇云啾眾聲也說文啾小兒聲也吟嘆也諷詠也論文作吟非也)。

第四卷

繁衍(扶袁反下以善反繁多也盛也衍水流長也)。

銓日(且泉反漢書應邵曰銓權衡也量斗斛也韋昭曰銓稱錘也)。

四諦論第一卷

玄應撰

泅水(古文作浮同似由反說文泅謂水上浮也今江南謂指浮為泅)。

氣瘶(蘇豆反說文瘶逆氣也蒼頡篇齊都謂瘶曰欬欬音苦代反江南行此音也)。

第二卷

噤塞(又作唫同渠錦巨蔭二反說文噤口閉也)。

射堋(音朋字略射的也亦即射垛也垛音徒果反)。

第三卷(先不音)

第四卷

調笴(工旱反字林笴箭莖也論文幹竿二形非)。

馭車(今作御同魚據反駕馭也謂指麾使馬也凡言馭者所以驅之也內之於善也)。

辟支佛因緣論上卷

玄應

一襲(辭立反史記賜衣一襲音義曰衣襌複具為一襲襌音丹也)。

不恤(又作䘏同須律反爾疋恤憂也亦收也謂與人財物賑恤之為憂也)。

瀑長(蒲報反蒼頡篇水濆起故曰瀑也)。

勃逆(古文誖愂二形同補潰蒲沒二反廣疋愂亂也亦逆也惛也)。

瞤動(古文旬同而倫反說文目搖動也今謂眼瞼掣動為瞤動也)。

親昵(又作暱同女栗反爾疋昵近也郭璞曰相近也亦親也私昵也亟親昵亦數也亟音袪記反)。

若詶(蒼頡解詁云詶亦酬字詶報也扣劒叩也)。

下卷

鉤挂(古賣反廣雅挂懸也)。

曼王(莫盤反今高昌人謂聞為曼說文聞知聲也)。

[口/(百-日+回)]之(達胡反圖義也亦計爾疋圖謀也謂謀謨也廣雅圖度也)。

危惙(知劣反聲類掇短氣皃也惙惙亦憂皃也)。

援助(禹眷反謂依據護助之言也籬援取其義矣)。

財賄(古文賄同呼罪反通俗文財微眠賄周禮通貨賄鄭玄云玉曰貨布帛曰賄也)。

矗直(初六反謂端直)。

律車(或作離車子或作栗唱或作離昌皆梵言訛也正言栗咕婆此云仙族王種呫音昌葉反)。

十八部論

　惠琳撰

只底舸(古我反此梵語西國山名也律主所居之處也)。

芿山(而證而蒸二反通俗文西國山名亦律部主所居處)。

他鞞羅(陛迷反梵語唐云土部或云尊宿也)。

偷婆(或云蘇偷婆梵語訛也正梵音窣覩波此云方墳或云墳塔即如來遺身舍利塼塔也古曰浮圖是也)。

部異執論

惠琳撰

阿輸柯(下音哥梵語不切聲轉輕重耳與迦字同薑佉反亦曰阿迦王古云阿育即無憂王之梵名)。

頞悉多(上安割反梵語西國山名也在海之外曰所入處山)。

夫嵐摩(中音藍梵語諸天定之異名也)。

鬱多羅鳩婁(梵語北州名也古云鬱單越聲轉訛也此譯為高勝也)。

異部宗輪論

惠琳撰

羯剌藍(剌音郎割反梵語胎藏之初名也精如薄酪也)。

鍵南(乾彥反亦梵語胎藏中之次第名也)。

不齅(休救反說文云以鼻就臭曰齅從鼻從臭臭亦聲也臭音昌呪反經文從口作嗅俗字非正也)。

文愜(謙葉反廣雅可意也考聲當也說文快也正作匧從心匧聲匧音同上今相傳作愜亦無失其義一也)。

一切經音義卷第七十三

一切經音義卷第八十一

翻經沙門慧琳撰

音集神州三寶感通傳四卷(舊目三卷今分為四卷)

南海寄歸內法傳四卷

大唐西域求法高僧傳二卷

右三集傳共十卷同此卷音。

集神州三寶感通錄第一卷

慧琳撰

[肸-月+目]響(上忻乙反俗字也正作[肸-月+目]說文作[八/(囗@(俎-且))]血脉在肉中[八/(囗@(俎-且))][八/(囗@(俎-且))]而動故從肉從八八者分別也從十者響遍十方後人移八於十上作肸又變為兮作肹下鄉兩反應聲也會意字也)。

鄮塔(莫候反會稽地名也鄮縣有阿育王塔說文鄮字從邑[(一/(匚*〡*〡*(巨-匚)))/貝]聲也)。

剡木(塩冉反爾雅剡利也埤蒼削也易曰剡木為檝也說文銳使其利形聲字)。

廣袤(下謀候反韻詮袤延也聲類云袤猶長也說文云東西曰廣南北曰袤從衣矛聲也)。

鰻魚(滿盤反說文鰻魚名也從魚曼聲也曼音萬)。

誣訾(上武夫反杜注左傳云誣猶欺也鄭注禮記曰誣[网-(ㄨ*ㄨ)+又]也說文云誣加言也從言巫聲下資此反鄭注禮記云訾以言毀人也說文從言此聲也)。

懽慘(上豁官反說文懽喜樂也或作歡下參感反爾雅慘憂也郭璞曰賢人愁恨貌也說文慘毒也亦作憯痛也形聲字)。

灞上(巴罵反秦川水名也在長安城東說文從雨從革從月轉注字)。

鸑鷟(上五角反下仕角反國語云周之興也鸑鷟鳴於岐山也賈逵注云神鳥也鳳之別名也)。

麁穬(上蒼租反正體從三鹿作麤下[虢-寸+(圬-土)]猛反前內典錄已釋)。

張掖(音亦郡名也)。

大堆塔(次對回反王逸注楚辭云魁堆高也文字典說堆小阜也從土隹聲錄作塠俗字也下貪荅反文字典說塔廟也)。

[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]塏(上霜兩反下開改反說文[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]明也塏地高燥也[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]塏者言階既高大又在崗上高明顯望名為[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]塏也)。

玁狁(上杴檢反或作獫下音允毛詩傳曰玁狁北狄異名也)。

䃜玉(翳奚反文字集略云䃜黑色玉也錄文從玉作瑿亦通)。

櫨枓(上音盧下當狗反說文云櫨柱上枅也枓柱頭上方木如斗枅音企見反並形聲字也)。

剽掠(上匹曜反說文云剽謂劫奪人財物也錄文從彡作彯非也下力灼反鄭注禮記云掠謂劫掠也字書音亮義乖今不取也)。

淖泥(儜孝反廣雅云淖猶埿也眾也鄭注儀禮云普大也淖和也淮南子云水以其淖溺潤滑也聲類云淖猶溺也古今正字從水卓聲也)。

灌溉(上官渙反下機未反說文云溉灌今種植以水潤其根莖也)。

倭國(烏和反東海中小國名也隣近新羅錄從阜作[阿-可+委]非也)。

倒[狂-王+付]谷(上音到下音柴)。

葛藟(下倫委反郭璞注尒雅云藟藤類也文字典說葛蔓也錄作[苨-匕+?]非)。

蔚迴(上氳物反下熒瑩反)。

自縊(下伊計反左傳云莫敖縊干荒谷考聲云縊猶自刑死也公羊傳云靈王自縊而死何休注云謂自經而死)。

祇速(上之日反考聲云祇猶適也亦安也)。

鐵碪(下縶金反亦作砧錄中從木作杭非也亦作椹)。

竝凹(下洼胯反韻英云凹猶坳下也洼厄瓜反胯音誇化反坳音厄交反)。

晃煜(上黃廣反說文云晃明也下與六反說文煜燿也亦熾也從火昱聲錄作昱義乖)。

牙匳(獵占反考聲從匚作匳正體字也似合而有棱節所以斂物者也桂苑珠叢從竹作籢即盛鏡器也案匳者有香匳有象鏡匳之用今云牙匳即象牙合子也)。

白㲲(下恬協反)。

剖擊(上普垢反孔注尚書云剖猶破也桂注左建云中分為剖蒼頡篇云析也說文判也從刀咅聲咅音土口反)。

徐椿(下勅倫反宋居人名也)。

令馥(逢斛反廣陵令名也毛詩傳云馥謂香氣芬馥也古今正字從香复聲也)。

[羍*(看-目)*(乳-孚)]珽(上正執字也下汀井反鄭注禮記云珽亦笏也言挺然無所屈也說文云珽大圭也長三尺古用八寸尺即今二尺四寸也從玉廷聲也)。

賸一人(乘證反字書云賸餘也古今正字從貝從勝省錄作賸俗字也)。

溳水(于群反說文云溳水出南陽郡葵陽縣負東入夏口也從水員聲也員音雲)。

三寶感通傳中卷

銓次(七宣反廣雅云銓猶具也爾雅云銓律銓也郭璞注云法律所以詮量輕重也杜注左傳云次也說文衡也從金全聲也)。

蔡愔(下揖心反人名也)。

滬瀆(上胡古反河啚云帝臨玄滬之水靈龜負書即此水也前已釋)。

莘里(所臻反毛詩傳云有莘國名也亦里名也)。

高悝(苦迴反人名也)。

歔欷(上許魚反下許衣反王逸注楚辭云歔欷猶悲啼皃也何休注公羊傳云悲也蒼頡篇云泣餘聲也說文云歔欷出氣也二字並從欠虛希皆聲)。

摹寫(上莫胡反廣雅云摹猶寫形也聲類土法也說文云規摹也從手莫聲或作摸)。

閩越(閔彬反下爰月反郭注山海經云閩越者即西甌今建安郡是也說文云東南越地也亦虵類也從虫從門省聲也)。

牽挽(上誥延反廣雅云牽猶挽鄭玄注周禮云牛居車前曰牽說文云牽引前也從冂冂引牛也冂象牛之縻也玄聲也下[网-(ㄨ*ㄨ)+又]坂反或從車作輓錄作挽誤也)。

揊然(上丕逼反考聲云揊重繫聲也廣雅擊聲也錄從土作堛堛猶土凷也非本義今不取)。

豆盧褒(次正盧字也下保毛反人名也鄭玄注禮記云褒進也亦揚美也說文從衣保聲也)。

[滕-月+舟]畯(上特能反文字典說從水騰省聲也下遵峻反晉江陵太守[滕-月+舟]畯也鄭注周禮云畯字先田教其嗇夫者也說文從田夋聲也)。

締構(上弟奚反說文云締結不解也又固也從系帝聲下古候反案玉篇正作冓與構同構合也成也說文云積材也從木冓聲也)。

沙汰(下音泰王逸注楚辭云汰即波蕩也廣雅云洗也考聲云汰濤湅貌也說文汰謂濤浙簡擇也從水太聲湅音練也)。

烔然(上洞東反韓詩云薀隆烔烔埤蒼烔烔然貌也古今正字從火同聲也)。

榱桁(上率追反郭注爾雅云榱即椽也下杏庚反考聲云折屋檁也)。

武[穫-禾+(尋-口+几)](下央脚反則天后廟諱也考聲云彠度也規度高也)。

周玘(欺紀反)。

老姥齎(次摹補反江表傳云姥婦人老稱也字書亦從馬作媽音同下祭奚反說文云齎携持物於道行也從貝齊聲)。

譙國(齊焦反漢書云沛郡即古譙國也)。

蹠之(章亦反說文云蹠足也從足庶聲)。

三謐(民畢反)。

掖門(上盈益反應邵注漢書云掖宮內正門旁小門也說文從手夜聲也)。

建旟(下與諸反周禮云鳥隼為旟刺史州里建旟鄭玄注云象其勇也郭注爾雅旟剝鳥皮毛置竿頭也說文從㫃與聲也)。

確不移(上腔角反腔音苦江反周易文言確乎其不可拔也又繫辭云夫乾確然示人易矣易夷至反韓康伯注云確堅牢貌也考聲云確堅固之謂也)。

輲車(上音遄讀與船同音鄭注禮記云輲無輻之車曰輲謂附泥而轉也司馬彪注莊子云輲猶轉也說文云輲藩車下卑輪也正作輇字音義同)。

僅得(勤釁反廣雅云僅猶少也亦纔能也古今正字從人堇聲堇音謹)。

煨燼(上烏迴反廣雅云煨熅也說文煨盆中火也從火從畏省聲也下夕進反杜注左傳云燼火之餘木也玉篇正作燼音訓與上同)。

緜亘(上沔篇反王逸注楚詞云緜纏也毛詩傳曰緜緜長而不絕貌也說文從系帛聲下古鄧反毛詩傳曰亘猶遍也方言竟也考聲從木作[林*百]謂過遠之謂也)。

驚眩(下玄練反蒼頡篇云眩視不明也賈逵注國語云感也說文從目玄聲)。

近矚(下鍾辱反韻略云矚視也甚也眾目所歸也玉篇從尸作屬屬猶聯也漢書近也字書屬字並不從目)。

戰悸(葵季反毛詩傳云悸悸有節也說文云悸心動貌從心季聲)。

種紵(下除呂反周禮典枲云紵麻草之物鄭玄注繩十五㚈布抽而細白曰紵說文云檾屬細者也從系宁聲宁音同上)。

田墌(下之石反考聲云墌即基也)。

褫脫(上池爾反蒼頡篇云褫撤衣也撤音勅列反說文云脫衣也從衣虒聲虒音雉錄文從土作[垢-口+巿]非也)。

劉韞(上正劉字也下紆粉反入名也)。

劉悛(此緣反人名也)。

鎔斲(上勇鍾反漢書云鎔冶之所鑄也說文云銅屑為鎔冶冶器法也從金容聲下音卓孔注尚書斲削也杜注左傳云執斲匠人也說文云斫也從斤從[斲-斤][斲-斤]音豆或從[乳-孚+(看-目)]作[畫*(乳-孚+(看-目))][乳-孚+(看-目)]音戟錄文作斲傳寫誤也)。

用紓(庶諸反左傳以紓楚國之難也杜預注曰紓猶緩也方言云解也說文從糸予聲錄文從帀作[糸*(一/巾)]誤也)。

絓是(上胡卦反王逸注楚辭云絓懸也方言持也左傳云驂絓於木而止也顧野王云礙說文從系圭聲也)。

矟等(雙角反廣雅云矟長矛也埤蒼云矟矛也又云矟丈八矛也從矛肖聲也)。

剗鏨(上初產反博雅云剗猶削也聲類成作鏟音義並同下慙淡反廣雅云鐫謂之鏨也說文云鏨也從金斬聲也鐫子全反)。

子蒨立(千見反人名也)。

轀輬(上烏昆反下略常反史記云轀輬臥車也因秦始皇死不發喪遂以為載柩車也孟康注曰轀輬舊衣車也有䆫牖閉則溫開則涼考聲云輕車說文轀輬二字皆從車昷京亦聲也昷音同)。

杜龕(下坎含反正龕字人姓名也錄從合作龕俗字也)。

呻吟(上詩真反鄭注禮記云呻亦吟也蒼頡篇云呻吟歎也說文二字並從口)。

[膿-曲+((盥-皿)-水+(向-口+乂))]血(上奴東反字書正從血作[盥-水+囟]說文云[盥-水+囟]腫血也從血䢉省聲考聲云[盥-水+囟]血之[盥-水+囟]衛宏作膿亦作[序-予+(((盥-皿)-水+(向-口+乂))/辰)]並通用錄作膿俗字也)。

煙漲(下張樣反考聲云漲猶滿也亦用張字為去聲義同)。

歭然(上池里反考聲云峙猶立也說文從止寺聲或從足作跱錄之從山作峙是山峙立也)。

鐵鑛(上天結反正鐵字也下古猛反鄭注禮記云礦金玉銅鐵等璞也或作丱亦作礦又作磺音義並同)。

猜忌(上採哉反杜注在傳云猶疑也方言云恨也說文云猜謂恨賊也從犬青聲也)。

碌䃚(上籠谷反下葱鹿反蒼頡篇云碌礙謂砂石麤白也考聲云石地不平皃也錄文作䃙[石*速]誤也)。

拗舉(上烏絞反文字集略云拗手有摧折也下正舉字考聲云舉猶薦也轝也說文云對舉也從手與聲也)。

窗櫺(上芻雙反說文云在牆曰牖在戶曰窗亦作鹵皆象形字也錄文作窓俗字也芻音測駒反下歷丁反說文云櫺窗櫺子也或作㯪錄文作櫺非也)。

八楞(勒登反說文云楞有隅抓角也正作柧柧音姑)。

瀅中(縈定反呂延濟注甘泉賦云濎瀅水小皃也義與濚同前已訓釋錄文從營作瀯誤也)。

門罅(下呼嫁反考聲云[器-犬+卄]裂也說文云鏬[坭-匕+(朔-月)]裂也從缶虖聲亦從阜作嘑又作㙤錄作[金*雩]非也)。

槩曰(該代反鄭注禮記曰槩猶平也漢書云比有節槩亦謂量可平也說文從木既聲)。

鏗然(上客耕反禮記云子夏鍾鼓鏗鏘考聲云金石聲也古今正字從金堅聲)。

澧水(捧逢反漢書云澧水出洛南山在鄠縣東又北流入渭河也古今正字從水豐聲豊音同錄文從邑作鄷地名也)。

濄水(烏和反李善注江賦云濄水迴遶㳬濄也)。

沁州(七浸反州名也)。

為枿(下五割反考聲云正作[(橑-小)-日+(工/十)]樹初生苗也孔注尚書云枿謂木餘更生[(撩-小)-日+(工/十)]栽也枿亦同)。

悢悢(良樣反王逸注楚辭云恨意不得也廣雅云恨悵也說文從心良聲)。

三寶感通傳下卷

詮而(上七宣反淮南子云詮言者所以陳治亂之體曰詮說文云詮具也從言全聲錄序從竹作筌是捕魚笱也非詮量之義故不取)。

撮略(上纂括反廣雅云撮持也亦手撮取也古今正字從手最聲)。

揭錫(上音竭說文云擔負之揭猶高舉也古今正字從手曷聲)。

周瞰(下堪紺反蒼頡篇云瞰猶視也求從門作闞闞即望也案周瞰者即周迴四面眺望之義也)。

崖隒(上五街反蒼頡篇云崖山高邊也下嚴撿反讀與儼同音郭璞注爾雅云隒謂山形如纍甑也廣雅云隒即欠腹崖也說文云隒崖也從阜兼聲也)。

磬聲(輕徑反字書正從石作磬顧野王云以石為樂磬也尚書云泗濱浮磬世本云母句作磬說文云樂石也象懸虞之形殳擊之也從石殸聲也設古文磬字也音同上)。

唄唱(上排拜反考聲唄梵讚聲也)。

惋恨(上烏喚反文字集略云惋驚怛歎恨也說文從心宛聲也)。

帆柁(帆字取犯字平聲釋名云帆謂船幔也亦作颿或作帆錄文作舤俗字也下陀賀反字書正從它考聲[木*巳]船尾也釋名云正船尾正船具也錄從㐌作柂俗字也)。

颼颼(瘦流反廣雅云颼颼風聲也古今正字從風叜聲叜古文叟字也錄文從風作[叟*風]非也)。

槽櫪(上造高反下靈的反考聲云槽馬櫪也古今正字云飤獸畜器也飤音寺槽櫪二字皆從木曹歷皆聲也)。

牀榻(上狀㽵反毛詩云載寢之牀身所安也從木爿聲下貪臘反廣雅云榻平也釋名云牀陿而長者謂之榻古今正字從木[日/羽]聲)。

白[馬*橐]駝(上郎各反下徒多反錄作馲駞俗字也)。

巉巖(上查巖反下牙衘反楚詞云溪谷巉水增波王逸注云巉巖山澗崎嶇阻也廣雅云巉巖高峻皃也古今正字二字並從山[毚-、]嚴皆聲崎音欺嶇音駈毚土咸反)。

椶櫚(上祖紅反下音驢郭璞注山海經云椶櫚木高二文許垂枝條葉大而圓莢實皮重可為繩索及雨衣古今正字二字並從木㚇閭皆聲㚇音宗說文又謂之栟櫚椶之別名也錄文作葼䕡傳寫誤也㚇音宗栟音并)。

躓頓(上知利反顧野王云躓猶頓也說文從足質聲亦作疐音義並同)。

道[囗@(儿/口)](下鬼永反僧名也錄作[囗@(儿/口)]俗字也)。

魏閹官(上掩炎反鄭注周禮云閹官謂官人宮中閽人也說文從門奄聲閽音昏)。

柿樹(音仕赤果樹也)。

權斂(下廉驗反禮記云小斂於戶內大斂於[阿-可+白]階鄭注云棺之坎亦為斂說文云斂收也從攴僉聲錄從反作殮俗字通)。

寶瓊(葵營反玉名也)。

不㱙(休久反考聲云肉不爛也敗也從歺丂聲也)。

抗禪師(康浪反人名也)。

潢色(黃纊反染黃色也)。

扶柩(求又反在牀日屍在棺曰屍從木匛聲匛音同上)。

乃萎(下委為反毛詩傳曰草木有死葉萎枝也箋云萎猶枯也)。

鐫之(蕝緣反韻英鐫刻也琢也說文從金雋聲從隹從[雋-隹]錄從乃非也)。

經椷(下洽緘反)。

貣物(湯勒反字書云借物用而後還)。

失瘖(邑今反考聲云不能言也從疒)。

旻法師(密貧反人名也)。

韋悰(族宗反人名也)。

敺之(上阿垢反說文擊也)。

欄楯(上音蘭下脣尹反漢書音義云楯亦欄也說文云楯欄檻也從木盾聲盾音同)。

厝言(麤固反韻詮置也)。

皰赤(上炮皃反考聲正作疱面上細瘡也亦作疱桂苑珠叢云疱人面熱氣所生小瘡也說文從皮包聲也)。

驚訝(牙價反)。

訕謗(上音山下補浪反孔注論語云訕謗毀也已見前錄)。

礎臼(上音楚下音舊象形前已釋)。

構隙(上音遘字書云亦作冓顧野王云搆成也下卿逆反賈逵注國語云隙猶舋也顧野王云隙因間隙所為有怨憾也說文從阜省聲[少/日/小]音同上錄文從巢作隟非也)。

一兜(下㪷侯反從兜從皃省象人頭形呪音古案林伯勝一兜者囊受一斛也)。

鴆之(上音朕山海經云女几山冬鴆鳥杜預注左傳云鴆羽有毒以晝酒飲之則死古今正字從鳥從冘聲也錄作躭非也)。

跣行(上先典反尚書云若跣不視地厥足用傷說文云跣以足視地也從足先聲)。

錐鋸(上音隹左傳云錐刀之未也故史記云錐不處囊其未立見說文云銳物也從金隹聲下居御反賈逵注國語云鋸斷謂大辟宮刑也蒼頡篇云即截物鋸也說文從金居聲)。

沙礫(下零的反楚辭云瓦瓅進而寶玉捐棄說文云礫小石也從石樂聲錄作礰非也)。

南海寄歸內法傳第一卷

闃寂(上傾伇反埤蒼云闃靜也古今正字從門臭聲臭音古闃反從目從犬下情亦反正體寂字也)。

慘舒(上蒼感反下暑余反言慘舒者則陰陽也陽則發生伸暢陰則肅煞閉藏既有昏明方辯寒暑當世界空洞之時未有日月淨天未降亦無身光所以寂然混同故慘舒不分也)。

挻埴(上設延下承力反宋忠云挻和也埴土也陶匠和土為瓦[午/止]之器也古今正字從手延聲埴從土直聲也)。

嶽峙(下池理反已釋高僧傳第十一卷中)。

椎髻(上直追反下雞詣反鄭注儀禮云髻結髮也古今正字從髟吉聲髟音必遙反椎從木)。

蜾蠃(上戈火反下盧果反毛詩傳云蜾蠃蒲盧也郭璞注爾雅云即細[要/曰]蜂也呼為螉螉說文正作[虫*鬲*(舛-夕)]云土蜂也天地之性細[要/曰]無子從虫[舛-夕+鬲]聲[舛-夕+鬲]音戈蠃從虫[嬴-女]聲蠮音翳螉音翁貢反)。

螟蛉(上覔經反下歷丁反爾雅云螟蛉桑蟲也郭注云桑蟃也一云戎女說文二字並從虫冥霝皆聲傳作蛉蜻蛉字非也)。

渾沌(上魂穩反下㹠穩反杜注左傳云渾沌不通類也王弼無所分別不可為名也莊子中央之帝名亦四[囗@ㄨ]名是無知之皃也案清濁未分也古今正字並從水軍屯也皆聲亦從人作倱伅或作混字)。

孩嬰(上亥哀反顧野王云孩幼稚也下癭盈反釋名云人初生日嬰兒胸前曰嬰言接之嬰前乳養之也說文從女賏聲賏音同上傳作孾非也)。

戒躅(重錄反漢書音義云躅迹也三蒼謂跡為躅古今正字從足蜀聲)。

局提(上卭錄反鄭玄注禮記云局部分也廣雅局近攝生也說文促也從口在尺下也)。

之紐(尼九反說文云紐糸也一云結而可解者從糸丑聲)。

商舶(上正商字也下音白考聲云崐崘船也文字典說云海中大船也從舟白聲亦作艊)。

堀倫(上群欝反即崑崙語訛轉也)。

頭鬈(下羣圓反考聲云髮曲也說文從髟卷聲傳從手作捲也)。

敢曼(梵語也遮形醜之下裳如此方之褌袴一幅物亦不裁縫橫纏於腰下名曰合曼也)。

驩州(上喚官反在安南管內也)。

匕景(上卑弭反南夷國名)。

跋南國(上盤未反今扶南國異名也)。

裸形(華瓦反不著衣服也)。

一籄(蘷位反土籠也)。

覈其(上衡革反已具釋高僧傳第五卷中)。

解嘲(上皆買反下陟交反愽雅云謿謔也蒼頡篇調也說文作啁從口周聲傳本作謿俗字也漢楊雄作解嘲)。

畎畝(決泫反考工記云耜廣五寸二耜為耦之伐廣尺深尺為畎廣雅坑也古今正字從田犬聲)。

頓顙(上都困反下桑朗反額至地也)。

丹墀(稚飢反漢書士登文右之階步赤墀之塗說文塗地也禮天子赤墀從土犀聲赤即丹也)。

訛謬(上吾戈反下眉幼反鄭箋詩云訛偽也鄭注禮記云謬誤也劉熈云差也古今正字從言化聲亦作譌說文云謬狂者之志言也從言翏聲)。

定瀲(廉贍反考聲云瀲水淺際也泛也古今正字作澰云清也從水僉聲)。

巾帊(上音斤下魄霸反或作[袖-由+巴]音同上)。

頒之(上音班非本音借用字也)。

小枯(縶林反正作椹經從手作枯誤也)。

長[腕-夗+隹](上直亮反文字典說云長賸長也從到亡從兀從匕此借長字用也下訶各反考聲云[榷-木+月]似羹而濃也說文從月寉聲也)。

一槩(該代反)。

棖觸(上字耕反字統云根猶觸也考聲作敞揨云撞也從手從長傳文從木作棖人名也下衝欲反搜也)。

水撚(年典反說文撚猶執也一云躁也從手然聲)。

㳄唾(上羨延反說文云次口液也從水欠聲傳作涎俗字也下吐臥反)。

送終(眾隆反亡人也)。

麤如(上醋胡反正體字今不多行用俗通作麤)。

插口(上懺洽反說文云刺內入也從手缶聲傳作插俗字也)。

角襵(占涉反蒼頡篇云卷也廣雅縶也古今正字從衣聶聲)。

一襻(攀慢反古今正字云衣挂肩曰襻從手從攀攀亦聲也)。

挂髆(上瓜畫反下牓莫反杜子春注周禮云髆肩也說文從骨尃聲)。

置[巾*句](口侯反古今正字從巾句聲亦從區作摳亦同)。

盥漱(上官緩反下搜又反)。

憚多家瑟詫(下坼賈反梵語也唐云齒木也)。

擘破(上音伯)。

刮舌(關滑反)。

剔齗(上汀歷反已釋高僧傳第二十七卷中下屼斤反蒼頡篇云齗齒根也說文從齒斤聲)。

柞條(上音昨鄭箋詩云除木曰柞白櫟木也說文從木乍聲)。

辢辛(闌怛反古今正字云辢辛也從束聲)。

齒憊(牌拜反廣蒼云憊疾也說文作憊傳作憊亦通用)。

招痾(妸何反病也)。

擪在(上懕葉反說文云以指按也從手厭聲)。

腰絛(討刀反文字典說云辮絲為繩從系攸聲也)。

普馥(逢目反正體字也韓詩傳曰馥香貌也古今正字從香复聲也复音同上)。

梗槩(上耕杏反下該艾反已具釋內典錄第六卷中)。

一餅(奱晚反說文或作飯云食也從食反聲)。

乾[麩-夫+首](上哥安反下昌繞反廣雅云[麩-夫+酋]食也埤蒼煼麥為麫文字典說煼麥乾屑也從麥酋聲煼音抄爪反)。

羶腥(上設延反杜子春注周禮云羶羊脂也說文作羴云羊臭也從三羊今作羶通用字也傳從月作膻俗字也下皆丁反小疋云腥生肉氣也說文從月從星星亦聲也)。

堅鞭(頟更反小疋作鞕與傳本同今時用有從石作硬俗字也)。

諸韲(濟題反鄭注禮記云虀醬之屬也古今正字從韭齊省聲古作薤)。

棚車(上白萌反考聲云棚車是樓車也今時俗多行用之施朱於車上以五綵纏結為棚以載樂人導引於前也正從車作輣)。

鏡匳(力占反古今正字從匚僉聲傳作奩俗字也匚音方)。

貧寠(劬禹反考聲云居無財以備禮者也說文從宀婁聲傳從穴作窶非)。

荳[卄/(冠-寸+ㄆ)](上音豆下訶搆反南方異物志云荳䓻辛香可食出交阯郡古今正字二字並從草豆䓻皆聲)。

咀嚼(上才與反下牆藥反)。

第二卷

仰睎(戲衣反廣雅云睎視也說文云望也從目希聲)。

檥法舟(上冝倚反文字集略云檥為整船向岸也應劭云正也說文從木義聲也傳作[身*義]俗字也)。

商搉(江岳反考聲云搉略也說文云敵擊從手寉聲亦從車作較亦作捔)。

僧伽胝(中音伽下音知梵語也唐云大衣也)。

五帬(音羣郭注方言云帬接下衣也說文下裳也從巾君聲傳作裠俗字亦通)。

僧脚崎(綺儀反梵語掩腋衣)。

㲜席(上貪覽反考聲云㲜織毛為之出吐蕃中字書亦從帛作[帛*炎]或從系作[糸*剡]音義同)。

外恧(紐六反方言云恧慙也山之東西息愧曰恧郭璞云心愧也說文從心而聲)。

螻蚓(上漏侯反方言云南楚或謂螻蛄也說文螻蛄也一云螜天螻也從虫婁聲下寅忍反月令云季春蚯蚓顧野王云即螳蚓也字書云作螾說文云螼螾側行者也從虫寅聲螼音丘忍反)。

蛹蠶(上容種反說文云繭中蠶也從虫甬聲下雜南反說文蠶妊絲也從䖵㬱聲㬱音倉感反)。

生繭(堅顯反說文云蠶衣也從系從虫從芇省聲古文作絸)。

用袪(去魚反)。

氍毹(上懼俱反下數芻反埤蒼云即毾㲪也聲類云毛席也古今正字二字並從毛瞿俞皆聲也)。

貪惏(拉南反方言云惏殘也說文河北謂貪曰惏從心林聲傳作婪音同義異今不取也)。

事繁(飯袁反毛詩傳云多也眾也)。

攜瓶(上惠珪反顧野王云攜持也說文提也從手巂聲巂音同上傳作擕俗字也)。

長騖(上文艮反下無遇反郭璞注穆天子傳云騖駈也顧野王云疾馳也廣雅奔也說文從馬敄聲敄音武)。

讙囂(上喧袁反傳作諠義同廣雅云讙鳴也顧野王云呼召也又云讙嚻猶諠譁也說文諠譁也言雚聲下香妖反說文云氣出頭上也從㗊從頁首也㗊音側立反)。

墾土(上肯很反耕也)。

薳復(上為委反考聲云語詞也)。

羅濾(驢預反案羅瀘者恐水中有細蟲草薉等物故以絹為羅瀘其水蓋亦護生故也今時俗通用字也)。

盪除(堂黨反)。

覆髆(上孚務反下音博作膊俗字也)。

杼軸(上除旅反下种六反義已釋西域記序)。

下抹(忙鉢反)。

波剌斯(中闌怛反梵語也)。

劈裂(上甹覓反下連哲反)。

煗服(上奴短反爾雅煗燠也說文溫也從火耎聲傳作暖誤也)。

櫛笓(上蓁瑟反下頻蜜反言櫛笓者如梳齒之相次也亦作比傳作批亦通)。

搭肩(上躭合反下音堅)。

擡使(待來反)。

過齎(薺奚反說文云毘齎從貝齊聲也)。

矗直(上冲六反字統云矗謂長直也古今正云直貌也從二直)。

縙綵(上辱容反考聲云[糸*昔]以綫飾也字書毳飾也字或從耳作茸下倉宰反)。

半腨(遄䙲反說文云腨腓腸也從肉耑聲也)。

圌衣(殊緣反埤蒼云圌貯穀米圌[竺-二+屯]也古今正字從囗耑聲傳作篅非也[竺-二+屯]音徒困反即女人所著裙也)。

濛雨(上音蒙毛詩傳云濛雨貌說文濛微雨也從水蒙聲也)。

四瀑(袍報反生死大河也)。

黲布(上倉敢反顧野王云今謂物將敗無顏色為黲黲也說文淺青黑也從黑參聲)。

苫廬(上式廉反下呂猪反)。

號咷(上晧高反下道刀反)。

傍扂(恬念反)。

睚眦(上崖懈反下儕戒反考聲云睚眦瞋目開闔眼怒也傳作眥誤也)。

第三卷

慧巘(言蹇反毛詩傳云巘小山別於大山者也郭注爾雅云形如累雨甑也釋名山孤絕處也古今正字義與上同從山獻聲也)。

隤綱(上兊雷反廣雅隤壞也說文下墜也從阜貴聲下各郎反說文云網維紘繩也從糸岡聲傳文作綱俗字)。

皴裂(上七旬反埤蒼云皴皮散起也古今正字從皮夋聲夋音同上)。

抖擻(上音斗下蘇厚反)。

褊小(邊沔反)。

房窄(爭厄反埤蒼云窄陿也古今正字云迫陿也從穴乍聲亦從广作厏傳作迮誤用也今不取陿音洽)。

痾[口*路]祇(上阿可反次音魯下傳自音云近也梵語傳中自解也)。

雙膝(新溢反顧野王云膝脛頭也說文正作[邱-丘+(木/尒)]云脛頭卩也從卩桼聲卩音節桼音七)。

踞地(居御反)。

襞褺(上必亦反廣雅云襞詘也說文韏衣也從衣辟聲下恬挾反說文云[(羍*丮)/衣]重衣也從衣[(鷯-(日/小)+(工/十))-鳥+(几@(、/、))]聲傳作疊非也韏音卷)。

足跟(音根)。

雙竪(殊乳反俗字正體作豎)。

胷膈(上音凶下耕核反)。

扁鵲(上邊辮反人姓名傳從鳥作鶣非也)。

僵仆(上音畺下朋北反)。

[米*(栗-木+(卑-(白-日)))]糝(上音談俗字也下桑覽反)。

便瘳(勅留反也)。

胡荽(下音雖香菜名也亦作荾傳作[(云*云)/ㄆ]書錯也)。

診脉(上真忍反)。

第四卷

勸㢡(將想反郭注方言云秦晉之間謂相勸曰㢡廣雅云譽也賈注國語成也)。

楊葩(怕巴反說文華也從草皅聲皅音同上)。

持齅(休又反說文云以鼻就臭也從鼻臭聲)。

逐[女*省](生杏反廣雅云[女*省]少也鄭注禮記云小減也說文從女省聲傳作省時用略也)。

穬麥(上虢猛反麥有多芒者也古今正字從禾廣聲)。

天蘤(為委反博雅云蘤華也韻詮字林並云花也古今正字榮也從草從白為聲)。

糅雜(上紐溜反鄭注儀禮云糅亦雜也古今正字從米柔聲字書正從丑作粈亦作[飢-几+(刃/一)])。

諸㠀(刀老反孔注尚書㠀海曲山人可居曰㠀尚書曰居㠀之夷也釋名云㠀到也謂人所奔到也說文海中往往有山可依止曰㠀從山鳥聲)。

塵坌(盆悶反楊子云塵猥至也說文亦塵也從土分聲)。

稱儁(遵峻反白虎通云百人曰儁千人曰英倍英曰賢左傳儁絕異也說文作俊者才過千人曰俊從人夋聲義與俊字同夋音七旬反)。

鋒鍔(上孚蓬反下昴各反說文鋒兵刃端也從金夆聲古今正字鍔刀刃也從金㖾聲也㖾音同上)。

剖析(上普口反杜注左傳云剖中分也顧野王云析破也說文判木也從刀咅聲咅吐口反下星亦反聲類云析劈也說文析破木也從木斤一云削也)。

確尒(上腔角反韓康伯注周易云確堅固也文字典說云堅皃也從石從寉聲也)。

挫外道(上租臥反鄭注禮記云挫折也賈逵注國語云折鋒曰挫說文搉也從手坐聲)。

清辯(別免反考聲云慧也明也別也從言辨聲傳作辯俗字也撿字書並無此字)。

鯨海(上競迎反許叔重曰鯨魚之王字統從畺作䲔海中大魚也長千餘里說文從魚畺聲今從京作鯨通用字)。

乞匃(該艾反說文云匃乞也言人亡財則乞匂於人會意字也)。

戶鑰(陽灼反字書從門作[門@龠]音義並同也)。

牀榻(上狀莊反下貪蠟反釋名云榻即牀陿而長曰榻也古今正字從木[日/羽]聲[日/羽]音同上)。

孜孜(子思反說文云孜孜汲汲也周書曰孜孜不怠從夂子聲)。

然肌(紀冝反說文云肌肉也從月几聲也)。

相踵(鍾舅反聲類云踵足跟也顧野王云踵追也躡其踵所以為追逐也王逸注楚辭云繼也說文亦追也從足重聲)。

篆籀(上厨兖反周宜王太史史籀著大篆十五篇氶相李斯作蒼頡篇中車府令趙高作爰歷篇太史胡母敬作博學篇皆取史籀大篆或頗省改所謂小篆者也說文引書也從竹彖聲彖音湍亂反下籌溜反史記云籀者周時史官教國子學童之書與孔氏壁中古文異體皆古文也說文讀書也從竹榴聲)。

喉吻(上音侯下文粉反口兩角也)。

潰爛(上迴內反正體字下闌彈反)。

樌體(上關患反考聲云穿衣也傳文作[(環-王+木)-口+(ㄠ-ㄙ)]音患誤也)。

鴆毒(上沈禁反下同祿反)。

草隷(禮計反文字典說云秦程邈囚於雲陽獄中改古書字體為僕隷之書說文從隶奈聲篆文作隷草隷者今時草書隷書也)。

寶椷(洽緘反蒼頡篇云盛文書椷木篋也廣雅云椷謂之篋說文亦篋也從木咸聲傳作凾俗字也)。

髫丱(上亭彫反埤蒼云髫髦也考聲云小兒剃髮留兩邊也古今正字亦髡也從髟召聲髦音毛髟音必遙反傳從齒作齠俗字也下關患反鄭箋毛詩云童未笄結髮丱然字鏡韻詮並云丱童子緫角象形字也緫音惣)。

礪律(上力制反僧名也)。

窄隘(上爭戹反已釋第三卷中下戹界反顧野王云隘迫側也廣雅云急也陿也鄭注禮記陋也說文從阜益聲也)。

附舶(音白廣雅云舶海舟也埤蒼大船也古今正字從舟白聲也)。

髫齔(上音條下初僅反鄭玄注周禮云齔毀齒也說文從齒七聲)。

日旰(乾旦反杜注左傳云旰晏也說文云日晚也從日干聲傳從月作肝非也)。

褫積(上持理反蒼頡篇云褫撤衣也古今正字從衣虒聲傳作褫俗字也虒音天伊反)。

玄漪(意離反毛詩傳云漪重波也古今正字從水猗聲猗音同上)。

[莫/女]毋(上暮胡反古醜女也)。

大唐西域求法高僧傳上卷(義淨三藏撰)

沙門慧琳音

殉法(旬俊反賈誼服鳥賦云貪夫殉財列士殉名集訓云亡身從物日殉文字典說云以人迸死也從歺旬聲)。

鯨波(巨迎反許叔重注淮南子云鯨魚海中最大魚也說文亦同或作䲔字)。

縉紳(上音晉說文帛作赤白色曰縉左傳有縉雲氏莊子有縉紳先生下音申孔注論語云紳大帶也垂之於前書以記事之)。

嶔岑(上泣金反下仕簪反何注公羊傳云嶔岑山高危險也山阜勢也方言云岑高也大也郭注云岑崟峻皃也並形聲字崟音吟)。

[溘-去+(共/、)]然(堪答反楚辭曰寧[洪/血]死以流亡王逸注云[洪/血]者奄忽而至說文從水葢聲葢音合從草從大從血)。

廣脅(險業反傳自解云王舍城側山名也從三力從肉)。

矩矩吒(雞也)。

翳說羅(唐言貴即高麗國也共事鷄神首戴鷄翎故云鷄貴也)。

不磷(栗珍反孔注論語云磷薄也本草雲母一名磷石言其薄而且明也)。

慧[山/(獻-七)](言謇反爾雅巘山形如累兩甑也毛詩傳小山別大山也慧巘僧名也)。

寧堙(印隣反孔注尚書堙塞也從土)。

鶺鴒(上精亦反下音零毛詩鶺鴒在原兄弟急難鄭注云鶺鴒雍渠也飛且鳴行且搖傳中從脊作鶴俗字非正體也)。

澘然(所姦反詩云澘然涕淚下是也)。

窶拏折里多(上愚矩反下努加反梵語寺名也傳中自解釋唐云德行寺近大覺寺不遠也)。

牂柯(上佐郎反。下音哥。案牂柯者南楚之西南夷人種類亦地名也。即五府管內數州皆是也。在益蜀之南今因傳中說往昔有二十餘人從蜀川出牂柯往天竺得達。因有此說遂撿尋括地志及諸地理書南方記等說此往五天路經。若從蜀川南出經餘姚越雋不喜永昌等邑古号哀牢玉漢朝始慕化後改為身毒國。隋王之稱也。此國本先祖龍之種胤也。今並屬南蠻。北接互羌雜居之西過此蠻界即入土蕃國之南界。西越數重高山峻嶺涉歷川谷凡經三數千里過土蕃界。更度雪山南脚即人東天竺東南界迦摩縷波國。其次近南三摩怛吒國呵利鷄羅國及躭摩立底國等。此山路與天竺至近。險阻難行。是大唐與五天陸路之捷徑也。仍須及時盛夏熱瘴毒虫不可行履遇者難以全生。秋多風雨水泛又不可行。冬雖無毒積雪冱寒又難登陟。唯有正二三月乃是過時。仍須譯解數種蠻夷語言兼賫買道之貨仗土人引道展轉問津即必得達也。山險無路難知通塞。乃為當來樂求法巡禮者故作此說以曉未聞也)。

峻峭(上詢俊反孔注尚書峻猶高也說文從阜作陖下鍫笑反韻英云峭亦峻也或作陗峻高聳也並形聲字二體通用)。

黏泥(上尼廉反集訓云黏翻使相著也字書甘土即黏土也會意字也)。

圮坼(上皮美反孔注尚書云圮毀也說文訓同從土己聲下恥格反博雅[坭-匕+(朔-月)]分也考聲云[坭-匕+(朔-月)]地裂也傳中作[歹*((牙*牙)/木)]非也)。

俱攞鉢底(攞音羅賀反傳自釋云家主也)。

大唐西域求法高僧傳下卷

援緇(上音袁考聲援持也賈注國語云引也或作爰韻英云爰於也古今正字從手爰聲說文爰字從受音披表反從千下滓師反說文帛黑色曰緇從糸甾音)。

漱玉泉(搜皺反又叟候反二音並通韻英云漱口也字書云從水欶聲)。

届郎迦(上音戒孔注尚書云届至也郎迦梵語海中山名也)。

撮集(上纂捋反韻詮云略要也纂音祖卵反卵音魯括反)。

溟浡(上音冥下音孛大海魚龍興雲雨震雷霆大怒皃也泛者之大難也見括地志)。

擯落(賓刃反司馬彪注莊子擯棄也說文訓同形聲字也)。

躑躅(上程石反下重錄反顧野王云驟舉足而不進也或作蹢䠱亦通案躑躅猶情意徘徊而有進退)。

龔州(上音恭)。

共鯁(古幸反集訓云食魚骨刺留咽中曰鯁案傳意往此情有去留進退故云共鯁鯁亦噎也)。

椰子(野嗟反字指云椰子南方果木名也出交阯廣州其名曰椰木十丈葉在其末實如巨瓠療飢止渴聲類亦云果名也其子殼堪為器樹皮可為索甚堅牢從木形聲字)。

檳榔(上音賓下音郎埤蒼云檳榔果名也其果似小螺可生啖能洽氣出交廣其名曰檳榔為樹笥乎如桂其未吐穗有似禾黍並形聲字)。

藷根(煮如反說文藷蔗也今非此物也蔗即甘蔗人但食苗根不堪喫傳云藷根明非甘蔗案本草署預一名土藷亦名山芋異菀曰署預野人謂之土諸玉篇亦說故不疑也)。

倳刃(甾事反考聲云以刃刺之也史記曰莫敢倳刃於公腹中或作事刀剚形聲字)。

桑梓(上索郎反木名也即蠶桑也英華集云人之生事唯農與桑帝躬耕於藉田后亦親桑以例萬民也古文從三[艸-屮]作桑下從木小篆變三[艸-屮]為桑音弱今隷書俗用從卉作桒漸訛也下茲死反爾雅椅梓郭注云即楸也毛詩榛栗椅桐梓麥爰代琴瑟言此六木皆堪為琴瑟也文字典說梓即梓楸也從木辛省聲或作梓)。

齎以(濟齊反廣雅齎送也顧野王云持也淮南子願以伎道齎一本許叔重注云備足也鄭注周禮云齎行道用也或音資禮記齎資訓用同耳聘禮問幾用之齎是也說文持遺也從貝齊聲今俗用作賫)。

控緫(上音空貢反下宗弄反案控緫猶馳騖也)。

禪畦(惠圭反秦孝公以二百四十步為一畒五十畒為一畦王逸注楚辭云畦猶區也說文田五十畒也從田圭聲也)。

樞關(上昌俞反考聲云戶扇轉處也廣雅樞本也易曰樞機制動之主也俗呼為門肘說文從木區聲也傳文從手非也音口鈎反)。

讙譁(上音喧古文作叩下音花前音義卷中已重釋)。

瑳禪師(倉何反玉色也梁朝高僧也)。

定瀲(廉染反考聲云水淺而且清曰瀲言心兢兢誠慎若水之有波曰定瀲古今正字從水斂聲)。

僊苑(屑延反釋名云老而不死謂之僊廣雅羽化曰仙說文長命也或作仙)。

每剟(轉劣反博雅剟削也言減削衣鉢之餘轉施貧之及修功德古今正字從刀叕聲叕音同上傳中從手作非也冝改之)。

煙霞(伊賢反考聲云火之煙也薰氣也案此煙覆非煙也遠望山及天色青凝似煙也下夏加反集訓云霞赤雲也案日旦出光照左右雲或黃或赤名曰朝霞僧傳云重煙霞者逸志雲林心遊物外也)。

流睇(音弟鄭注禮記云傾視也方言云陳楚之間南楚之外謂眄為睇說文從目弟聲)。

排俊(上敗埋反廣雅排推也音他雷反從手隹傳文從人作俳非也是俳優字非此用下遵迅反韻英云才當千人曰俊集訓云賢過於百人曰俊說文訓與上同從人夋聲夋音七旬反傳中從弓作儁亦通訓亦同上從人從隹)。

嶷嶷(凝棘反集訓云[山/(吳-口+日)]嶷山峯高峻貌也從山疑聲[山/(吳-口+日)]音鋤力反)。

覺樹初綠(陵燭反春初眾草綠色可愛傳中作菉非也觀菩提之綠葉也)。

風駛(師吏反蒼頡篇云馬行疾也其風迅過於此集訓駛也字指云如濬流也形聲字也)。

崑崙語(上音昆下音論時俗語便亦曰骨論南海洲島中夷人也甚黑裸形能馴伏猛獸犀象等種類數般即有僧祇突彌骨堂閤蔑等皆鄙賤人也國無禮義抄劫為活愛啖食人如羅剎惡鬼之類也言語不正異於諸蕃善入水竟曰不死)。

[車*閵]轢(上力震反下零的反上林賦云徒車之所轔轢蒼頡篇轢輾也說文車所踐也並形聲字也)。

函杖(上音含含容也謂講問宜拑樹容文足以指畫也或謂杖也)。

繼踵(音鍾勇反蒼頡篇踵足跟也或從止作踵亦得)。

梯隥(上體奚反下登鄧反韻英云可以登昇也)。

舟艫(音盧漢書云船前刺擢處也考聲音呂除反船尾說文船頭也形聲字也)。

犛之毛[(犀-牛)-〡+└](夘包反西南夷人犛牛也或從毛作氂亦通傳文中作猫非也)。

鰌鱓(上就由反山海經鰌魚似鱧而六首或從羞作鱃下音善郭注山海經云鱓魚似虵滑魚也如蚯蚓故曰蟬魚)。

若媲(匹寐反集訓媲配也韻詮匹也從女[奐-大+比]聲[奐-大+比]音毗)。

一切經音義卷第八十一

一切經音義卷第八十三

翻經沙門慧琳撰

音大唐慈恩寺三藏法師玄奘傳序

暨夫(上其器反爾雅云暨與也說文從旦既聲)。

逗機(上頭候反字書逗留也說文逗亦止也從辵豆聲下既希反考聲云機明也孔注尚書微也說文發也從木幾聲傳從手作機誤也)。

剖析(普口反顧野王云剖猶破也杜注左傳云中分為剖說文從刀從咅聲下先歷反孔注尚書云析分也說文破木也從木斤聲傳從片作㭊俗字通用)。

譯粹(盈益反說文譯四夷之言者也從言睪聲音同上下雖醉反王注楚辭粹精也說文粹不雜也從米卒聲)。

至賾(下仕責反周易云賾幽深之極稱古今正字從[(厂-一)*臣]責聲[〡*臣]音移)。

竸軫(下之忍反鄭注考工記軫輿後橫木也太玄經軫轉其道也說文義同從車㐱音同上聲)。

楊鑣(彼苗反毛詩輶車鑾鑣文字集略亦馬勒也說文馬銜也從金麃聲也輶音由麃音薄交反)。

玄弭(下彌粃反爾雅弭弓無緣者謂之弭說文從弓耳聲)。

佩觿(上蒲昧反鄭注禮記云服物於身曰佩說文大帶佩也從人[珮-王]聲必有巾從巾巾謂之飾也下許規反毛詩傳觿所以解結成人風也鄭注禮記云形如錐以象骨為之說文從角巂聲傳作觿俗字非也巂音惠圭反)。

每慨(開愛反考聲慨歎也說文從心既聲)。

蠧簡(都故反穆天子傳云蠧食書蟲也說文亦木內蟲也從䖵從橐省聲䖵音昆橐音託)。

高轒(扶云反漢書音義轒者匈奴兵車也聲類亦攻戰車也說文從車賁聲賁音奔)。

巨幟(上渠舉反考聲云大也傳作臣字非也下䲭至反考聲云標記也以帛長五尺廣半幅綴於旗上也古今正字從巾戠聲傳從心作[愔*戈]誤也戠音識)。

郵駿(上有求反鄭注爾雅郵道路過也鄭注禮記郵表也說文境上行書舍也從邑垂聲傳從[午/止]作卸音星夜反是卸馬鞍字與本義乖下遵峻反郭注尒雅云馬之美稱也駿亦速疾也說文馬良才也從馬夋聲也)。

迓之(上五駕反爾雅云迓迎也古今正字從辵牙聲)。

闐城(殿年反爾雅云闐闐盛皃也郭注云群行聲也說文從門真聲)。

蹡蹡(七將反毛詩箋云蹡蹡士大夫威儀也傳云蹡蹡亦集也說文蹡蹡盛貌也從足將聲傳從金作鏘鏘樂器聲)。

豳國(上筆旻反鄭玄詩譜云豳戎狄界地名也公劉所封之邑也古今正字從山豩聲豩音斌)。

矚之(鐘辱反考聲視也眾目所歸也從目屬聲傳作囑俗字者也)。

鑽之(纂官反顧野王鑽謂鐫鑿也說文所以穿者也從金贊聲)。

削槀(上相略反廣雅削滅也說文從刀肖聲下高老反史記屈原為憲今屬令屬草槀未定也顧野王槀猶草也說文秆也從禾高聲傳從草作藁俗字也)。

搜購(上所周反杜注左傳搜[門@免]也字書求也說文從手叜聲傳從叟作搜俗字也下溝漏反說文以財有求曰購從貝冓聲冓音同)。

操翰(上草勞反說文操抱抱持也從手喿聲下寒幹反考聲鳥羽也說文亦天雞羽也從羽倝聲傳從翕作翰俗字喿音桑到反倝音于岸反)。

汍瀾(上胡官反傳離汍水流貌也亦作洹說文從木丸聲下落干反爾雅大波為瀾說文從水闌聲)。

腷臆(上披逼反下應極反顧野王腷臆猶盈滿也郭注方言腷臆亦氣滿也玉篇或從心作愊說文臆古文從乙作肊傳從月作臆俗字通也)。

糅瓦石(上女又反鄭注儀禮糅雜也字書亦作[米*(刃/一)]音同古今正字從米柔聲也)。

琳璆(上立今反孔注尚書琳玉名也說文從玉林聲下音虯孔注尚書璆亦玉也說文從玉翏聲)。

錯綜(上蒼各反孔注尚書錯雜也說文從金昔聲下宗送反說文綜縷持絲交者也從糸宗聲)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第一

緱氏(上苟候反漢書云河南有緱氏縣也說文從糸候聲)。

屆於(上皆薤反孔注尚書云屆至也說文從尸由聲)。

玄奘(下藏朗反方言奘大也說文從大壯聲也)。

司隸(音戾春秋傳曰司[(上/矢)*(企-止+米)]掌五[(上/矢)*(企-止+米)]之法杜注左傳隸賤官也古今正字從米入[上/矢]聲)。

珪璋(上癸携反鄭注周禮王執珪長尺有二寸白虎通珪之言潔也說文從玉圭聲下灼羊反鄭注周禮半珪曰璋白虎通璋之言明也說文從玉章聲)。

闤闠(上滑關反廣雅闤道也說文從門睘聲下胡對反說文市外門也從門貴聲)。

嘈[口*羍](上皂勞反下才曷反廣雅嘈[口*羍]聲也古今正字鼓聲也並從口曹[((嘹-口)-小)-日+(工/十)]皆聲傳從贊作囋俗字)。

翔翥(上象良反下諸慮反方言翥舉也楚辭云飛翔也說文亦飛舉也從羽者聲)。

伏膺(下抑淩反說文膺胷也從肉雁聲)。

桀跖(上䖍[卄/(阿-可+辛)/女]反下征亦反)。

刳斮(苦孤反蒼頡篇刳屠也方言剔也說文從刀夸聲下側略反廣雅斮斷也孔注尚書云斮斬也說文從斤昔聲)。

芟夷(上所銜反毛詩芟除草也說文從艸殳聲下以之反爾雅云夷平也又滅也周禮以水殄草而芟夷之也文字典說夷狄之人好大弓故從大從弓)。

煬帝(上羊亮反隋帝謚號也說文從火易音羊聲)。

酇公(上昨何反漢沛國縣名蕭何所封之邑也今屬譙郡說文從邑贊聲)。

八紘(音橫淮南子知八紘九野之形許注云紘維也說文從糸厷聲厷音同上傳從宀作宏宏大也)。

隤綱(上隊雷反廣雅隤壞也說文墜下也從阜貴聲傳作頹俗字也或作頹也)。

包挫(補茅反說文裹也有所包裹也傳從艸作苞亦通下租臥反說文挫折也從手坐聲)。

詢問(上恤遵反)。

沿江(上悅㳙反孔注尚書云從流而下曰沿說文從水㕣聲)。

嚫施(上初靳反文字集略嚫施也傳從具作䞋亦通)。

無梗(庚哽反病也猛也直也強也賈注國語梗猶害也說文從木㪅聲)。

洪濤(上斛公反孔注尚書洪大也說文水也從水共聲下唐豪反蒼頡大波說文濤潮水涌起也從水壽聲)。

洶湧(上凶拱反說文洶即涌也謂水波騰皃也從水匈聲下容種反說文涌亦騰也從水勇聲亦作涌也)。

船橃(下樊韈反蒼頡篇橃附也說文海中大船也從木發聲傳從木作[木*茷]俗字非也)。

峻峭(上詢俊反下七曜反聲類峭亦山峻也說文或從阜作陗)。

摶飇(上叚鸞反聲類摶捉也說文從手專聲下匹遙反爾雅扶搖謂之颷郭注云暴風上下者也從風猋聲也)。

颯至(三合反顧野王颯謂風吹木葉落之聲說文翔風也從風立聲)。

稽顙(下桑朗反)。

莫賀延磧(清歷反在姑臧西千里絕人境無水草唯砂名之為磧從石責聲)。

愁憒(公對反說文憒亂也從心貴聲)。

憂[怡-台+(网-ㄨ)](音[网-(ㄨ*ㄨ)+又]鄭註禮記[网-(ㄨ*ㄨ)+又]猶無知意也說文象形[口*(网-(ㄨ*ㄨ)+又)]文也傳從心作惘俗字通用)。

燉煌(鈍敦反下音皇隴右道郡名今沙州是也)。

齎餅果(上濟齊反考聲正作齎傳作賫俗字也從貝齊聲也)。

貿衣資(上矛候反爾雅賈賣也亦市也說文易財也從貝次聲)。

不懌(盈益反說文悅懌也從心睾聲)。

鬼魅(下眉祕反)。

盥漱(上官短反顧野王凡澡洒物皆曰盥也說文從臼水臨皿也下所救反考聲作漱是盥漱字傳從口作嗽是欬嗽字)。

確然(若角反韓康伯曰確堅皃說文從石寉聲也)。

孑然(上音結方言孑單也廣雅孑短也說文無左臂象形字也)。

裘褐(上音求下寒割反)。

駝馬(徒何反駱駞也)。

矟纛(霜捉反考聲作矟大矛也縛從木作槊是水名也下同祿反鄭睘注周禮纛羽葆幢也蔡邕獨斷纛者以旄牛尾為之說文從縣毒聲)。

爇火(儒悅反杜注左傳爇燒也蒼頡篇爇然也說文從艸熱聲)。

桑梓(下音子木名也)。

跣走(上先典反說文以足無鞋履親履地也從足先聲也)。

可汗(音寒假借字也北狄王號)。

疲[(曾-日+目)*力](怡制反毛詩傳勩勞也廣雅苦也說文亦勞也從力貰聲或從隶作勩傳從貰作勩非也)。

閹人(掩炎反鄭註周禮云閹精氣閉藏者說文閹竪宮中閹昏閉門者也從門奄聲)。

汾晉(上佛聞反山海經汾水出上窳自北而南入黃河也下津燼反)。

攘袂(若羊反鄭註周禮攘却也顧野王謂攘除衣袂出臂也說文從手襄聲也)。

漸惙(陟劣反聲類云惙氣短之貌也毛詩傳云惙亦憂也說文從心叕聲)。

為蹬(登鄧反廣雅蹬履也考聲作隥亦履也仰也說文從阜登聲傳文從足作蹭隥行步失所貌非此義也)。

舟檝(尖葉反考聲云駕船具棹類也從木戢聲傳從舟作艥俗字也)。

讖什(上楚蔭反說文讖驗也從言韱聲)。

躊躇(上宙留反下佇驢反)。

侘傺(上[坭-匕+(朔-月)]加反下勅例反王注楚辭云侘傺失志貌也古今正字亦失志悵立為侘並從人宅祭皆聲)。

小蠃(盧戈反考聲云蠃即蝸牛也說文從虫[嬴-女]聲亦作蟸俗作螺傳作蠡誤也)。

荏苒(上任錦反下而琰反)。

煢獨(上葵營反孔注尚書犖單也說文從卂從營省聲卂音信)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第二

甎石(上音專埤蒼云㼾甎也說文從瓦專聲㼾音鹿)。

銀礦(下虢猛反說文云銅鐵金等璞也或作磺礦從石廣聲也)。

川崖(頟皆反考聲云崖山㵎邊險岸也說文高邊也從山厓聲厓音同上)。

凝冱(下胡故反杜注左傳冱閉也王注楚辭云冱亦寒也古今正字從水互聲)。

皚然(艾哀反說文霜雪之貌也從白豈聲)。

蹊徑(上系雞反鄭注禮記蹊徑道也杜注左傳蹊亦徑也說文從足奚聲)。

崎嶇(上綺羈反下音區考聲云崎嶇阸迫也不平也並從山奇區皆聲傳從丘作岴俗字也)。

複履(上夫伏反說文複壁衣也從衣复聲)。

而炊(下齒為反說文云炊爨也從火欠聲)。

[歹*委]凍(上委為反說文[歹*委]病也從歹委聲下東弄反說文凍即氷也從冫音氷東聲也)。

畋遊(上甸憐反說文平田也從田攴聲)。

裏頟(五革反說文云頟顙也從頁各聲傳從客作額俗字誤也)。

毳毛(上姝汭反鄭注周禮云毳毛毛之細者也鄭眾曰毳罽衣也說文獸細髦也從三毛)。

重茵(一隣反鄭注禮記茵蓐也說文從艸因聲)。

敷蓐(下茸燭反考聲草也厚也滋綿度也從草辱聲傳從糸作縟俗字非也)。

窣渾(上蘇沒反下胡昆反案本傳夷狄器也)。

僸[仁-二+末](上音禁下音末韻銓云僸仰頭貌也考聲夷樂名也)。

鏗鏘(上客行反下鵲良反玉篇云鏗鏘皆物之聲也說文並從金也)。

烹鮮(上拍盲反文字集略煎水熟食也下銑延反說文正從三魚傳文作鮮俗字通用也)。

羔犢(上音高下音獨)。

一襲(尋立反郭注爾雅襲猶重也說文從衣從龖省聲龖音大帀反)。

赭時國(上遮夜反國名也唐言石國也)。

颯袜建國(上三合反次晚發反國名唐言康國)。

喝捍國(上胡葛反中音汗唐言東安國也)。

門扉(匪微反)。

鍱鐵(上餘頰反說文齊謂鏶才入曰鍱從金枼聲)。

為鈴(歷丁反)。

篡立(初慣反考聲煞而奪其位也亦取也上從竹)。

顯敞(下昌壞反蒼頡篇高顯也說文治高土可遠望也從攴尚聲)。

腴潤(上音逾鄭注禮記腴冬氣在也說文從肉臾聲下瞤運反)。

澡罐(上音早下官亂反考聲瓦器也或作[木*?*見])。

光瑞(下垂偽反蒼頡篇瑞應也鄭注禮記瑞亦信也說文從玉耑聲耑音端)。

帚柄(上周酉反顧野王帚所以掃除糞穢也說文從又持巾掃門右者下兵命反字書執也持也把也說文從木丙聲也)。

基趾(之始反杜注左傳跡足也郭注爾雅亦脚也說文從足止聲)。

[麩-夫+酋]蜜(昌擾反考聲云[麥*酋]熬米麥也傳從少作麨俗字也下民必反)。

磔迦國(上陟革反國名也)。

游泳(上酉周反下榮柄反爾雅泳游也說文從水永聲也)。

蹔霽(下子計反說文雨止也從雨齊聲)。

鍮石(透樓反考聲云鍮石似金者從金從俞聲)。

絳色(上江巷反考聲絳赤色也說文絳亦赤也從糸夅聲)。

振羽(真恡反傳從展作榐非也)。

少戢(簪歰反考聲云戢斂也說文從戈咠聲)。

愜伏(謙協反廣雅愜可也又訓服為愜說文從心匧聲匧音同上或作㥦)。

蔑戾車(上眠瞥反下黎計反唐言邊地也)。

灰燼(下辭進反毛詩箋云火餘曰燼說文作燼從火聿聲)。

倏而(收六反廣雅倏火光也楚辭倐忽急疾貌也說文犬走也從犬攸聲傳從火作倐誤也)。

熈融(喜疑反毛詩箋凞光明也說文從火巸聲巸音移)。

瞢揭釐城(上墨朋反下里知反梵語西國城名也)。

霏霏(芬微反毛詩傳云霏霏雪貌古今正字從雨非聲)。

身飤(辭字反聲類飤哺也禮記孔子曰少施氏曰飤我以禮是也說文從食從人)。

縆鎖(上亘恒反說文縆索也從糸恒聲傳從亘作絙音胡官反非傳文義也下蘇果反字書云鎻連環也說文從金[肖-月+貝]聲傳從巢作鏁俗字也)。

踐躡(上前演反下黏輒反鄭注禮記踐履也說文躡蹈也並從足戔聶皆聲)。

刻木(肯勒反說文鏤也從刀亥聲)。

鉢剌婆(中闌怚反梵語唐言月光也)。

煙華(上宴賢反傳作烟音因是烟熅義非也)。

盱衡(上音吁蒼頡篇云張目也說文從目于聲)。

鄔波第鑠論(上傷勺反舊曰優波提舍訛也)。

蘿蔓(上音羅下音万)。

透出(上偷漏反古今正字驚也從辵秀聲)。

僅而(勤憖反廣雅僅少也說文從人堇聲堇音謹)。

河濱(音賓)。

羯若鞠闍國(中音掬梵語也)。

群僚(下了凋反孔注尚書云僚官也說文從人尞聲也)。

秀傑(音竭毛詩云傑特立也淮南子智過千人曰傑說文從人桀聲)。

牢籠(上老刀反鄭注周禮牢閡也說文閑養牛馬圈也從冬省凡取四周帀也下祿東反莊子鳩之在籠是也說文從竹龍聲)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第三

大駭(下諧騃反蒼頡篇駭驚也說文從馬亥聲)。

墠周(上時闡反韓詩墠坦坦也說文墠野也從土單聲案本傳土地平一也)。

甎龕(勘含反廣雅龕盛也說文龍皃也從龍含省聲傳從合非也)。

層級(上贈曾反下今立反)。

堆堞(上都回反王注楚辭堆高也說文從土隹聲下殆頰反杜注左傳堞女牆也說文從土枼聲)。

垣壘(雨喧反毛詩傳垣牆也羸鬼反廣雅云壘重也)。

傾昃(㽵力反說文曰在西方時側從日仄聲或作昃昃皆同)。

緬惟(綿褊反賈注國語緬思貌也說文從糸面聲或作[緬-(百-日)])。

嗚噎(上鄔胡反下煙結反)。

檳榔(上音賓下音郎)。

荳蔲(呼遘反)。

虯棟(上祁由反下東弄反作蟉廣雅檼棟也屋極也從木東聲)。

繡櫨(魯都反櫨柱上方木也從木盧聲)。

文㮰(鼻卑反蒼頡篇[棍-日+(內-入+人)]檐也聲類屋連綿也說文屋梠也從木毗聲傳從手作[棍-日+(內-入+人)]非也)。

甍椄(上音萠杜注左傳云甍屋棟也說文亦屋棟也從瓦從夢省聲)。

榱連(世追反爾雅角謂之榱郭注云即椽也說文從木衰聲)。

秔米(上革衡反說文稻屬也從禾亢聲)。

姞栗陀羅矩吒(祁吉反梵語也)。

戶隙(卿戟反顧野王云隙猶穿穴也說文隙壁際也從阜[少/日/小]聲[少/日/小]音同上)。

窶訶山(上瞿矩反西國山名也)。

鎩翮(山八反淮南子飛鳥鎩翮走獸廢脚考聲鎩鳥羽病也說文從金殺聲傳從叕作錣誤也)。

巖巘(下言蹇反郭注爾雅巘山形如累雨甑也說文從山獻聲)。

鈎闌(上苟侯反劉瓛注周易曰鈎而引之也說文曲也從金勾聲下懶單反考聲闌以木遮門也傳從木作欄是木名也非本義也)。

桾雉迦(上君韞反下持几反梵語傳中自釋)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第四

深闊(寬活反案考聲云闊門廣也從門活聲傅從舌作䦚非也)。

豺兕(上音柴說文豺狼屬也從豸才聲下音寺山海經兕在舜葬東湘水南狀如牛蒼黑色郭注爾雅一角青色重千斤說文如野牛而青象形與禽[山/离]頭同)。

黑豹(包貌反考聲云豹獸名也從豸從勺傅從犬作犳俗字非也豸音雉)。

掘挽(上群欝反下音晚)。

鎚鑽(上治追反考聲云鐵鎚也文字典說從金追聲下子乱反)。

斲取(上竹角反孔注尚書斲削說文斲亦斫也從斤[斲-斤]聲)。

鐫鑿(上子旋反考聲云鐫刻也琢石也下藏各反傳作鐫鑿俗字也書寫誤也)。

羯朱嗢祇羅國(中溫骨反梵語)。

芬馨(䦧經反尚書云明德惟馨說文香之遠聞也從香殸聲殸音坑)。

耽摩栗底國(上荅含反中隣質反下仾禮反並梵語也)。

阿吠邪鄧瑟哳羅(上扶廢反中臻櫛反下鱣烈反並梵語也)。

秝羅矩吒國(上零的反中俱迃反下丑迦反並梵語也)。

方蟄(沈立反顧野王蟄隱也說文從虫執聲)。

傴身(上[糸*干]禹反廣雅傴曲也說文從人區聲也)。

鳥喙(暉穢反毛詩傳喙口也說文從口豕聲)。

梗槩(上庚冷反從木傳從米作粳是粳米字與本義乖也)。

跋祿羯呫婆國(上盤末反中他篋反並梵語也)。

漉水(籠谷反說文浚也從水鹿聲也)。

驝駝(上湯洛反下徒何反周書王會正北以[馬*橐]駝為獻顧野王背有肉鞍能負重善行致遠北方饒之說文並從馬橐它皆聲)。

拂懍國(中林禁反假借也)。

阿軬茶國(中蕃万反梵語七國名也)。

著亟縛屣(中居力反下師履反)。

慙赧(下搦簡反爾雅面愧曰赧說文亦面慙赤也從赤[服-月]聲傳從皮作赧俗)。

鼷鼠(系雞反說文小鼠也從鼠奚聲)。

蹉躡(上錯何反考聲足趺蹋也古今正字從足差聲下黏輒反前已訓釋)。

如鋪多外道(上普故反梵語外道名也)。

猫狸(上夘包反下里知反)。

足皴(七旬反埤瘡皴皵也文字典說從皮夋聲皵音鵲夋音逡)。

髏䰓(漏兜反下麥班反案傳文以髏骨為髣裝頭掛頸以為節)。

磈磊(上音隗下雷猥反說文眾石皃也從三石)。

胜臊(上音星下㛐遭反)。

溷中(渾鈍反說文溷亦廁也從水圂聲圂音同上)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第五

万[梡-元+(火/、/又)](嫂勞反文字集略艘舟數也說文艘船總名也從木叜聲傳從舟作艘俗字也)。

勑警(音景)。

版盪(上班簡反下唐朗反考聲云版祁僻也杜注左傳云盪搖也又曰盪動也說文版判也從片反聲或從阜作阪說文盪從皿湯聲)。

撲翦(上普鹿反廣雅撲擊也蒼頡篇撲頭也說文從手菐聲下煎踐反杜注左傳翦盡也又翦滅也鄭注禮記翦猶煞也說文從羽前聲或作戩傳從刀作剪誤也)。

鯨鯢(上競迎反下詣雞反左氏傳取其鯨鯢杜注云大魚也許注淮南子鯨者魚之王也說文並從魚京兒皆聲也)。

杖鉞(音越司馬法周左杖黃戌右把白旄說文戉大斧也正作戉傳從金作鉞通用也)。

峨峨(我阿反王逸注楚辭云峨峨高貌也說文從山我聲)。

岌岌(吟立反王逸注楚辭云岌岌亦高危貌說文從山及聲)。

瓔珮(上益形反下陪昧反)。

魚麗(音離)。

去帽(毛報反字書帽亦冠也說文從巾冐聲)。

吸水(上歆急反毛詩箋吸猶引也廣雅吸飲也說文亦內息也從口及聲)。

墠上(音善前已訓釋)。

臂釧(川戀反)。

梗槩(庚冷反下垓艾反薛琮曰清拭為槩說文從木既聲)。

劬師羅長者(上具隅反)。

漕矩吒國(上音皂)。

瞢健國(上墨崩反西方國名)。

呬摩怛羅國(上馨異反國名也)。

莽莽(恾牓反楚辭草木莽莽王注云莽莽盛也廣雅莽莽茂也說文南昌謂大善逐兔艸中象莽從犬茻亦聲傳從水作漭是水遠貌非也)。

交聒(官活反說文讙語也從耳[氏/口]聲傳作聒俗字也)。

巨[穀-(一/禾)+(夕*(ㄗ@、))](坑岳反顧野王凡物皮皆謂之[穀-(一/禾)+(夕*(ㄗ@、))]字書卵孚殼也或作殼說文從卵殼聲)。

朅盤陀國(上丘烈反國名)。

烏餟國(川劣反梵語)。

峯崿(昴各反考聲崿厓也左思魏都賦[嵁-儿+乂]崿山形也[嵁-儿+乂]音五敢反)。

[肆-聿+參][肆-聿+參](颯甘反考聲髮長垂貌也傳從艸作蔘俗字非也或作[怡-台+(彰-章)]也)。

成簀(惻革反毛詩傳簀積也鄭注禮記簀謂牀也說文從作責聲傳從竹作[竺-二+積]誤也或作簀也)。

斷食(團亂反案考聲正作此斷斷絕也傳作叚人姓也本義殊乖也)。

腠理(上音湊鄭注儀禮腠膚理也古今正字義同從肉奏聲)。

擊揵槌(經歷反考聲切韻正作此擊擊打也傳從糸作繫是繫縛字本義乖)。

愀然(七小反文字典說愀然不悅也從心秋聲)。

細氈(戰延反傳作此氈俗字也)。

䃜王(於雞反考聲切韻黑玉也正作䃜傅從玉瑿俗字非也)。

勃伽夷城(上盆沒反)。

驍雄(上音澆)。

巉嶮(上音讒廣雅巉高貌說文從山毚聲)。

鄯於沮沬(上音善中七慮反下漫鉢反梵語也)。

熾确(下口角反聲類磽确薄也說文從石角聲)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第六

叔昚(音慎)。

帳輿(與諸反蘇林曰輿猶載也說文車輿也從車舁聲)。

翌日(上蠅職反與從羽作翊同)。

婆羅痆斯國(中儜戞反西方國名梵語也)。

[迾-歹+((餐-食)-又)]道(列滯反鄭注禮記[迾-歹+((餐-食)-又)]遮也考聲謂駕前清路也說文亦遮也從辵列聲)。

跬步(上窺箠反方言半步為跬說文從足圭聲)。

闤闠(上音還下音會)。

梯隥(登鄧反案梯隥正從阜作隥今傳從足作蹬俗字也)。

暨乎(勍既反上女已釋訖)。

繕寫(上音善杜注左傳繕治也說文繕補也從糸善聲)。

鑾輿(卵端反周禮路儀以鑾和為節鄭注云皆以金為鈴也說文從金䜌聲也)。

蟠木(音盤東海蟠枇桃樹也)。

楛矢(上胡古反孔注尚書云楛木中矢簳說文從苦木聲也)。

刳舟(口孤反周書刳木為舟說文刳判也從刀夸聲)。

堙方輿(上一真反孔注尚書堙塞也杜注左傳亦土山也古今正字從土垔聲或作此垔音上同)。

樂囿(音右)。

濛汜(上音蒙下音似)。

委賮(秦刃反蒼頡篇財貨曰賮說文會禮也從貝燼音上同聲)。

靜謐(下民畢反爾雅謐靜說文從言[必/皿]聲[必/皿]音同上)。

秋螽(祝戎反考聲云螽螽蟖蟲名也作螽也說文亦蝗也從蚰音昆冬聲也)。

曩實(囊黨反爾雅曩久也考聲昔也說文從日襄聲)。

雪岫(音袖)。

坡陀(上破波反考聲云坂也亦作陂岥岥岮邪下貌也爾雅亦坡者則坂也說文從土皮聲下馱何反)。

廣袤(莫候反史記袤廣六里說文南北曰袤東西曰廣從衣矛聲)。

夸父(卦華反列子曰夸父善走能與曰爭馳所死之地化為鄧林)。

猥垂(上隈迴反蒼頡篇頓也說文從犬畏聲)。

宸眷(上是人反文字典說宸至宇也天子有紫宸殿皆天子所居之屋也從宀音綿辰聲下俱願反尚書皇天眷命孔注眷視也說文顧也從目[券-刀]音眷聲傳作睠誤也)。

升鉉(胡犬反周禮鉉謂鼎耳說文鼎耳謂之鉉從金玄聲)。

槐庭(上壞乖反木名也)。

癰熈(上擁恭反傳從口作噰熈字誤也正從广作癰或作雍也)。

澆風(上皎遙反文字典說澆浮薄也從水堯聲)。

卉服(上暉貴反孔注尚書卉服草服也說文草之總名從三[艸-屮])。

稽顙(桑朗反方言顙頟也說文從頁桑聲)。

夷邸(仾禮反蒼頡篇邸舍也說文属國之舍也從邑氐聲)。

玁狁(上音險下音允毛詩傳北狄也考聲切韻正從嚴作玁狁字傳從犬作獫字俗也通用)。

鄷鄗(上音豊下音浩)。

鳴鏑(丁歷反)。

高麗(音黎)。

半堞(音牒)。

狼狽(上朗當反下杯蓋反)。

駐蹕(賓蜜反鄭注周禮蹕謂止行者清道也說文從足畢聲)。

凱旋(上開改反字書遊歸樂也古今正字凱大也從几豈聲或作此豈)。

俘䤋(上撫無反杜注左傳俘所得囚也說文從人孚聲下觥獲反杜注左傳䤋所以截耳也文字典說䤋正從耳作聝傳從酋作䤋俗字也)。

熒爝(子躍反呂不韋曰湯得伊尹爝)。

之腋(音亦)。

大廈(音下鄭注禮記廈之門無其形旁廣而卑也文字典說從广夏聲也)。

汀瀅(上音聽平聲下音榮迴反考聲並小水皃楊子雲甘臬賦作瀅傳作汀滎二字誤)。

兖相荊楊(上緣冐反案兖州字不從水今傳作此沇非也)。

作製(上藏洛反傳從曰作昨是音鑿傳寫誤也)。

瓦礫(零滴反)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第七

軌躅(上居洧反下重錄反案考聲切韻正躅傳作䠱俗字也)。

斂衽(音荏文字典說曲禮執衽何嚮從衣壬聲)。

金匱(求貴反王注楚辭匱匣也說文從匚音方貴聲)。

甸之(上音殿毛詩傳甸治也鄭注周禮甸之言田也孔注尚書云甸去王城面五百里也說文從田勹聲勹飽茅反茅聲)。

髫齔(上音條考聲云小兒剃頭留兩邊也文字典說髫小兒髮也從髟召聲下初靳反鄭注周禮男八歲女七歲即毀齒也說文從齒七聲)。

摛光(勑知反考聲陳布也宋忠注太玄經摛張也說文從手[山/离]聲也)。

浹辰(尖葉反鄭注周禮從甲至癸謂之浹曰韓詩浹通也說文從水夾聲)。

碑石(音悲釋名追述君父之功以書其上說文從石卑聲)。

咎譴(上音舊下牽戰反廣雅譴責也說文云讁也從言遣聲)。

陟屺(音起毛詩陟彼此兮傳曰山有草木曰屺說文無草木曰屺從山已聲)。

益疚(下君霤反爾雅疾病也說文從疒夂聲)。

忉利(上音刀)。

班倕(上八蠻反案春秋傳班公輸哀公時巧人也下睡規反鄭注山海經倕堯巧工也古今正字從人垂聲)。

梓桂(上茲里反下圭銳反案並木名)。

豫章(上余據反下灼良反案豫章郡名今傳皆從木作櫲樟字也)。

[木*((人*人)/一/卄)]櫚(上音井下音驢皆木名也)。

至賾(柴窄反劉瓛曰賾者幽深之極稱說文從頤責聲頤音移)。

精粹(雖類反說文粹不雜也從米卒聲)。

鳥篆(傳兖反說文引書也周宣太史史[簃-多+留]著大篆十五篇從竹從彖)。

八埏(以旃反漢書音義八埏之地際也說文從土延聲也)。

凝旒(旅周反毛詩箋云旌旗之垂者也古今正字冕垂玉旒從㫃㐬聲㐬他骨反)。

覃溟(上淡南反毛詩傳覃延也又長也說文作[鹵/(凵@目)]古之作[鹵/且]下覓瓶反)。

蠡酌(上魯過反上文已釋訖)。

暨乎(奇冀反杜注傳暨至也爾雅亦及也傳從水作洎徐廣云肉汁也与本義乖)。

貌吼(上詣雞反埤蒼云捘猊也顧野王即師子也古今正字從豸兒聲或從犬作猊)。

翾走(血緣反爾雅翾飛說文亦小飛也從羽睘聲)。

關鍵(下其蹇反方言自關已東陳楚之間謂鑰為鍵說文從金建聲)。

梯航(剔低反下鶴崗反方言自關而東謂舟為航說文從舟亢聲)。

跨懸度(誇化反顧野王謂舉足杜注左傳云跨謂過其上說文跨渡也從足夸聲夸苦華反)。

輸琛(恥林反字書琛寶也爾雅寶玉為琛或作賝古今正字從玉從深省聲也)。

鍼綫(上執林反下仙練反考聲切韻正作綫傳從糸作線俗字也)。

稻畦(下惠圭反王注楚辝云畦猶區也說文田五十畝也從田圭聲)。

荐臻(前練反文字典說重也從艸存聲下側巾反)。

刀鋸(居御反蒼頡篇截物鋸也說文從金居聲)。

慙恧(女六反方言恧慚也說文從心而聲)。

俯僂(上音府顧野王俯謂首也古今正字俯曲也從人府聲下力矩反廣雅曲也說文從人婁聲也)。

跼蹐(上渠玉反顧野王云跼不伸亦曲也古今正字從足局聲下茲亦反說文小步也從足脊音積聲)。

塵黷(下同祿反蒼頡篇垢黷也說文黷謂握持垢也從黑賣聲)。

纂曆(鑽夘反賈注國語纂集也考聲亦集也說文從糸算息管反聲也或從艸也)。

櫛沐(上阻瑟反禮記髮晞用象櫛梳比之惣名從木節聲)。

[今*戈]亂(坎含反孔注尚書[今*戈]亦勝也大傳[今*戈]者克也說文亦勝也從戈今聲傳從甚作戡音竹甚反与本義乖)。

輪奐(下歡貫反考聲奐彩明皃也蒼頡篇亦文章皃也說文一日犬也從双音拱敻省聲)。

瓊礎(上葵營反下初呂反主奴楚辭柱舄日礎古今正字從石楚聲)。

銅㧺(下談合反傳作此杳非也)。

軒檻(下咸減反孔注尚書檻闌也說文檻亦櫳也從木監聲傳從車作轞轞亦車聲与本義乖也)。

訇磕(上呼宏反聲類音大也說文從言勻省聲下看割反考聲石相磕聲也字指云大聲說文從石盇聲傳從石作磕非也)。

夾紵(下除慮反周禮紵麻草也鄭玄注云白而細曰紵說文檾音頃属也從系宁聲)。

溢廡(下無甫反釋名大屋曰廡說文從广音儼無聲)。

不曒(澆杳反埤蒼云曒明也說文從日敫晈堯反聲)。

浡澥(上蒲沒反下諧買反文字典說浡澥海名也並從木孛解俱聲)。

鏗鍧(下花泓反考聲鏗鍧鍾聲正作此鍧也傳從宏作鋐撿字書無此字)。

詆訶(低禮反許多反說文詆訶也方言訶亦怒也並從言氐可皆聲)。

挺冲和(庭頂反考聲挺特也正作此挺傳從手作挺非也)。

恂恂(音荀)。

嘉猷(上音家下音由孔注尚書猷謀也說文或為繇也)。

頡頏(上賢結反下航浪反毛詩傳飛而上曰頡飛而下曰頏說文從頁吉亢皆聲也)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第八

註解(朱喻反廣雅注識也埤蒼注解也古今正字從言主聲与注同)。

電燿(上田見反穀梁傳電霆也說文陰陽激燿也從雨申聲下遙笑反正從火作燿大傳從足作躍音藥本義殊乖)。

頒於(上八蠻反考聲頒布也說文從頁分聲)。

稾街(上高老反案玉篇正槀字不從艸傳從艸作藁俗也今不取也)。

蒟醬(俱雨反漢書南越食唐象蒟醬音義曰木似穀樹其葉如桑葉作醬醋美蜀人珍之或從木作枸傳從酉作[葋-月+酉]非也)。

昭晣(下折列反考聲晣光明也說文昭晣亦明也從日折聲)。

函杖(上合甘反毛詩箋云函容也禮記席間函杖是也說文象形古體函從弓弓音頷亦聲)。

披閱(音悅)。

自鄶(光會反杜注左傳鄶在榮縣密縣東北有鄶國)。

紕紊(上匹弭反鄭注禮記云紕猶錯也文字典說文紕亦繆從糸比聲下聞慍反孔注尚書紊乱也說文從糸文聲傳從木作柰非本義)。

圓穹(丘弓反尒雅穹蒼蒼天也又大也說文從穴弓聲)。

浩汗(上豪告反下寒幹反孔注尚書曰浩汗盛大也說文並從水告干皆聲)。

縈纏(上恚營反下直連反)。

鼷鼠(系雞反前文已釋訖)。

崑閬(下即蕩反廣雅崑崙有三山名閬風阪懸圃說文門高也從門良聲)。

蛛蝥(上猪俱反下莫候反爾雅蜘蛛即蛛蝥也方言秦晉之間謂蜘蛛或為蟊也與蝥同說文並從虫也)。

汪汪(烏黃反)。

摸揩(上莫蒲反下口騃反)。

搢紳(上津燼反禮記端畢紳搢笏是也鄭注云搢插也說文從手晉聲下失真反孔注論語紳大帶也廣雅紳束也說文從糸申聲)。

以檄(奚的反釋名檄者激也說文從木敫[目*交]堯反聲)。

[言*(遻-(這-言))][言*(遻-(這-言))](昴各反顧野王[言*(遻-(這-言))][言*(遻-(這-言))]正直之言皃也古今正字亦警也或為㖾也或作㦍從言㖾聲)。

悃悃(坤兖反王注楚辭悃悃志純一也廣雅悃亦至說文從心困聲)。

婓婓(孚非反文字典說婓婓往來皃也從女非聲)。

連鑣(下表苗反考聲正作此鏕傳從馬作䮽俗字非也)。

筌蹏(上七緣反顧野王云捕魚竹笱也說文從竹全聲傳從草作荃俗字也下弟黎反顧野王蹄所以取兔之具說文從足虒音提傳作蹄俗字)。

壼奧(坤衮反尒雅宮中衖謂壼鄭注巷舍間道也說文亦宮中道也亞象官垣道塗上之刑下擙告反郭注爾雅室中隱奧之處也說文從冂掬音居六反聲衖音巷)。

悱悱(妃尾反字書悱悱心欲捔論語云心憤憤口悱悱是也說文從心非聲也)。

翳薈(上翳計反毛詩傳草木自蔽曰翳說文蓋也從殹羽聲從草俗字下烏會反說文薈草多皃也從艸會聲也)。

殄彼(上音殿孔注尚書殄絕也廣疋殄盡也說文從反㐱聲也)。

紐者(女九反廣雅紐束也說文紐系也一日結不可解者也從糸丑聲)。

聯華(上列䖍反)。

求蠧(都戶反)。

覶縷(上理戈反左思吳都賦云難得而覶覶縷縷猶委曲也說文好也從見[辭-辛]音乱聲傳從爾作覼非)。

蓄疑(上抽六反孔注尚書蓄積也顧野王蓄聚也古今正字從艸畜聲也)。

聆音(歷丁反蒼頡篇聆聽也太玄經聆竹以為管是也說文聽也從耳令聲)。

風飆(必遙反爾雅扶搖謂之飇郭注云暴風從上下者說文從風猋聲猋音同上)。

驤首(削羊反漢書臣馬驤騰起也驤亦馳也文瓚低昴也從馬襄聲)。

曼倩(上音万案漢書東方朔字也)。

綽有(上昌略反毛詩傳綽寬也爾雅綽緩也說文從糸卓聲)。

肈生(朝小反爾雅肈始也說文始開也或作肁義亦同)。

深疵(自茲反)。

淄澠(上止師反水名在齊州界下綿典反亦水名河南界)。

金鍮(下餢兜他候反)。

學殫(多安反孔注尚書殫盡也說文從歺單聲)。

勁節(上經脛反說文勁強也從力巠聲)。

捃摭(上居運反下之石反方言捃取說文摭拾也並從手君庶皆聲)。

含膠(音交)。

潢洿(上音黃下音烏左傳潢汙行潦之水也杜注云潢汙水也說文潢積水池也並從水黃夸皆聲)。

愚愞(奴乱反杜注左傳愞也古今正字從心耎聲也)。

其月冊(音策)。

締構(上音提王注楚辝締結也說文結不解也從糸帝聲)。

緗史(音想良反考聲緗淺黃色也亦緝釋名緗物生之色也文字典說云從糸相聲)。

媯汭(上軌為反下蕤銳反案漢書媯汭者媯水之汭帝舜所居也水北曰汭說文從女為聲)。

彤管(音同黃雅彤赤也說文丹飾也從丹彡聲)。

匳鏡(音簾考聲似合而有棱節所以斂物也字書鏡匳也古今正字盛香器也亦鏡器也或為籢字)。

興葺(七立反王注楚辝葺累也杜注左傳葺補理也說文從草咠聲)。

邠郊(筆旻反上文已釋)。

遐峙(下持里反考聲山特立也或從止作峙也)。

馳騖(無遇反爾雅騖強也顧野王騖馳也說文從馬敄聲)。

慶㭓(皮免反考聲慶㭓字正作㭓也今傳作抃俗字也)。

陳荄(古來反方言東齊謂根曰荄說文草根也從艸亥聲)。

坳塘(厄交反顧野王坳不平也說文從土幼聲)。

浚壑(荀俊反廣雅浚溢也郭注爾雅浚上所以深之也說文從水夋聲下火各反顧野王壑猶谿谷也古今正字壑亦溝也)。

蜉蝣(上音浮下音由毛詩傳曰蜉蝣渠略也朝生夕死也說文並從虫也)。

仙驥(下飢義反說文驥千里之馬孫所相者也從馬冀聲)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第九

摛(上恥知反上文已釋)。

較其(江岳反廣雅較明也尚書大傳較其志見其事說文從車友聲)。

叡藻(上恱稅反下遭老反考聲正作此藻傳從手作[卄/操]非)。

[苴/(夒-頁)]樂(跪為反尚書夔舜臣典八音雖象有角手人面之形)。

巳簨(詢允反考聲簨簨懸鍾鼓架也橫曰虡竪曰簨說文並從竹也虡音巨)。

鳳翥(諸慮反方言翥舉也說文亦飛舉也從羽者聲)。

無畺(繈香反考聲界也境也說文義同從畕三其界盡也或作彊傳從弓作彊非也)。

多虧(去危反考聲正作虧今傳從霍作虧俗字也)。

驚惕(汀歷反)。

慊懇(上謙簞反考聲情切也鄭注禮記慊之言猒也說文從心兼聲下口佷反鄭注考工懇堅忍皃也廣雅懇誠也說文懇美皃也從心貇口本反聲)。

蒙賚(來大反爾雅賚賜也孔注尚書賚[├/(司-口)]也古今正字從貝來聲也)。

貽彩(上以之反郭注云貽遺也傳也說文從貝台聲)。

婕妤(上子葉反下[├/(司-口)]諸反聲類漢有婦官曰婕妤以其接幸者也說文婕妤並女俱從女建音[├/(司-口)]上同聲也或作嬩也傳作此[女*宇]非也)。

椒闈(雨歸反爾雅官中門謂之闈郭注云謂相通小門也說文從門韋聲也)。

嚫施(初靳反正嚫字從口作今傳從貝作䞋未詳)。

匠鐫(子緣反案考聲切韻正作此鐫作鎸俗字)。

豐碣(乾烈反班固集碣立石紀功也說文特立石也從石曷音褐聲)。

重櫨(下魯都反說文薄櫨柱上枅也從木盧聲)。

雲楣(美悲反爾雅楣謂之梁郭注云門上橫梁也從木眉聲)。

頵鬱(上委倫反下熅物反)。

遒楗(上就由反毛詩傳遒固也說文從辵酋聲下音健鄭注禮記揵壯也說文從木建聲)。

瑣瑣(蘇果反爾雅瑣瑣小也郭注云皆才器細陋之皃也說文從王[肖-月+貝]音[├/(司-口)]上同聲傳㑿非也)。

扈從(胡古反廣雅扈賤人之稱為人所使也說文從邑戶聲)。

篔簹(上音雲下黨即反左思吳都賦箭篔簹箖音林箊音於劉良注云皆竹名也並從竹傳從艸非也)。

鳳凰(胡光反考聲切韻正作凰字從凡傳從鳥作[鳥*皇]俗字非也)。

陳堡(保老反聲高土也古今正字從土保聲)。

遄速(上殊緣反爾雅遄速也毛詩傳遄疾也說文從辵耑聲)。

駑駘(弩胡反下代來反廣雅駑猶駘也顧野王駘亦駑也說文並從馬奴台皆聲)。

逸躁(音竈)。

縶意(陟立反毛詩傳縶絆也或作[馬/糸]說文從糸執聲)。

穿窬(下庾朱反考聲云穿木戶也宋忠注太玄經窬亦穿也鄭注禮記門旁窬也亦穿牆為之圭矣古今正字從穴俞聲)。

鎬京(上音浩尚書武王所都也毛詩王在在鎬是也說文武王所都長安西從金高聲)。

建郛(音孚杜注左傳郛郭也說文從邑孚聲)。

[肸-月+目]響(上欣訖反考聲謂聲流布也說文正作䏌肸肸動作不安也從肉八也)。

偓齪(於角反下雙犖反應劭漢書注云䠎嚙急促之皃考聲亦楄促皃也說文從人屋聲或從足作䠎說文齪從足從齒聲也)。

蓽門(上賓蜜反杜注左傳蓽門柴門也說文從艸畢聲)。

大唐三藏玄奘法師本傳卷第十

[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)](微匪反考聲云美也毛詩傳[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)]勉也古今正字[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)]微微也時[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)]而過中是也)。

耽耽(荅含反賈注國語媅嗜也說文媅樂也或作躭媅酖也)。

汲汲(音急)。

雲瑞(音睡)。

竀基(上丑生反蒼頡篇窺也說文正視也從穴正見正亦聲也)。

謦欬(上輕挺反傳從口作[口*磬]俗字也下開愛反傳從口作咳何來非也[├/(司-口)]本義乖)。

千楨(知盈反郭注爾雅云女楨木也葉冬不落說文堅木也從木貞聲也)。

喘息(川兖反)。

嗚噎(上屋吳反下煙結反)。

翌日(蠅職反与此翊同也)。

舟檝(音接)。

籧篨(上音渠下音除許注淮南子云籧篨草席也方言宋魏之間謂簟麤者為籧篨也說文義同並從竹遽除聲)。

葬滻(山眼反說文水出京兆藍田谷入灞從水產聲)。

悲笳(古遐反顧野王今樂器有笳卷葭葉吹之或為葭古今正字從竹加聲)。

悽挽(下無遠反聲類挽引也或從車作輓古今正字從手免聲)。

溢[泳-永+(?/良)](下羊尚反漢書音義曰水無厓際皃也古今正字從水養聲)。

琅玕(上音郎下音于孔注尚書琅玕皆石似珠者山海經崑崙山有琅玕樹說文皆從玉良干俱聲)。

鉗鍵(上儉炎反方言鉗害也說文以䥫結束也從金甘聲下奇偃反鄭注周禮鍵籥也方言自關而東陳楚之間謂籥為鍵說文從金建聲)。

怏怏(約向反說文不服皃也說文從心央聲)。

根系(奚計反爾雅系繼也說文系亦繫也從系[必-心]音撇聲)。

濛氾(上木洪反下辭里反爾雅云西至日所入為太濛郭注云即濛氾也並從水也)。

其盾(殊允反鄭注周禮盾于櫓之屬也又曰盾可以藩蔽者也說文亦瞂也所以扜身也蔽曰象形之字也)。

解頥(以伊反方言頤頷也說文從頤音移頁聲)。

沍(上音戶)。

貙豻(上寵誅反郭注爾雅貙虎之大者為豻貙似貍也異物銘曰貙出公牛變化若神當其為虎不識為人植牙哮赫不避所親不可同居難与為鄰說文從豸音雉區聲下[打-丁+卉]幹反豻胡犬也說文胡大野狗從豸于聲)。

酋長(似油反文[求*頁]曰羌胡名大帥曰酋如中國言魁帥也說文從酉水半見於上也)。

鍾玦(涓穴反杜注左傳玦如環而鈌不連也說文從王夬聲)。

蕙芷(上音惠下音止郭注山海經蕙香草也又白芷一名白[卄/((厂-一)*臣*〡)]也古今正字並從艸惠止俱聲)。

赳赳(居黜反毛詩傳赳赳武夫之皃也郭注爾雅赳謂壯健也說文輕勁有才從走[┴*├]聲)。

不嚏(音帝毛詩箋云汝愚我心如是我則嚏也蒼頡篇噴也說文悟氣解也從口疐音同)。

敷愉(与朱反鄭注論語愉顏色和也廣雅愉喜也說文從心喻聲也)。

發斂(下廉贍反正作此斂傳從歹音殘作殮俗字也)。

儭服(上楚憖反考解藉也儭身衣也從衣)。

一切經音義卷第八十三

一切經音義卷第八十四

翻經沙門慧琳撰

音古今譯經圖記四卷

續古今譯經圖記一卷

集古今佛道論衡四卷

續古今佛道論衡一卷

利涉論衡一卷

道氤定三教論衡一卷

右譯經圖記論衡等六部十二卷同此卷音。

古今譯經圖記卷第一

角試(上江岳反禮記孟冬豫武習射御角力顧野王云角力猶競爭勝負也呂氏春秋云角試也漢書角力而拒之也圖記中從車從交作較非此用也毛詩傳云卿士之車飾也說文云車輢上曲鈎也雖相承傳用大錯誤也非下尸二反說文試用也虞書曰明試以功從言式聲)。

愧忸(下女六反賈逵注國語云忸怩慙色在顏也說文心慙也從心丑聲也怩音尼)。

婕妤(上尖葉反下与諸反聲類接幸也婦人官名也案婕妤漢朝得寵幸嬪妃之班袂名也說文女字也並形聲字或作健嬩)。

覘見(上勑焰反杜注左傳云覘伺也說文候也從見占聲也)。

番禺(上音潘下音愚廣州縣名也)。

䢼亭湖(上音恭此洞亭湖名也本無正字晉書郭璞傳中作䢼亭今譯經圖記中從人作䣏亭書寫誤也流俗相傳見今呼為宮亭湖盖是吳楚語訛難為准定此即洞亭湖也案曹氏郡國志云在洪州豫章郡年代久遠罕究其源且依見文略為訓釋)。

讚唄(上子且反方言讚解郭璞注云讚頌所以解釋物理也釋名云穪人之美曰讚尚書益讚於禹古今正字從言贊聲贊音同上從貝從兟兟並先)。

蟒悲泣(忙㥬反此即宮亭湖神大蟒虵也受安世高誠悲泣而退)。

[狂-王+析]狗齧王([狂-王+析]音制考聲云狂犬也左傳從制作猘讀為計或音罽並恐非也此字古文或作[狂-王+舟]訓說同上今圖記中從樂作[狂-王+樂]無憑據非也)。

齲齒(駈禹反古今正字云齒蠧也從齒禹聲蠧音都固反)。

傀偉(上古回反下韋鬼反埤蒼云傀偉奇大皃集訓云傀壯大也盛也又云偉者有奇異之美也說文傀偉二字並從人鬼韋皆聲也圖記從玉作璝玉名也非此用也)。

瞎鼈(上赫戛反瞎鼈經名也考聲云目不見物也一云目閉也亦作[月*曷]形聲字也下鞭滅反鄭注考工記云鼈水介蟲外骨而內肉者也古今正字從虫作蟞經文從魚作鱉俗字也說文從黽敝聲黽音猛敝音與上同)。

無端底總持經(此經亦闕本古人作名亦魯質不分明底音丁禮反)。

第二卷

純懿(下音意爾雅云懿大也小雅云深也諡法曰溫柔聖善曰懿愛民質淵曰懿說文從壹志聲或從欠作懿亦通)。

貰酒(時夜反顧野王云貰賖也漢書云高祖從王媼貰酒是也說文云貰貸也從貝世聲又音逝)。

王顒(王恭反人名也)。

坌身(盆悶反土忿也)。

抓甲(上責絞反俗字也正單作爪像形字古文作又)。

赤㭰烏(精髓反鳥口也文字典說文云鳥喙也經文從唯從乃作[口*(隹/乃)]非也說文識之也從此束聲束音刾也或作[口*束]亦作嘴皆古字也)。

第三卷

曇摩蜱(閉迷反梵語高僧名也)。

髫秊(上音調集訓云小兒剃頭髮留兩邊不剃曰髫說文髫毛也從髟召聲髟音必遙反)。

不綜(宗送反)。

太子泓(烏橫反姚泓也)。

謦欬(上輕挺反下開蓋反韻詮云欬瘶也經從口作咳非也)。

蜣蜋(上卻梁反下音良郭注爾雅云黑甲蟲啖糞者亦名蛣蜋)。

赤頿(子斯反說文口上須也或從髟作髭亦通也)。

神璽(斯此反北涼沮渠蒙遜初立時年号也或從土作璽從古文從玉)。

孟顗(儀豈反人名也)。

植㮏(時力反方言植立也韻詮云植生也鄭注周禮云植謂根生之屬也從木直聲也下音柰俗字也說文果名也從木示聲文中更加木作㮏非也)。

百廠(下昌掌反考聲云屋無壁曰廠形聲字也)。

枳園寺(上之耳反考工記云橘踰江淮北則為枳說文木也似橘從木只聲寺名也)。

[(餐-食)-又+旬]物(巡駿反孔注尚書云[(餐-食)-又+旬]求也應劭注服鳥賦云殉營也古今正字從歺旬聲歺音殘)。

第四卷

及鄴(下嚴劫反漢書云魏郡有鄴縣古今正字從邑業聲)。

無憚(檀爛反毛詩豈敢憚行箋云憚難也又云憚畏也韓詩惡也廣雅驚也說文忌嫉也從心單聲或從人作僤考聲云僤戰慄也)。

榮聲(永兄反字書榮盛也楚辝云榮華之木落也諡法曰先義後利曰榮說文云屋梠之間頭起蓍為榮從木從熒省聲也)。

紛糾(上芳文反杜注左傳云紛乱也廣雅紛紛亦眾乱也不善也下經酉反鄭注周禮云糾猶割察也廣雅糾急也並形聲字說文糾字繩三合相糾繚音了像形字也[┴*├]音居求反)。

歐陽頠(上嘔侯反下危委反梁朝侯伯名也)。

慧愷(開改反或作凱鄭注周禮云愷獻功之樂也杜注左傳云愷和也爾雅樂也說文康也從心豈聲也)。

天梯(體低反賈注國語云梯階也說文木階也從木弟聲)。

蕭璟(鬼永反俗字也雖相傳用字書中並無此字正作[囗@(儿/口)])。

鄢郢(上焉蹇反下盈井反荊楚地名也楚王舊都見在郢城在江陵東北十餘里丘墟城郭由在)。

既覯(鈎候反鄭箋詩云覯見也形聲字)。

枹鼓(上音附牟反亦音芳無反並秦音左氏傳枹而鼓之顧野王云擊鼓椎也說文音桴擊鼓柄也從木包聲譯經圖記中從孚從手作捊非也枹字吳音伏不反不音福浮反在尤字韻中與浮同韻訓釋惣同音旨殊別任隨鄉音今且不取)。

駭忸(上諧騃反廣雅駭起也蒼頡篇駭驚也古今正字馬驚也從馬亥聲下女六反賈逵注國語云忸怩慙色在顏也並形聲字)。

迴靶(巴罵反漢書音義靶馬轡也考聲馬鞚也靶亦柄也說文轡革也從革巴聲亦作杷轡音祕)。

繢掞(上迴外反韻英云彩色明也韻詮云畫亦繪也蒼頡篇云似綦色赤也說文織餘也從系貴聲下葉漸反韻英云光暉也漢書光曜明也古今正字從手炎聲也)。

范義頵(上音範人姓也下音君人名也又音於倫反昔楚武王亦名頵形聲字)。

續古今譯經圖記一卷

誚焉(上齊曜反蒼頡篇云誚訶也韻英云責考聲責讓也說文嬈可從言肖聲下矣䖍反案[一/烏]字借音用也從一從烏亦語之餘聲也本音偃揵反今不取)。

䣞公(昂各反世本云鄂地名也宋忠云在江夏鄂州是也顧野王云今南陽西有鄂縣也)。

明恂(戌遵反韻英云溫恭皃也韻詮云恭順也孔注尚書云恂信也古今正字信心也從心旬聲)。

叡簿(上悅慧反考聲云明也聡也下音蒲古反考聲云簿笏也籍也從竹溥聲溥音普)。

倐焉(上商六反韻英云犬走疾也或從火作倐光動貌也下矣乾反)。

懇惻(肯很反廣雅懇誠也韻英懇信也從心貇聲貇音同上)。

濾漉(上力據反下音聾篤反)。

撩僧(了彫反考聲云撩取理也聲類搆也從手尞聲尞音力召反)。

䞈以(詭餧反考聲云賭也以身賭而爭勝曰䞈說文䞈貨也從貝為聲亦古文貨字也)。

涓滴(上決緣反考聲云涓滴水細流皃也說苑云涓涓不壅將成江河是也下丁歷反顧野王云水瀝滴也說文水注也涓滴並形聲字或作滴)。

摘會(陟革反考聲云拓取也或作擿)。

神暕(間眼反)。

懷迪(徒的反爾雅迪正也毛詩傳進也孔注尚書云道也)。

石鼈(鞭滅反長安城南終南山谷名也)。

搜集(霜留反我皇側席求賢遠迎碩德興隆釋教潤益群品也)。

撮其(鑽捋反鈔略要文去繁就略顯明教體也從手最聲)。

集古今佛道論衡第一卷(序)

慧琳

所覃(徒含反鄭箋毛詩云覃長也郭注爾雅云謂延相被及也論文從西作覃籀文字也說文作[鹵/且]二篆文西字下從[日/(凵@中)/〡]候吼反)。

坐歭(持里反顧野王云峙止不前也說文云歭行步不前進也論文從山作峙誤也說文從止寺聲)。

計度(唐各反國語云度揆也考聲云量也說文從又從庶省聲)。

鍱腹(上鹽涉反說文云葉薄䥫也從金葉聲下風目反顧野王云腹所以容裹五藏也說文從肉复聲)。

啟轍(纏列反杜注左傳云轍車迹也說文從車從徹省聲)。

喋喋(丈甲反韓信傳云喋猶缺也聲類云鴨食聲也說文從口葉聲也說文從口葉聲缺音若穴反)。

抗言(康浪反左傳云抗扞也鄭箋毛詩云舉也說文從手亢聲亢音各郎反)。

瑣瑣(桑果反鄭箋毛詩云瑣瑣小皃也郭注爾雅云謂才器細陋也說文從玉[肖-月+貝]聲)。

槐庭(胡乖反郭注爾雅云槐葉晝則聚合夜則舒布即守官槐也說文從木從鬼聲)。

褒貶(上博毛反鄭注禮記云褒進也典說云揚美也說文從衣[采-木+呆]聲[采-木+呆]古文保字也論文從[〦/保]作褒俗用亦通下筆奄反考聲云貶損也公羊傳云墜落也說文從貝乏聲)。

闞澤(堪濫反人名也)。

猜貳(上七才反杜注左傳云猜疑也說文從犬青聲)。

諝徒(息余反鄭注周禮云諝有才智之稱也說文從言胥聲論文作此胥胥吏也形也非此義也)。

商確(口角反韓康傳云確堅皃也易曰確乎其不可拔說文從石寉聲寉音荒各反)。

[滕-月+舟]蘭(特登反梵僧名也)。

入雒(郎各反顧野王云此漢改洛字為雒也說文從隹各聲)。

曹植(承力反人名也)。

老聃(他甘反老子名)。

傅毅(冝既反人名也)。

蔡愔(伊淫反人名也)。

灰燼(詞刃反方言云燼之餘木也說文從火聿聲論文作燼俗字也)。

愧恧(尼六反郭注爾雅云心愧曰恧說文從心而聲)。

婕妤(上尖葉反下弋諸反宮人女官名也)。

縱汰(上足用反孔注尚書云放縱情欲也說文從系從聲下他蓋反淮南子云深則汰五藏廣雅云汰洗也說文從水太聲)。

淡薄(上覃敢反鄭注禮記云淡味薄也說文從水炎聲下旁各反蒼頡篇云薄微也說文從草溥聲論文從水作泊泊止也非此義也)。

子駿(遵尹反人名也)。

闔耳目(含閤反說文闔閉也從門盍聲盍音合)。

蟄蟲(上直立反月令云蟄藏也季秋之月蟄蟲咸俯孟春之月蟄蟲始振說文從虫執聲下音神論文作此虫音毀非也)。

欒大(亂官反人名也)。

猱猨(奴刀反毛詩傳云猱猨屬也字書云正從[憂-心+此]作獿論文從柔作[禾*柔]俗字也)。

黿鼈(上月袁反月令云仲秋之月登黿取黿下鞭滅反毛詩傳云炮鼈鱠鯉國語云當待鼈長而食之說文並從黽元敝皆聲)。

眩惑(玄練反蒼頡篇云眩幻也惑也說文從目玄聲幻音患)。

累稔(壬枕反杜注左傳云稔年也說文從禾念聲)。

勞擾(饒沼反廣雅云擾亂也說文云煩也從手[一/自/(止*(廾-一)*巳)/八/ㄆ]聲論文從憂擾俗字[一/自/(止*(廾-一)*巳)/八/ㄆ]音奴刀反)。

邯鄲淳(順倫反人名也)。

駭服(諧騃反蒼頡篇云駭驚也博雅云駭起也說文從馬亥聲)。

精搜(所求反典說云搜索也求也國語云搜於農隙說文從手叜聲論文作搜俗字也)。

髣髴(上芳同反漢書云髣髴相似聞見不審諦也下芳勿反考聲云髣髴不分明皃也說文並從人作方弗並聲)。

之吻(聞粉反蒼頡篇云吻脣兩邊也鄭注考工記云吻口邊也說文從口勿聲)。

稷契(上咨弋反下先節反並虞舜臣名也論文從禾作稧非義也)。

林壑(呼各反山海經云東海之外有大壑顧野王云壑猶谿谷也說文從土[(├/(月-一))*又]谷聲[(├/(月-一))*又]音殘)。

抗轡(悲媚反毛詩傳云六轡如絲轡之柔矣說文從絲軎聲論文從亡作轡俗字軎音衛)。

愒所(丘例反蒼頡篇云愒貪也說文從心曷聲)。

駢栂(上蒲眠反下矛后反人名也)。

籠罩(知挍反郭注爾雅云罩捕魚籠也說文從[网-(ㄨ*ㄨ)+又]卓聲)。

搢紳(上津刃反儀禮云搢捔也禮記云端畢紳搢笏說文從手晉聲下夫真反包注論語云紳大帶也說文從系申聲也)。

譸張(陟留反孔注尚書云譸張誑也說文從言壽聲論文從車作輈非譸張義也)。

戎貉(莫革反尚書云華夏蠻貉[网-(ㄨ*ㄨ)+又]不率俾鄭注周禮云北方曰貉說文從豸各聲或從百作貊論文從白作狛說文云狛如狼也非此義狛音怕也)。

其徼(堅弔反杜注左傳云徼要也說文云循也以遮遏之從彳敫聲敫音藥)。

馺然(三荅反方言云馺馬馳也郭注云馺馺疾皃也說文從馬及聲)。

適從(丁曆反考聲云適指實也善也主也借音字)。

陶鑄(上道刀反韓詩云陶除也養也考聲云水流皃也說文從阜匋聲下朱樹反左傳云鑄鼎象物也顧野王云謂煬銅為器也說文從金壽聲煬音羊亮反)。

盜鄶(公外反杜注左傳云鄶在榮陽密縣東北故鄶國也顧野王云鄶為鄭武公所滅後為鄭地)。

棓擊(龐講反許叔重注淮南子云棓大杖也郭注方言云今之連枷所以打穀也說文從木咅土口反聲)。

毀剝(邦角反鄭箋毛詩云剝削也埤蒼云剝去其皮也說文從刀彔聲論文從馬作駮駮馬名也非此義彔音祿也)。

食噎(煙結反郭注方言云噎痛也說文云飯窒也從口壹聲窒音珍栗反)。

困躓(知利反顧野王云躓猶頓也左傳云杜回躓而顛說文云從足質聲)。

屏撥(半末反廣雅云撥除也王逸注楚辭云弃也說文從手發聲)。

託跋燾(徒到反魏世祖名也)。

弓盾(脣準反鄭注周禮云盾干櫓之屬也說文云所以扞身蔽目象形字也)。

燒掠(力約反杜注左傳云掠謂劫掠財物也顧野王云掠謂虜掠奪取財物也說文從手京聲虜音魯)。

梟斬(堅堯反顧野王云懸首於木上竿頭以肆其辜說文云倒首為梟象形字也論文從鳥作梟非也)。

飴之(以之反方言云飴謂之餳自關而東陳宋之間通語也說文云米[(薩-產+辛)/米]煎也從食從台聲[(薩-產+辛)/米]音言列反)。

近壏(咸黤反春秋傳云束縛而壏焉漢書云猛虎在壏穽之中宋書云以土堅之故從土作壏地坑也說文從鑒省聲案論文從木作檻亦虎檻也如匱形穽音淨也)。

濬襲(上詢閏反下音習人名也)。

聰叡(上七公反韓詩云聰明也察也說文從耳怱聲下榆惠反說文云叡智也聖也或從土作壡籀文字也論文作睿古字也從[(├/(月-一))*又]從目從谷省[(├/(月-一))*又]音殘也)。

厝懷(麤路反論語云有厝置也方言云施也安也說文從厂昔聲厂音䍐)。

周顗(魚豈反人名也)。

王謐(民必反人名也)。

抗迹(康浪反鄭箋毛詩云抗舉也說文從手亢聲)。

蓍龜(舒夷反蒼頡篇云蓍策也說文云蒿屬也千載生三百莖顧野王云策用四十九莖也說文從廾耆聲)。

姜斌(筆中反人名也)。

莞席(胡官反鄭箋毛詩云莞小蒲席也顧野王云莞似蒲而圓說文從草完聲)。

草屨(俱宇反杜注左傳云屨謂草履也說文從履省婁聲)。

辛羴(弍延反周禮云冬冝鮮羽膳膏羴說文云臭也正從三羊論作此羶俗字)。

鑠靈(傷酌反郭注方言云鑠光明也毛詩傳云美也論文從火作爍鑠銷也非義說文從樂金聲)。

衣盋(半末反通俗文云[友/皿]僧乞盂也說文從皿犮聲犮音盤末反)。

寂泊(攀陌反借音字)。

[竺-二+鞠]糱(言列反尚書云若作酒醴爾雅[竺-二+鞠]糱說文從米嶭聲)。

辛葷(虛云反鄭注禮記云葷辛菜也聲類云野蒜一名葷說文從草軍聲)。

論衡第二卷

相鬬(丁豆反蒼頡篇云門爭也說文云兩士相對兵仗在後象形字也今作門中[豆*斤]者俗通用論文從刀作剅誤也)。

爼醢(上㽵所反考聲云俎盛肉器也禮記云周曰房俎四足如案也說文從半肉在且上象形字也下音海郭注爾雅云醢肉醬也說文從酉[右/皿]聲[右/皿]音于救反或從有作[右/皿]亦通用也)。

親覘(勅焰反杜注左傳云覘伺也鄭注禮記云闚也說文從見占聲闚音企唯反)。

楊榷(口角反許叔重注淮南子云楊摧粗略也廣雅云摧橋也說文從木作榷水上橫木所以渡也)。

傷蠧(都故反左傳云公聚蠧說文云害物蟲也從䖵橐聲橐音託)。

樸素(普剝反王弼注老子云樸真也說文云木素也從木菐聲或從卜作朴亦通)。

[奐-大+((〡*目)/一/乂)]期(休盛反劉兆注漢書云敻深遠也穀梁傳云敻入千里之國又營求也說文從敻從人在穴上[目/ㄆ]音火劣反)。

續鳧(父于反毛詩傳云鳧水鳥也顧野王云即鴨也說文從鳥省几聲几音殊)。

所吸(歆邑反毛詩傳云猶引也廣雅云飲也考聲云內氣也說文從口及聲論文從翕作噏非也)。

扣齒(苦后反孔注論語云扣擊也說文云扣擊之從手口聲也)。

薦席(煎電反如淳注漢書云草稠曰薦釋名云牀薦所以自薦籍也廣雅云薦席也說文從草廌聲廌音豸論文草竹作簫非也)。

驢[馬*展](下展碾反埤蒼云馬臥土中[馬*展]也說文從馬展聲論文從車作輾誤也)。

摘頭(陟草反考聲云摘拓取也說文從手啇聲也)。

懸櫛(側瑟反禮記云櫛用象櫛說文云梳之惣名從木節聲也)。

挻埴(上式延反下時弋反御注老子云挺和也擊也說文從手延聲埴土也黏也陶匠和土為瓦缶之器也說文從土直聲論文從土作埏非也)。

勐法師(莫杏反僧名也)。

之儔(直留反韻略云儔匹也類也廣雅云依也說文從人壽聲)。

嬖臣(補悌反杜注左傳云嬖親幸也劉熙注漢書云卑也說文從女辟聲)。

激切(經的反王逸注楚辭云激感也方言云聲清也說文從水敫聲敫音羊酌反)。

藹法師(衣蓋反僧名也)。

雜粈(尼救反鄭注儀禮云[米*(刃/一)]雜也說文雜飯也從米丑聲論文從柔作糅俗通用)。

食椹(拾荏反典說云桑實也毛詩云吁嗟鳩兮無食我椹說文從木甚聲)。

擔棺(丁甘反廣雅云擔舉也字書云負也說文從手詹聲)。

融剖(普后反孔注尚書云剝皮也杜注左傳云中分為剖說文從刀咅聲論文從舌作刮非也)。

剔翦(上他曆反玉篇云剔治也剃髮也說文從刀易聲下子賤反鄭箋毛詩云翦斷也爾雅云翦齊也說文云以齊斷之從羽前聲)。

氓俗(麥耕反鄭注周禮云變民言內外也氓猶[(懞-一)-卄+((並-(前-刖))-一)][(懞-一)-卄+((並-(前-刖))-一)]無知皃也劉熙注漢書云遠郊之界稱泯說文從民亡聲)。

泯之(彌忍反毛詩傳曰泯滅也爾雅云盡也說文從水民聲論文從山作蚊誤也)。

子贇(于倫反帝王名也)。

碪椎(上縶林反說文從石甚聲論文從占作砧俗通下直追反太公六韜云方頭䥫椎重八斤柄長五尺顧野王云所以擊物也說文從木隹聲論文作搥搥非也縶音砧立反)。

論衡第三卷

辛諝(相㠯反古今正字云有智之稱也人名也)。

疚心(居又反爾雅云疾病也左傳云君子不為利不為義疚說文從疒音女厄反久聲)。

重敞(昌兩反僧名也)。

梗概(上柯杏反王逸注楚辭云梗強也郭注爾雅云直也下柯代反薛綜注東都賦云梗概不纖密也說文二字並從木更既並聲)。

踳駁(上春允反許叔重注淮南子云踳相背也亦差也說文從足春聲下邦角反莊子云踳駁不調一也說文從馬爻聲論文從交作駮誤也)。

佌瑣(上音此亦音紫說文從人此聲下音鏁前論序已釋也)。

趾跪(上支市反左傳云若步玉趾杜注云趾脚也說文從足止聲論文從互作[跳-兆+互]誤也[跳-兆+互]音丁計反)。

忸赧(上女六反賈逵注國語云忸怩慙色在顏也廣雅云蹙咨皃也說文從心丑聲下女簡反方言赧愧也說文云面慙色也正從赤㞋及音展展聲也論文從皮作赧俗字)。

鏗鍧(上口耕反下呼橫反考聲云鏗鍧鍾聲也說文二字並從金堅訇訇同上音並聲也論文從宕作[金*宕]非也)。

毆之(於口反史記云愕然欲毆之說文云毆擊也從殳區聲殳音殊論文從支作敺非)。

道帚(周酉反世本云少康作箕帚顧野王云帚所以掃除糞穢也說文從又持巾掃門內也)。

勦說(楚交反鄭注禮記云勦掔音却堅反謂取人之說以為已說埤蒼云亦代人說之或作䜈說文從力巢聲)。

亟發(欺吏反爾雅亟速也杜注左傳云數也方言云愛也說文從人口又二二天地也會意字)。

諈諉(上竹恚反下女恚反郭注爾雅云以事相囑累為諈諉也蔡謨云託也說文字並從言垂委並聲恚音伊季反)。

椿菌(上恥倫反莊子云大椿之木八百歲為一春八百歲為一秋說文從木春聲下群殞反山海經云孟子山多菌不知晦朔司馬彪曰夭芝也江東呼為土菌亦曰馗厨說文從草囷聲也囷音丘倫反)。

渤澥(上盆沒反下諧買反說文渤澥海之別名也子虛賦光浮澥渤是也說文二字並從水勃解並聲)。

纍紲(上律追反下仙列反孔注論語云纍黑索也紲攀也所以拘罪人也王逸注楚辭云紲繫也說文二字並從系畾世聲畾音雷論文從累作縲非也)。

謗黷(上博浪反杜注左傳云謗毀也國語云問謗譽於路人又曰厲王虐國人謗之說文從言旁聲下同屋反孔注尚書云黷猶慢也國語云黷則生怨說文從黑賣聲也)。

桎梏(上真曰反下古沃反鄭注周禮云在足曰桎在手曰梏爾雅梏直也說文桎足械也所以桎地也梏手械也所以梏天也並左形右聲鄭玄云加名梏者謂書名姓及罪於梏而著之)。

豺狼(上仕皆反爾雅豺足似狗狼屬也說文從豸才聲豸音宅戒反論文從付作[狂-王+付]非也下洛唐反周禮獸人春獻狼說文狼似犬銳頭白頰高前廣後陿毛詩云並駈從兩狼也說文從犬從良聲)。

狂狷(上瞿王反顧野王云狂者愚駭驚悸性不倫理也論語云好剛不好學其敝也狂悸音其季反下決面反說文狷疾跳也亦曰急也二字並從犬王䏍並聲䏍音一縣反)。

道懿(依冀反僧名也)。

濩落(胡郭反郭注爾雅云濩淪也鄭注禮記云濩因迫失志皃也說文從水蒦聲烏獲反)。

落荃(七全反王逸注楚辭云荃香草也離騷荃蕙化為茅說文從草全聲也)。

竅耶(弃弔反鄭注禮記云竅孔也又注周禮云陽竅七陰竅二典說云鑿混沌之竅說文從穴敫聲敫音羊酌反)。

巫覡(刑擊反國語云在男曰現在女曰巫覡能齊肅事神明也說文從巫見聲也)。

淫哇(於隹反蒼頡篇云哇謳也廣雅邪也說文諂聲也從口圭聲)。

論衡第四卷

淄澠(上側基反孔注尚書淄水名也杜注左傳云淄水出泰山梁父西北入波也下綿褊反澠水出齊國臨菑縣北入時水也說文二字並從水甾黽並聲黽音猛褊音必湎反)。

堪濟(苦甘反毛詩傳云堪任也孔注尚書云克也考聲云臨也載也說文從土甚聲論文從戈作戡誤也)。

夔龍(匱為反舜臣名也)。

蕙蓀(上畦桂反下息尊反玉篇云並香草也說文二字並從草惠孫並聲)。

樠櫟(上莫官反左傳云楚武公卒於滿木之下說文樠松心也漢書烏孫國多松樠也下零的反毛詩山有苞櫟說文二字並從木䓣樂並聲䓣音滿論文從歷作櫪非也)。

㯉棘(上丑余反毛詩㯉惡木也莊子云有大樹人謂之㯉大枝擁腫而不中繩墨小枝拳曲而不中規矩說文從木虖聲也虖音呼字下矝力反郭注爾雅顛棘細葉有㓨也廣雅云棘藏也方言云凡草木㓨人江淮之間謂之棘說文從二朿朿音七賜反)。

葶艾(上定丁反考聲云葶藶草名也郭注爾雅云實葉皆似芥一名狗等下吾蓋反郭注爾雅云蒿艾也說文二字並從草亭乂並聲也)。

蒺茨(上秦七反下自茲反郭注爾雅云蒺茨布地蔓生細葉子有束三角㓨也說文二字並從草疾次並聲也)。

稗飯(蒲卦反杜注左傳云草之似穀者也如淳注漢書云細米為稗說文從禾卑聲也)。

霜穫(胡郭反毛詩云八月其穫穀十月其穫稻也說文云刈禾也從禾蒦聲也蒦烏獲反)。

暑耘(于君反毛詩傳云耘除草也說文從耒員聲耒音力對反論文從云作耘俗字也)。

塵黷(同屋反考聲云黷污也垢而黑也說文從黑賣聲)。

詿誤(上關賣反下吾故反漢書云赦書為所詿誤者也說文二字並從言圭吳並聲論文從心作忤誤也)。

闐闛(上徒堅反下蕩郎反玉篇云闐闛俱盛皃也郭注爾雅云闐闐群行聲也許叔重注淮南子闛闛鼓鼙聲也說文二字並從門真堂並聲論文從壹作闇誤也)。

考覈(行革反說文云覈考實事也漢書云覈審覆之務准古法是也說文從西敫聲西音虛詐反)。

惠舸(各可反方言云南楚江湖凡船大者謂之舸說文從舟可聲)。

陵轢(上力徵反杜注左傳云陵侮我也說文從阜夌聲也夌音同上下零的反說文云轢車所踐也呂氏春秋云陵轢諸侯也說文從車樂聲)。

借矟(雙捉反廣雅云矟矛也說文從矛肖聲也)。

角頿(子移反左傳云靈王生而有[((彰-章)/立)*頁]說文云口上之須是也從須此聲論文從髟作髭俗字也髟必遙反)。

解頥(以之反方言云頥頷也周易頥中有物曰噬嗑也說文從頁[〡*臣]聲也噬音逝嗑音合[〡*臣]音同上也)。

造父(曹道反毛詩傳云造為也鄭注儀禮云造作也杜注左傳云成也說文從辵告聲辵丑略反)。

父毅(魚既反人名也說文從殳豙聲也殳音殊豙音義論文從彖作毅誤也)。

獯狐(上許云反下音胡怪鳥也)。

挫拉(上祖過反鄭注考工記云挫折也賈逵注國語云折鋒曰挫下力荅反何休注公羊云拉折也摧也說文二字並從立坐並聲)。

眄睞(上眠遍反下力代反廣雅云眄睞並視也考聲云目不正也說文字並從目丐來並聲丐音綿褊反)。

義褒(博毛反僧名也說文從衣[采-木+呆]聲[采-木+呆]音保論文從保作褒俗字)。

麈尾(朱庾反郭注山海經云麈似鹿而大聲類云尾可以為帚說文從鹿主聲論文從土作塵誤也)。

巳痿(委危反鄭注禮記云痿病也如淳注漢書云足不能相過曰痿說文從疒委聲疒音女厄反論文從草作萎誤)。

既恧(女六反方言云恧慙也郭注爾雅云心慙為恧說文從心而聲)。

懋績(上矛后反范甯云懋勉也郭注爾雅云自勉強也說文從心楙音同上聲也下精歷反穀梁傳云功勞也又曰功業也說文從糸責聲也)。

杼軸(上音除呂反說文從木予聲下沖六反說文從車由聲毛詩云杼軸其空鄭箋云杼軸不作也)。

鴟鴞(上齒之反下尤驕反毛詩傳云鴟鴞惡聲之鳥也郭注爾雅云似鳩而青毛顧野王云楚人謂之服鳥賈誼所為賦也說文二字並從鳥氐号並聲也論文從至作鵄俗字也)。

郵傳(又牛反郭注爾雅云郵道路所經過也孟子云孔子德之流速於置郵而傳命也說文從邑垂聲論文從[午/止]作䣃通)。

致猜(七才反杜注左傳云猜疑也懼也說文從犬青聲)。

衝天(觸容反郭注山海經云衝向也方言云衝動也廣雅衝突也楚辭云衝風起兮橫波說文從行童聲論文從車作䡴誤也)。

給賻(符務反鄭注周禮云謂賻[(哭-、)/土]家補助不足也公羊傳曰[(哭-、)/土]事以貨財曰賻穀梁傳云歸死者曰贈歸生者曰賻說文從貝尃聲)。

聶承遠(黏輒反人名也)。

[口*束]銜(遵累反字書云[口*束]鳥喙許衛反也或從此作[此/束]說文云從口束聲也)。

吻噬(上聞粉反鄭注考工記云吻口邊也蒼頡篇云吻脣兩邊也下時制反王弼注周易云筮齧也說文二字並從口勿筮並聲也齧音研結反)。

橛角(權月反莊子云前有銜橛之飾後有鞭策之威說文從木厥聲也)。

桑椹(時稔反毛詩云吁嗟鳩兮無食我椹說文從木從甚聲)。

遄死(殊尃反爾雅云遄速也毛詩傳云遄疾也人而無禮胡不遄死說文從辵耑聲也辵音丑略反耑音端)。

鄙[邱-丘+里](離子反蒼頡篇云[邱-丘+里]國之下邑也何休注公羊傳曰[邱-丘+里]鄙也如淳注漢書云言雖質猶不如閭里之鄙言也說文從邑里聲論文從人作俚誤)。

樞機(上觸榆反下居依反郭注爾雅云樞門戶扉樞也莊子云蓬戶不完幸以為樞鑿木為機有機械者必有機心孔注尚書云機弩牙也度音唐落反機有度以準望也韓康伯云樞機制動之主也周易云樞機一發榮辱之主說文二字並從木區幾並聲)。

烏黮(徒感反顧野王云案楚辭云黤黮不明淨也說文云黮桑椹之黑也從黑甚聲也黤音烏感反)。

蛣蜣(上去吉反下欺良反爾雅云蛣蜣蜣蜋也糞土中蟲也說文二字並從虫吉羌並聲虫音毀)。

旒冕(柹周反爾雅云練旒九飾以組禮記云天子王藻十有二旒以五彩藻為旒也說文從於㐬聲於音偃)。

即[蒐-(白-日+田)+目](還板反蒼頡篇云[蒐-(白-日+田)+目]笑有形無聲論語夫子[蒐-(白-日+田)+目]尒而笑說文從草見聲)。

嬥曲(徒了反韓詩云嬥嬥往來皃也蒼頡篇云好皃也聲類皃也說文從女翟聲翟音宅)。

宸鑒(上慎人反典說云天子有紫宸殿又宸光皆屬天子所居之屋也說文從宀辰聲宀音綿下夾懺反賈逵注國語云鑒察也杜注左傳云鑒戒也廣雅鑒照也說文從金監聲)。

廁圂(渾困反蒼頡篇云圂豕居也說文云圂廁也典說從豕在口中象形字也口音韋論文從水作溷誤也)。

九閟(筆媚反孔注尚書云閟慎也毛詩傳曰閟閉也左傳云時以閟閉也左傳云時以閟之閟其事也說文從門必聲)。

脚痺(卑利反考聲脚痿無力也說文云痺溼病也從疒卑聲疒女厄反)。

戰慄(隣質反尚書云慄慄危懼也郭注爾雅云戰慄憂蹙也說文從心栗聲)。

勍敵(劇京反左傳云勍敵之人埤蒼勍健也說文勍強也從力京聲)。

槁木(苦老反考聲云槁枯也乾也杜注左傳云勞也禮記云止如槁木說文從木高聲)。

椐梧(京於反郭注山海經云椐木腫節中為枝也說文從木居聲)。

㺐(嘲狡反考聲云㺐西南夷種也說文從犬巢聲論文從尞作獠俗字嘲知交反)。

邂逅(上諧懈反下侯遘反毛詩傳云邂逅不期而會也又曰解脫之皃也韓詩云邂逅不固之皃也說文二字並從辵解后並聲)。

標牓(上必遙反考聲云標舉也書也說文從木票聲票音同上下博朗反神異經云牓標也典說文云牌也說文從片旁聲論文從木作榜誤也)。

續古今佛道論衡一卷

泛漲(孚梵反賈逵注國語云泛浮也毛詩傳云泛泛流皃也下張亮反考聲云漲水增大也沙岸延入水也說文二字並從水乏張並聲論文從凡作汎誤也)。

鐫石([歹*辛]緣反方言云鐫琢也廣雅鐫鑿也說文云琢金石也從金雋聲雋音徂兖反論文作此鎸俗字雋字從隹從橫弓也)。

預搔(桑勞反禮記云痛苛痒而敬抑搔之說文云搔刮也從手蚤聲刮音古八反蚤音早)。

岳嶸(胡萌反楚辭云崢嶸而無地說文從山榮聲崢音鋤耕反)。

姜苟兒(居良反人姓也國語云炎帝以姜水成為姜因生以賜姓也毛詩云時惟姜原是也說文從女羊聲論文加草作葁非也)。

李寔(時職反人名也論文從兩作[雨/是]非也)。

湟濁(胡光反漢書云湟水出金城臨羌縣塞外東入河也說文從水皇聲)。

曇摩讖(楚禁反僧名也說文從言韱音息廉反聲韱字從韮載聲也㦰音接暹反㦰似韭而細出五原也論文從手作攕非也)。

利涉論衡一卷

老聃(菼甘反老君字也論作耼俗字也菼音他敢反)。

反噬(時制反王弼注周易云噬齧也說文從口筮筮亦聲經從艸作噬誤也)。

諸崤(効交反尚書云晉襄公師師敗諸崤孔注云崤要塞也杜注左傳云在弘農澠他縣西也或作殽)。

褒為(上保毛反顧野王云褒猶揚美之鄭注禮記云褒猶進也考聲正作褒說文從衣[采-木+呆]聲[采-木+呆]古文保字也論文從保作褒通用)。

耕殖(承職反方言殖種也文字典說殖生也從反直聲歹音五割經作殖俗通用)。

斲錐(丁角反孔注尚書斵削也杜注左傳執斷也說文斫從斤[斲-斤]聲[斲-斤]音豆論作斲俗字也)。

默啜(川爇反北狄別号)。

赧然(儜酢反孟子曰其色色赧赧然也爾雅云面愧曰赧說文面慙赤也或從㞋作赧儜音搦耕反䩆音禮眼反及音而兖反也)。

耐羞(上乃代反顧野王云耐猶能也蘇林注漢書云耐能任也考聲忍也說文從而經從面作䩆誤)。

䔏未(芻瘦反考聲云䔏廁也齊也杜注左傳副律也說文從艸造經從竹作簉誤也)。

道氤定三教論衡一卷

道氤(一人反僧名也)。

紐地維(昵九反廣雅紐束也說文繫也從糸丑聲論從刃作紉音尼隣反說文單繩也非地維義也)。

畢萃(慈醉反周易萃者聚也毛詩傳云萃集也說文從艸卒聲)。

詎容(渠呂反考聲云詎未也說文從言巨聲也)。

下俚(離止反何休注公羊傳云[邱-丘+里]鄙也或從邑作[邱-丘+里]也)。

哇聲(厄佳反蒼頡篇云哇謂謳也說文或從欠作㰪論從虫作蛙考聲水蟲也非謳哇之義哇音烏蝸反)。

英髦(冐高反毛詩傳云髦俊也郭注爾雅云士中之俊如毛中之髦也說文從髟毛聲髟音必遙反)。

塉土(情脊反國語云擇塉土而處之也賈逵注云塉薄也或從月作膌也)。

一切經音義卷第八十四

一切經音義卷第八十九

翻經沙門慧琳撰

音梁朝高僧傳

從第一盡第六卷

高僧傳第一卷(慧皎集傳　慧琳音)

鋒鏑(上捧容反文潁注漢書云鋒銳也說文云鋒即兵刃端也從金夆聲夆音同上下丁曆反廣雅云鏑箭鏃也說文鏑箭鋒也從金啇聲啇音同上)。

蔡愔(下挹針反文字典說云愔和也從心音聲蔡愔人名也)。

雒邑(郎各反劉向典略云漢朝火德王為水[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)]能剋火故去水而加隹)。

懟恨(上錘類反爾雅云懟怨也說文從心對聲也)。

不悛(下取宣反孔注尚書云悛改也說文悛上也從心夋聲夋音七旬反)。

䢼亭湖(上拱龍反異菀云䢼邑名也晉書郭璞傳云䢼亦亭名也郡國志案圖籍云豫章郡有䢼亭湖前內典錄音義已釋)。

讚唄(上佐旦反釋名云讚謂稱人之美也文字典說讚猶褒揚其美德也從言贊聲贊音同上下牌拜反文字典說唄讚梵聲也從口貝聲)。

長跽(奇蟻反莊子云擎跽曲拳人臣之禮也說文云跽長跪也從足忌聲或作[匕*其])。

一椷(下陷緘反廣雅云篋謂之椷說文篋也從木咸聲傳中作凾俗用亦古字也)。

矛楯(上賈侯反鄭箋詩云予兵也考工記云酋矛有四尺也說文矛長二丈建於兵車也象形字古文從金作矛又從戈作矛傳中從牟作鉾音訓亦同俗字也下脣准反鄭注周禮云楯可以藩蔽者也案楯即今牌也說文云楯瞂也所以杅身蔽目象形字也[盾*犬]音代)。

圖讖(上度奴反左傳圖畫也謀樣也鄭注周禮圖謂考績之言也何注公羊傳云計也說文圖畫計難也從口啚聲啚音徒難意也轉注字也下楚譖反蒼頡篇云讖驗也說文從言韱聲也韱音僉也)。

惛漠(上忽昆反孔注尚書云惛亂也說文云惛不憭也從心昏聲憭音了下茫博反鄭注爾雅云漠謂靜察也楚辭云欲寂寞而絕端說文漠謂北方幽冥沙漠也從水莫聲也)。

鎗然(上策爭反字統云鎗鎗踵聲也說文從金倉聲也)。

砧鎚(上縶林反郭注爾雅云碪謂斫木質也蒼頡篇云鈇也考聲擣衣石也從石作碪與砧字同文字典云從木甚聲字書又從支作㪛或作枮音訓並同下墜追反方言云鎚重也考聲鑯鎚也文字典說從金追聲亦從垂作錘音同傳文作搥俗字也)。

苛虐(上賀哥反賈逵注國語云苛酷也博雅云怒也廣雅云煩虐也說文從草可聲也傳文作荷非也)。

孫綽(下昌約反晉侍中孫綽字興公人名)。

欻然(上薰律反說文欻忽也從欠炎聲)。

燉煌(上遁魂反下音皇漢書云燉煌郡沙州也武帝元年分酒泉郡置之也杜林注云燉煌以為古瓜州也古今正字燉煌二字並從火形聲字也)。

漱水(上艘宥反字書云漱激蕩也說文漱盥盪口也從水欶聲亦會意字也欶音朔也)。

汧陽縣(上遣延反班固西都賦云汧涌其西字林云汧水出右扶風字統云汧西北入崤凾渭也說文從水開聲幵音牽)。

既㥲(下叱人反字書云正作悳顧野王云悳謂恚也古今正字從心真聲也)。

琅瑘王珉(上浪當反漢書云琅邪郡今沂州也下密彬反人名也彬音彼珉反)。

金日磾(日音人質反下邸埿反漢侍中姓名也)。

髫年(上田遙反蒼頡篇云髫髦也文字集略從周作䯾小兒髮也字統云髫小兒為飾也文字典略從髟召聲亦從齒作齠髦音毛)。

敷析(上撫無反孔注尚書云敷施也說文從攴[(甫-、)/方]聲下星積反孔注尚書云析分也文字典說云剖也從木斤聲傳中作㭊俗字也)。

第二卷

倜儻(上汀歷反下湯朗反司馬相如封禪書云倜儻窮變也顧野王云倜儻猶出群也史記云好奇偉倜儻是也古今正字倜儻二字並從人從倜黨皆聲也)。

淵粹(上一玄反下雖醉反王弼注周易云精純也廣雅云純也說文云粹不雜也從米卒聲或從目作睟音訓同)。

研覈(上齧堅反博雅云研思慮熟也說文云研磨也從石幵聲幵音牽或從手作揅㿼並古字也音訓並同下衡革反聲類覈覆也漢書云其審覈之務準古法也說文考實事也從西敫聲西音呼嫁反敫音擊)。

勍敵(上竸迎反埤蒼勍健也廣雅武也說文猶強也從力京聲下亭曆反杜注左傳云敵對也又當也爾雅云匹也說文云敵述也從攴啇聲述音求亦配匹也攴音普卜反啇音的傳文作敵俗字)。

狼狽(上音郎下音貝文字集略云狼狽敗亂也桂菀珠叢云狼狽猝猲也考聲猝遽也又戾狼也古今正字狼狽並從犬形聲字猝音卒)。

僅以(上音近廣雅云僅猶少也何休注公羊傳云僅劣也賈逵注國語云僅纔能也說文亦財能也從人堇聲堇音謹)。

忘倦(上音亾顧野王云忘不憶也下權眷反孔注尚書云倦猶懈也蒼頡篇云倦約也廣雅云極也亦亡也說文云疲也從人卷聲聲類從力作劵博疋作勌亦通)。

紕僻(上匹彌反禮記云一物紕繆民不得其死鄭注云紕錯也說文從糸比聲糸音覔下娉壁反鄭箋毛詩云僻謂邪僻也顧野王云僻謂為事枉不中理也說文僻避也從人辟聲也)。

僧䂮(下良若反僧名也考聲云䂮磨刃也)。

僧叡(營桂反沙門也孔注尚書云叡智也說文從[(├/(月-一))*又]從目從谷省[(├/(月-一))*又]音殘)。

歐噦(上謳狗反左傳云伏㢭歐血是也說文云歐猶吐也從欠區聲㢭音滔又區侯反下冤越反禮記子侍父不敢噦噫嚏欬說文云噦猶氣悟也從口歲聲噫戹界反嚏音帝欬音開葢反)。

齎此(上祭奚反鄭注周禮云齎行道用財也又注禮記云齎所以給與也顧野王云持也廣雅云送也說文持遺也從貝齊聲也傳作賷俗字也)。

棄諠(下喧袁反俗字也字書云從雚作讙鄭玄注禮記云讙嚻之聲也方言云讙讓也廣雅云鳴也古文從雨口為吅字猶驚也義與諠讙並同亦已見前釋)。

酬[利-禾+((對-寸)/口)](上時周反爾雅云酬報也郭注云酬相報荅也鄭注禮記云酬之言周也謂忠信為周說文獻也從酉州聲又古作醻傳文從言作詶俗字下正對字丵音士角反傳文作對俗字也)。

妾媵(上僉葉反鄭注禮記云妾之言接也白虎通云言以時接見也見賢鷰反文字典說云從女從立會意字也下食證反爾雅云媵送也何休注公羊傳云媵謂姪娣之媵也古今正字從女朕聲也姪音迭也娣音弟也)。

棘林(上矜力反鄭注周禮棘取其赤而外有刺毛詩傳云棘棗也說文棘似棗叢生從竝朿會意字也)。

操筆(上倉刀反說文云操把持也從手喿聲喿音燥下悲密反郭注爾雅云蜀人呼筆為不律史記云蒙恬造筆說文從竹聿聲傳文從毛作笔非也恬音牒兼反)。

與䞋(下楚覲反與嚫字同即䞋僧錢也)。

太子泓(下戹宏反人名也博雅云泓水深貌說文水下深也從水弘聲也)。

于闐(下田練反胡語西國名今在安西南二千餘里貫屬安西從門真聲傳作填也)。

詭滑(上歸委反毛詩云無縱詭隨鄭箋云無聽放詭而隨人為惡也淮南子云蘇秦以百詭成一信許叔重曰詭猶慢也說文責也從言危聲下還八反說文云滑利也從水從骨聲也)。

謗讟(上博浪反杜注左傳云謗猶毀也說文從言旁聲下同祿反方言云讟猶痛也廣雅云惡也杜注左傳云誹也說文讟痛怨也從誩賣聲傳文從黑作黷非也誩音競也)。

五舶(下音白莊子云以水為舟則稱衛舟太白司馬彪注云太白亦船名也廣雅云舶舟也蒼頡篇云舶大船也古今正字從舟白聲)。

傭織毾(上勇鍾反孟子云傭猶役力也顧野王云伇力受直若傭廣雅云傭使也古今正字傭價於人者也役從人庸聲下貪荅反埤蒼云毾㲪即毛席也釋名云毾㲪施之大牀前小榻上所敷牀者也考聲云毾㲪西域織毛為文彩也古今正字從毛[日/羽]聲[日/羽]音同上㲪音登)。

慙悟(上雜甘反說文云慙愧也從心斬聲下吾故反說文云悟覺也猶明憭也從心吾聲傳文作慚誤亦通憭音了)。

託跋燾(次盤末反下音道魏第三主名也)。

讌於(煙見反毛詩傳讌安也或作宴亦通)。

第三卷

髫齔(上音條前第一卷已訓釋下梵謹反鄭注周禮云齔謂男八歲女七歲毀齒也字統云女七月生齒七歲而齔男八月生齒八歲而齔也說文從齒七聲)。

舛闕(上川兖反司馬彪注莊子云舛駁之言許叔重注淮南子云舛相背也顧野王云差舛不齊等也說文云舛對臥也從夕從[(巨-匚)*(十/十)]相背也會意字也傳文作舛通也)。

躡懸縆(上尼輒反方言云躡猶登也蒼頡篇云躡延也象晴虹大矯而亘空以索亘向而直渡曰縆傳文從鬲作踾傳寫誤非也下亘恒反說文云縆索也從糸恒聲亦從木作亙急烈貌也)。

噤戰(上琴飲反楚辭云噤閉口而不言也王逸注楚辭云閉口為噤也說文從口禁聲也亦作唫)。

來蹲(下徂昆反淮南子云蹲即踞也杜注左傳云聚之坐也說文亦踞也從足尊聲)。

舓脣(上時耳反說文云舓以舌取物也從舌易聲或從氏作舐)。

幽梗(上一由反毛詩傳云幽深遠也又云黑色也爾雅云徼也說文幽隱也從[茲-卄]從山會意字也[茲-卄]音同上下耕杏反莊子云梗礙也說文山榆木可為无夷也亦猶直也從木更聲)。

儁遠(上遵峻反杜注左傳云儁絕異也考聲才過千人也古今正字從人雋聲亦作俊雋音全兖反)。

盂盛酪(上音于方言云盌謂之盂椀之大而无足者是說文從皿于聲盛音城鄭注周禮在器曰盛說文盛黍稷器也從皿成聲下郎各反禮記云以為醴酪也鄭注酪酢酨也釋名云酪乳汁所作也古今正字從酉各聲醴音禮酨音在也)。

遑遽(上音黃蒼頡篇云惶恐也廣雅懼也古今正字從辵皇聲或從心惶訓用並同下渠御反杜注左傳遽畏懼也鄭注禮記云遽猶猝也考聲云急速也古今正字從辵豦聲也猝音倉骨反辵丑略反傳文作懅同也)。

勔俛(上綿褊反下音免毛詩傳云勔俛勉力也桂苑珠叢亦勉也考聲云勔俛猶不倦也古今正字從力面聲並形聲字傳文從黽作僶通也)。

煨燼(上猥迴反廣雅煨猶熅也說文煨盆中火也從火煨聲下辭盡反俗字也正從火作燼方言云燼猶火餘也杜注左傳燼火燒餘木也故御注孝經序云況泯絕於秦得之者皆煨燼之末說文從火作燼從盡省聲也)。

[(林/日)*ㄆ]憩(上桑旦反從肉㪔聲下卿刈反韻英憩息也)。

克捷(上克猶能也爾雅云勝也傳文從刀作剋同下潛葉反毛詩傳云捷即勝也杜注左傳云捷亦克也考聲云戰勝曰捷說文云捷㯿也從手疌聲疌音同)。

傔至(謙念反韻英云傔從也從人兼聲)。

懇惻(上康很反鄭注周禮云懇堅忍貌也禮記上檀弓云懇乎其至考聲云懇至誠也說文從心豤聲豤音坤穩反下楚色反廣雅云惻悲也說文云痛也從心則聲也)。

黔首(上儉炎反鄭玄注禮記黔首民也史記云始皇二十六年更名民曰黔首也說文黔黑黎也從黑今聲)。

悃愊(上苦本反下憑逼反王逸注楚辭云悃志純也廣雅云至也張晏注漢書云悃愊猶至誠也說文云憤至誠謂之悃愊二字並從心困畐皆聲也)。

聳峙(上栗勇反郭注方言云聳猶高也或作竦莊子云竦立而高也說文從耳從聲下持理反考聲云峙山特立也說文從止寺聲傳文從山作峙俗用)。

鄮縣(上謀候反漢書會稽郡有鄮縣亦地名也從邑賈聲)。

鄯鄯(音善磧西蕃國名也今安西四鎮東鎮焉耆是也西去安西七百里也)。

投簪(下譖森反集訓云頭冠中玉簪也連上頭冠令其不墜說文作兂首笄也象形傳文作簪俗字也)。

火艦(下咸黤反廣雅云艦舟也埤蒼云艦板屋船也考聲云火艦謂戰船也古今正字艦謂船上下重也從舟監聲也)。

命濟(上明丙反傳文誤作令非也下節計反孔注尚書云濟猶渡也說文從水齊聲古文作㴉音訓同傳文作濟俗字也)。

水齊(下情細反鄭注周禮云以量節之曰齊考聲云分叚之劑從刀傳文作借用也)。

深駛(下師事反蒼頡篇云駛猶急疾也文字典說云駛謂馬行疾也古今正字從馬史聲)。

譙王(上徂宵反案漢書沛郡有譙縣即譙王之食邑地也說文從言焦聲)。

諳究(上暗含反廣雅云諳諷也埤蒼云誦也東觀漢記云皆諳具數考聲云諳記也古今正字從言音聲亦作論下鳩又反毛詩傳云究窮也郭注爾雅云盡也說文從穴九聲)。

迭相(上田結反郭注方言云迭猶代也說文亦更也從辵失聲辵音丑略反聲類從足作趺跌即過也非此義也)。

樞要(觸朱反郭注爾雅云戶扉樞也廣雅云本也韓康伯注周易云樞機制動之主也孝經序要云而撮其樞要也說文從木區聲)。

揜唱(上淹儼反毛詩傳云揜撫也字書作奄又從手作掩訓義同說文云揜覆斂也從手弇聲弇音同上也)。

第四卷

卓犖(下龍角反班固西都賦云卓犖諸夏呂延濟注云卓犖超絕也考聲云卓犖高貌也說文從牛從勞省聲)。

庾敱(下艾孩反潁川高士名也左傳云高陽氏有才子八人隤敱之類是也說文敱所有治也從文豈聲)。

肸響(上忻說反楊雄甘泉賦云肸響豊融劉良注云肸響布寫也孟子云聲響遍布也說文從八從肉作[八/肉]血脉在肉中[八/肉][八/肉]而動也案響者應聲也高崖大屋聲往迴應謂之為響注聲遠布也)。

執麈[(犀-牛)-〡+└](上正執字從失從[((嘹-口)-小)-日+(工/十)][((嘹-口)-小)-日+(工/十)]亦聲失音戟[((嘹-口)-小)-日+(工/十)]音女涉反次朱與反郭注山海經云麈似鹿而大者也聲類云麈尾可為扇也晉書云王夷甫甞執玉柄麈尾與手不別也說文云麈鹿屬也大而一角從鹿主聲下正尾字也)。

沙汰(音太廣雅太濤鍊也沙汰去惡物也)。

遊獵(下廉輒反鄭箋毛詩云宵田為獵賈注國語云獵猶取也說文從犬巤聲傳文作獦同也)。

鑿穴(上音昨說文鑿從金從丵從臼從殳已見前釋丵音士角反殳音殊下玄決反)。

著屐(上張略反下擎戟反孔叢子云著高頭方履以見平原君是也莊子以屐屩為服謂今之有齒履也說文履謂屩也從履省支聲)。

剡山(上時冉反案剡山今越州剡縣山名也)。

嘲之(上陟交反蒼頡篇云嘲調也顧野王云嘲謂相戲調也說文從口朝聲也)。

賻錢(上扶務反鄭注周禮云賻喪家謂補助不足也穀梁傳云歸死者贈生者曰賻古今正字從貝尃聲尃音普[賜-勿+月]音豊諷反)。

才藻(下遭老反孔注尚書云藻水草有文者也毛詩傳云藻水菜也案才藻俞人之才若藻之有文也古今正字從草喿聲喿音燥到反說文從王作澡義同也)。

駿逸(上遵峻反郭注穆天子傳云駿馬之美稱也郭注爾雅云駿猶迅速也亦云疾也說文云馬之良材者也從夋聲夋音七旬反也)。

桀蹠(上䖍孽反考聲云桀夏后氏帝謚号也孔注尚書云桀都安邑也謚法云賊人多累曰桀劉熈云以惡逆累賢人也囚夏桀就以為謚也說文云桀桀也從夕從井辜在木上也夕音雖井音跨下征亦反莊子云盜蹠兇惡人也說文云私利財物曰盜玉篇云跖足下也今亦為字桀亡國之君也跖盜蹠也兇人之類也)。

遲君來(上池尒反說文正遟字也從牛從尾省聲傳文作遅俗字)。

摽揭(上必逍反司馬彪注莊子云元本摽未戰國策云舉摽甚高說文從手票聲票音必遙反下處孽反鄭注周禮云表志謂之揭顧野王云摽謂揭表以識之識音志說文云揭猶高舉也從手曷聲)。

[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)](微匪反劉獻注周易云[斖-且+(烈-列+酉)][斖-且+(烈-列+酉)]猶微也毛詩傳云勉也韓詩外傳云進也楚辭云勉遏中也古今正字從酉從爨省)。

秉二兆(上兵皿反毛詩傳云秉操也又云抱也賈逵注國語云秉猶執也廣雅云持也說文云秉禾也從又持禾會意字也傳文作乘書誤也)。

靈模(莫晡反埤蒼模寫物之形也廣雅亦形模也說文云法也從木莫聲傳文從扌作摸通用也)。

齊齡(下歷丁反廣雅云齡年也鄭注禮記云齡齒人壽之數也說文從齒令聲案傳文齊齡二儀者謂壽等天地也)。

祅誣(上矣嬌反考聲云地反物也鬼怪也或從言作訞說文從示芺聲也芺音同上傳中從女作妖通也下音無杜注左傳云誣欺也鄭注禮記云妄也加謗也說文加言也從言巫聲也並形聲字)。

丘禱(下刀老反鄭注周禮云求福曰禱包注論語云禱請於鬼神記文云告事求福也從示從壽示音祇)。

奮宏轡(上分問反馬融注尚書云奮明也說文云奮飛也從奞在田上會意也奞音雖下悲媚反毛詩云執轡如紃顧野王云轡所以制車中馬也又轡馬勒也說文云轡馬轡也從絲從軎會意字也軎音衛也)。

漱流(上搜又反韻英云洗滌口也韻詮云含水搜洗牙齒間也今言漱流者學道山中服食松木飲漱長流以養天年屏絕人間樂其道也從水欶聲)。

襤縷(上臘躭反孔注論語云襤麻蘊也鄭注禮記蘊亦綿纊也又云舊蕠也說文作縕從絲昷聲昷音溫下龍女反說文云縷綾也從糸婁聲婁音樓也)。

踧踖(上子育反下精亦反考聲云踧踖行不進也廣雅云畏敬也馬融注論語恭敬貌也說文踧踖行平易也二字並從足叔昔皆聲傳文作跗俗字也)。

㲉破雛行(上控缶反桂菀珠叢云㲉卵外皮也古今正字從夘從殼亦聲也殼音同上傳文作殼俗字下鋤娛反郭注爾雅云雛生而自食者也說文云雛雞之子也從隹芻聲芻音楚俱反籀文作鶵傳文作雛通也)。

餘姚塢(下烏古反字統云塢古城也說文從阜作隖謂小障也傳文從土作塢俗字也)。

異操(下倉誥反王逸注楚辭云操猶志也顧野王云持志貞固曰操說文云操抱持也從手喿聲喿音先到反)。

雩塖(上音詡于反漢書云雩婁縣名管廬江豫章郡考聲云吳邑名也傳文從山作嶀字書及郡國志並無此嶀字多恐傳寫誤耳下音繩考聲從土作埵小山也案郡國志埵亭在剡山)。

有窪隆(上烏花反廣雅云窪猶下也淮南子云牛蹄之窪不生鱣鮪亦小水貌也說文從穴洼聲洼音同上下六沖反郭注爾雅云隆中央高也鄭注禮記云隆盛也說文云從阜從㚅)。

澡沐(上遭老反顧野王云澡猶洗潔也)。

尠能(上仙淺反賈逵注國語云尠猶寡也說文能也從是少聲會意字也)。

鏗鏘(上客羹反禮記子夏曰鍾聲鏗鏘撞擊之聲也孔注論語云鍠尒投瑟之聲下鵲良反毛詩傳云鏘鏘鑣聲說文鏗鏘二字並從金堅將皆聲鑣音彼苗反)。

倐忽(上音書育反)。

第五卷

馬樎(下所六反方言云梁宋間謂馬櫪為樎郭注云樎食馬器也傳作[桿-干+(夕*ㄗ)]恐誤非也感通錄亦有此字義同載在道安傳)。

馬篼(下斗侯反廣雅云樓篼囊也說文亦食馬器也從竹兜聲傳文作兜即鎧也非本義也)。

習鑿齒(上正習字說文從羽從白次音昨下[山/虫]耳反習鑿齒襄陽高士名也)。

籠罩(上祿東反莊子云如鳩之在籠籠覆也古今正字從竹籠聲下嘲教反字書云罩覆也郭注爾雅云罩即捕魚籠也說文捕魚籠也從冈卓聲傳文作寵非也)。

閬風(上郎盪反廣雅云崑崙有三山一名閬風是也說文云閬高門也從門良聲)。

江湄(下美悲反詩云在水之湄爾雅云水草交曰湄說文從水眉聲)。

千斛(下紅穀反儀禮云十斗曰斛說文義同從斗角聲傳從百作㪶俗字也)。

為龠(陽灼反蒼頡篇云龠即五撮也漢書古龠起於黃鍾一龠容一千二百黍重十二銖二龠為合合者龠之量也說文云龠理也亦樂管也從品從侖會意字也量音良文反傳文從草作蘥通也)。

篆銘(上傳戀反王注周易云篆者傳也姖周宣王臣史籀作大篆嬴秦李斯作小篆減省大篆而為之從竹彖聲)。

輟哺(上轉劣反鄭注論語輟止也從車叕聲叕音同上下蒲慕反教孩子初喫食法許叔重曰口中嚼食與之也說文云哺咀也從口甫聲咀音秦與反)。

懍然(林甚反方言懍敬也孔注尚書云懍危懼貌也古今正字從心稟聲)。

龍驤(下削陽反晉書云王濬為龍驤將軍呂瓚注漢書云驤起也亦馳也說文驤低昂也從馬襄聲)。

相枕(下針袵反顧野王云枕臥頭有所薦也說文云從木冘聲冘音淫)。

姚萇(下文良反前秦符堅大將軍篡符為後秦霸主也)。

鞾帽(上吁禾反字書云鞾履靸也釋名云[革*奔]也兩足各以一[跳-兆+(ㄆ/干)]騎也案鞾者葢胡中之服名也從革華聲下毛報反字書云冒謂冠也古今正字從巾昌聲)。

詳覈(上象羊反毛詩云詳審也說文從言羊聲下衡革反漢書云其審覈之務準古法說文云考實事也從又敫聲敫音經鷁反)。

東莞(下浣官反案東莞蓋齊地名也)。

麈[(犀-牛)-〡+└]扣案(上音主次正尾字麈[(犀-牛)-〡+└]扇前卷已訓釋扣音口孔注論語云扣擊也廣雅云持也說文以扣擊之從手從口古文或從言作[言*口]又作叩[向*殳]音訓葢同)。

次駢(下辯眠反杜注左傳云駢猶合幹也顧野王云駢謂羅列也說文從馬并聲)。

一粒(下音立孔注尚書云米食曰粒說文云粒糂也從米立聲也糂音三敢反)。

一滴(下丁歷反顧野王云啇謂滴瀝也說文滴猶水欒注也從水滴聲啇音同上傳文從帝作渧俗字也)。

棗陽(上音早案棗陽今隨州縣名也說文從重朿會意字)。

汧隴(上遺賢反班固西都賦云汧湧其西古今正字汧水名出右扶風汧亦縣名也西北入渭從水幵聲幵音同上)。

允輯(下音集爾雅云輯猶和也孔注尚書亦集字也顧野王云諧和也說文從車咠聲咠音緝)。

毫氂(上皓高反下李之反漢書云不失毫氂音義云十毫曰氂或從毛作[釆*毛]亦從糸作綵音義並同傳作釐非也)。

猗蔚(上倚冝反廣雅云猗歎美也毛詩傳亦歎辭也說文從大奇聲下氳物反周易云君子豹變蔚其文也蒼頡篇云蔚草木盛貌也古今正字從草熨省聲古文作)。

確然(上腔缶反易曰確乎其不可拔考聲云堅固也形聲字)。

寢瘵(上侵荏反說文寢臥也從宀[爿*(帚/又)]聲下音債考聲瘵病也形聲字也)。

第六卷

珪璋(上桂畦反周禮云珪玉珽也自天子降及五等諸侯各執以保其身也白虎通云珪之言潔也說文從重土瑞玉也上員下方古文從玉作珪與傳文同下灼陽反鄭玄注周禮云半珪曰璋白虎通云璋之言明也說文從玉章聲也)。

博綜(上正愽字說文云博大通也從十從尃尃音浦浦猶布也下宗送反太玄經云乃綜于名宋忠注云所以紀綜也說文云綜機縷持絲交織者也從糸宗聲糸音覓)。

南逗(下頭候反字書云追留也說文云止也從辵豆聲)。

褊陿(上鞭沔反廣雅云褊猶陿也楚辭云淺智褊能是也說文從衣扁聲下咸甲反字書為廣陿之陿從阜從匧陿隘也傳文從犬作狹非此義也)。

瀑布(上蓬木反說文云瀑疾也從水從暴亦聲也考聲云瀑水懸流曰瀑布也案瀑布者山泉飛流於絕壁之上似瀑布之狀也孫綽天台山賦云瀑布飛流而界道是也傳文從日作曝或作暴皆非也)。

豔發(上塩漸反毛詩傳云豔美色也方言云秦晉之間謂美色為艷也說文云好而長也從豊盍聲也豊音峯也傳作艶俗字也)。

彙征(上韋貴反廣雅云彙猶類也周易曰拔茅連茹彙征吉王弼注云彙征以其類相牽引也征行也說文從[(┐@一)/一/(夕*巾)]省從果轉注字也[(┐@一)/一/(夕*巾)]音弟)。

心悸(下葵季反毛詩傳云悸有節也說文云悸心動也從心季聲)。

父嘏(下加雅反爾雅云嘏大也說文云嘏遠也從古叚聲遠公故人名也)。

孜孜(子思反孔注尚書云孜孜不怠也廣雅云勉也說文從攴子聲也)。

天溓(下理兼反蒼頡篇云溓淹也宋忠注太玄經云溓然括靜貌也顧野王云王者之政太平則有河溓海夷之瑞也說文從水兼聲)。

圮傳驛(上皮美反孔注尚書云圮毀也郭璞注爾雅云毀覈也說文從土己聲也巳音寺也)。

鍮石(上透侯反埤蒼云鍮石似金者考聲亦云鍮石似金西國以銅䥫雜藥合為之或作鋀音同上古今正字義同從金從偷省聲也)。

信餉(下傷讓反廣雅云餉遺也字林饋也說文亦饟也從食向聲饋音匱饟音同上或從尚作餉訓用同)。

短綆(下羹杏反杜預注左傳云綆即汲水繩也方言韓豊之間謂索為綆也說文從糸更聲)。

體羸(上梯禮反顧野王云體即形也亦身之總稱也說文從骨豊聲傳文從身作體俗字也下累危反杜注左傳云羸弱也賈逵注國語云病也說文云瘦也從羊從[嬴-女][嬴-女]音力臥反)。

淪湑(上音倫下息余反鄭玄注儀禮云湑清孔注尚書云淪汲也考聲湑沈也廣雅流也說文浚也從水胥聲浚音峻)。

趑趄(上音雌下七余反周易云其行趑趄博雅云趑趄難行也顧野王云意疑低佪也說文云不進貌也[(起-土+夭)-巳+(盜-皿)][趄-土+夭]二字並從走次且皆聲且音即余反)。

拯溺(上蒸字上聲杜注左傳云拯猶救助也廣雅云收也說文作枡上舉也從手升聲下寧的反莊子云善浮者不溺廣雅云溺謂沈溺也文字典說云溺沒水中也從水弱聲)。

馳騖(上直離反字書亦作駝顧野王云駝走也廣雅云奔也說文云駝大驅也從馬它聲也它音駄何反下無輔反郭注穆天子傳云騖驅也顧野王云疾馳也楚辭云忽馳騖以追逐也說文云騖虬馳也從馬敄聲也敄音同上)。

骸柩(上音諧劉兆注公羊傳云骸骨也顧野王云身體之骨[撼-咸+(句-口+夕)]名曰骸說文從骨亥聲下求救反字書正從匚作匛有屍在棺曰柩禮記云在棺曰柩說文從匚久聲或從木籀文作匶也)。

鑿壙(上音昨下苦謗反廣雅空也案壙者坎也約山鑿坎為墓曰壙平地為墳曰塚塚深壙淺從土廣聲也亦名坎也)。

開[土*遂](下隨醉反聲類云[土*遂]埏道也今說文孝聲從土作[土*遂][土*遂]埏道)。

碑文(上彼眉反眾碑者刻石紀功也釋名云碑述君父之功美德以書其上漢惠帝為四皓立碑說文從石卑聲)。

灑落(上生賈反王逸注楚辭云如水灑地也說文云灑汛也從水麗聲汛音信也)。

序讚(下左漢反郭注方言云讚頌所以解釋物理也釋名云讚稱人之美者也顧野王云讚須所以佐助導引褒揚其德也古今正字從言贊聲贊音同上傳文作讚俗字)。

儁[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大](上遵峻反尚書云克明儁德杜注左傳云儁謂材絕異也白虎通云禮別名也記賢百人曰儁古今正字從人雋聲雋音泉兖反或作俊亦通下霜兩反孔注尚書云爽明也郭注方言云貴也說文從㸚從大㸚音隸)。

革躧(師滓反說文云躧即履也莊子云原憲躧履杖梨也蒼頡篇云躧亦曳履徐行也案革躧者今婆羅門皮鞋是皮底三繻並無綱帶亦無後跟故名革躧聲類作屣與傳文同屨音俱遇反)。

峨嵋(上音蛾下音眉案郡國志云西蜀山名)。

憫默(上旻殞反韻英云憫傷也下懵北反考聲云憫默者情有所傷而不言也韻詮云憫亦默也從心閔聲也考聲云默靜也從犬黑聲也)。

鋒鏑(上麩逢反文頴注漢書云鋒銳也說文云鋒謂兵刃端也從金夆聲夆音峯下丁歷反廣雅矢鏃也說文云矢鋒也從金啇聲鏃音宗速反啇音的)。

兇悖(下盆沒反鄭注禮記云悖猶逆也孔注尚書云悖心亂也古今正字不順也從心孛聲孛音同上)。

往[郫-卑+((白-日+田)/廾)](下被眉反)。

盥洒(漢書云凡洗物曰盥說文澡手也從臼水臨皿會意字也澡音早臼音菊下洗西禮反字書從水從西傳文從先作洗俗用字)。

漉水(上聾穀反顧野王云灑猶瀝也廣雅漉盡也案漉水者今之沙門以羅濾水以護生去穢故也說文從水從鹿聲也)。

蘭泓(烏宏反僧名也)。

廬嵸(上音閭下宗孔反埤蒼云巃嵸高貌也上林賦云崇山巃嵸而崔嵬)。

築神廟(上中六反說文築擣也從木筑聲筑音竹也傳文作[筑/心]非也)。

驚跳(下音條說文云跳躍也從足兆聲類作趒音訓同上)。

虎踞(下居御反說文云踞即蹲也從足居聲也)。

強扞(下寒旦反杜預注左傳云扞猶衛也又云蔽也說文被也從手干聲或從旱作捍)。

衣袷(下監峽反蒼頡篇云袷合也廣雅云重也說文云衣無絮也從衣合聲)。

倏不見(詩育反楚辭云往來倏忽也說文云倏犬走貌也從犬攸聲傳文作[攸-ㄆ+熏]同也)。

道䂮(下良灼反義與略字同僧名也)。

駿捷(上遵峻反爾雅云駿速也郭注云疾也說文良馬也從馬夋聲夋音千旬反下潛葉反毛詩傳云捷勝也杜注左傳云捷克也說文云捷亦獵也從手疌聲音同上獵音廉輒反)。

為番(下㛯䊟反讀與翻同音韻英云遞代之次也說文從田米聲象獸掌文㛯音芳萬反䊟音晚煩反)。

窪流(泓花反廣雅窪下也前第四卷已具釋)。

形謹(斤隱反韻詮云謹慎也蒼頡篇云謹信也鄭注論語云敬也孝經云謹身節用與義扶同傳文從邑作鄞傳寫錯非)。

僧揩(坑騃反考聲揩法也模也從木皆聲)。

偭跡(上綿褊反偭跡者隱居也說文偭響也尊壺者偭其鼻也)。

傭書(上音容莊子云傭書於人也顧野王云伇力受直曰傭古今正字從人庸聲)。

仵庶(上音午仵庶者漢朝隱逸人名也)。

摧衂(下女六反說文云恥也顧野王云衂折挫其威也古今正字從血刃聲傳文從刃作衂通也)。

舛雜(上川兖反廣雅舛背也顧野王云差舛不齊也說文對臥也從多相背會意字也)。

[家-?]寞(上古文寂字也說文正作寂安靜也靜默無人聲也)。

題牓(下博廣反埤蒼云牓即題頟也古今正字摽幟名也從片旁聲)。

一切經音義卷第八十九

一切經音義卷第九十

翻經沙門慧琳撰

前高僧傳音下卷

從第七盡十四。

高僧傳第七卷

忘筌(上网方反下七宣反考聲云筌取魚竹籠也從竹全聲莊子曰得魚忘筌也)。

㒚几(殷靳反桂苑珠叢云㒚憑也從人㥯聲㥯音隱下飢蟻反考聲云凡案屬也韻英云几所以憑也說文踞也象形傳文從木作机亦可通也)。

檄魔文(上刑擊反顧野王云檄書者所以罪責當代者曉諭慰勞百姓書也漢書云羽檄徵天下兵裴駰注云以鳥羽插於檄書之上而取其勢速若鳥飛也說文從木敫聲中音擊)。

蕭摹(上蘇彫反說文從草肅聲肅字從[聿-干+巾]音女輒反[聿-干+巾]在淵上音恚緣反下莫胡反從手莫聲也)。

較談(上音角集訓云較其優劣也或從攴作䡋正從爻作䡈傳文從交作較俗字也)。

傷蠹(下都固反說文木中蟲也從䖵從橐省聲也)。

剖析(上普口反杜注左傳云中分曰剖說文判也從刀咅聲咅音他口反析音錫)。

翕然(歆邑反孔注尚書云翕合也說文從羽合聲亦轉注字也)。

詆訶(上低禮反蒼頡篇云詆欺也廣雅毀也說文詆訶也從言氐聲氐音同上也)。

䞋遺(初靳反下唯恚反去聲字假借字也文字集略云䞋施也遺贈也或從口作嚫靳音謹近反)。

清確(苦角反古今正字確堅也從石隺聲隺音涸傳文從霍作礭俗字非也)。

披薜荔(上毘計反下黎計反考聲云薜荔草名也案薜荔藤蘿蔓生附樹如衣貌也)。

逞芬(上勅領反毛詩傳逞極也韻英云通也快也古今正字從辵呈聲也)。

弗緇(下滓師反毛詩傳云黑色也說文從糸甾聲也傳作淄非也)。

弗涅(下年結反孔注論語云涅可以染皂說文云黑土在水中從水圼聲圼音同上)。

煒曄(上韋鬼反下炎劫反王注楚辭云煒曄曰赤光盛貌也或從火作燁並形聲字也)。

彭[凵@(甬-用+豩)](下悲旻反人名也說文從山豩聲也豩音同上也)。

鎔鈞(上勇鍾反漢書音義云鎔錢之摸也說文冶器法銅屑之鎔也從金容聲下癸勻反說文云十斤曰鈞從金從勻聲勻音尹遵反)。

走竄(上緅苟反正體走字也說文趍也從夭從止下倉亂反顧野王云竄逃也文字典說鼠在穴中會意字也)。

麓山(音鹿毛詩傳曰麓山足也山林之下也從林鹿聲)。

即瘳(下勅留反孔注尚書云瘳差也考聲病損也說文從疒翏聲也翏音力幼反)。

張邵(常曜反人名也)。

桎梏(上音質下音攻沃反韻英云在手曰桎在足曰梏鄭眾曰兩手兩足各同一木也亦名杻械拘繫罪人也)。

誘人(由酒反勸也教也形聲字也)。

路䀨(火刮反埤蒼䀨視也從目舌聲舌音還刮反從干從口也)。

闔席(上含㯼反爾雅闔謂之扉說文闔閉也從門盇聲盇音合傳文從畜作[門@((肱-月)/田)]非也)。

臨淄(上音林鄭注周禮云以尊就卑曰臨賈注國語云臨治也方言臨照也說文臨監也從臥品聲下滓師反淄州也九州分在青州之地也杜注左傳云淄水名也出泰山梁父西北入汶文字典說從水甾聲甾音同上也)。

徐偡(澤黯反人名也偡猶齊整也)。

嶀嵊(上音戶下音乘前第四卷已釋)。

誄焉(上律委反周禮誄跡也累說生時德行之辭也鄭注禮記誄累也說文謚也從言耒聲耒音雷會反)。

賑施(上真忍反爾雅賑富也郭璞注云隱賑富有也說文從貝辰聲)。

踟蹰(上雉知反下住誅反考聲云踟蹰猶俳佪也廣疋作躊躇躊音長流反躇音除謂猶豫也古今正字二字並從足知厨皆聲)。

負笈(下儉劫反考聲云盛書篋也古今正字從竹及聲背上笈也)。

第八卷

綽有(昌灼反爾雅綽緩也毛詩箋云綽寬也文字典說寬緩也從糸卓聲也)。

恧焉(上女六反又女力反方言恧慚也小爾疋云心愧曰恧賈注國語云恥也說文慙也從而心聲)。

負袠(下陳栗反案袟者裹束書衣皮表也文字典說或從巾作帙俗作袟同也)。

猥來(上烏賄反廣疋云猥眾也博雅多也許叔重注淮南子猥猥惣凡也說文從犬畏聲)。

王鑠(下商灼反宋書云南乎王諱鑠字林玄毛詩傳曰鑠美也銷金也文字典說從金樂聲)。

降蹕(下音畢鄭注周禮云蹕謂止行者清道也若今之警蹕也文字典說從足畢聲)。

該涉(上哥哀反賈注國語云該備也方言云咸也廣雅云該評也亦包也說文云兼備也從言亥聲)。

昞有(上兵皿反或作昺亦同說文明也從日丙聲或從火作炳用亦同也)。

王嶷(下疑棘反宋朝豫章王名也古今正字從山疑聲)。

窆于(上悲驗反鄭玄注周禮云窆謂下棺也說文從穴乏聲也)。

周顒(愚恭反人名也)。

憫而(眉殞反杜注左傳云憫憂也古今正字形聲)。

暀暀(王況反爾雅暀暀美也考聲曰光美皃毛詩暀暀猶往往也說文光美貌也從日往往聲也)。

持操(下草到反王注楚辭云操至也顧野王云持志貞固曰操考聲立志不改也從手喿聲)。

劉勰(嫌頰反梁朝時才名之士也著書四卷名劉子與劉蟉等並皇枝貴族也)。

訪覈(下衡革反前第五卷中具釋)。

劉瓛(言蹇反人名也)。

番禺(上坂官反下音愚南海廣州縣名也傳文從阜作隅亦通與廣州隔一小海)。

鑽研(上纂鸞反孟子鑽穿也考聲刺也古今正字從金贊聲傳文從手作攢非也下硯堅反)。

謿謔(上讁交反顧野王云謿謂戲調也楚辭從口作嘲訓釋同下香虐反爾雅謔謂謿戲也毛詩戲謔也說文從言虐聲)。

蔗棗(上遮夜反即甘蔗也美草名下音早甘果名說文羊棗也從二束也)。

郿縣(上音眉漢書地名屬古扶風形聲)。

相愶(下杴劫反公羊傳愶迫也廣雅怯也顧野王云以力相恐愶也文字典說愶赫也從心脅聲傳文從月作脇非)。

智敞(下昌掌反沙門名)。

僧韶(邵招反人名也)。

德冏(鬼永反僧名傳文從公作冏俗字也)。

東莞(音官地名)。

[弦/心]懸(上形堅反說文[弦/心]急也從心弦聲弦音同上考聲及說文並作[弓*耑]古字也河南密縣有[弦/心]亭傳文作[怡-台+強]亦同也)。

記莂(彼列反分也分別與受記也)。

戴幘(下爭革反方言云覆髻謂之幘說文云髮有巾曰幘從巾責聲責從束束音㓨)。

冥寂(上覓瓶反下情亦反從宀音綿從叔音叔)。

寔賴(上承力反杜注左傳云寔猶是也說文從宀是聲傳中從穴作寔非也)。

曇斐(非尾反斐文皃沙門名也)。

緘嘿(甲咸反孔注尚書緘閉也說文緘束篋也從糸咸聲下瞢北反寂嘿無聲也或從犬作默亦同也)。

淼漫(上妙褾反考聲云水廣大貌也韻英云大水也從三水傳文從水作渺亦通下滿半反何注公羊傳漫徧也顧野王云不可分別廣雅平也楚辭長也古今正字從水曼聲)。

粹哲(上雖醉反考聲精純也說文不雜也從米卒聲下知列反)。

鐇斧(上音煩韻詮云廣刃斧也埤蒼云鏟也闊刃斧也文字典說推也從金番聲也)。

第九卷

[雪-雨+甡]孛(上旋銳反字苑云彗帚星也呂氏春秋云彗祅星也說文彗掃也從又持甡象形字也甡音銑下盆沒反何注公羊傳孛星如白絮孛孛然祅氣貌也說文從[孛-子][孛-子]音費從子傳文作[堂-土+子]亦通也)。

痼疾(上音固或作㽽說文從疒形聲字)。

乾燥(上哥安反下搔到反前已釋)。

坼如(上恥革反廣雅云析分也說文裂也從土㡿聲㡿音尺)。

石梁塢(烏古反文字集略云小城壁也案塢者堆崇峻兩丘中間名之為塢從阜作隖亦同從土烏聲)。

竪柵(下楚革反廣雅柵邏也蒼頡篇縶也字統云竪木如牆曰柵說文從木冊聲也冊音同上縶音知立反)。

扁鵲(駢面反說文從戶從扁省聲下搶藥反案扁鵲古之名醫也本姓盧六國時人也)。

戎狛(上而終反說文從甲作戎今從十作戎俗字也下音陌狩種也蠻㺐之類也傳從豸亦通)。

石斌(彼旻反人名也)。

混殽(上魂閫反廣雅混濁也下効交反漢書殽和也從殳肴聲肴從肉也)。

麻襦(乳朱反案襦者今之襖子也麻襦即布袍也說文云襦短衣也從衣形聲字)。

晥然(還綰反何晏注論語云晥尒小笑貌也)。

石韜(討刀反)。

重茵(下音因鄭注禮記茵蓐也顧野王云以虎皮為蓐也說文車上重席也從草因聲司馬相如子虛賦中從革作鞇亦同)。

應耄(下毛報反左傳老將耄矣杜預云耄亂也禮記八十九十日耄鄭玄曰昏忘也從老毛聲說文作耄古字)。

不惛(忽昆反孔注尚書云惛亂也考聲老而多忘也箋詩云惛人無所知說文從心昏聲)。

鐵鎖穿(天結反說文黑金也從金[鐵-金]聲[鐵-金]音垤次蘇果反廣雅鎖連也謂相鈎連也下音川說文穿通也傳文從身作䆤非也)。

轘裂(詮云轘車轅也鄭注周禮云車裂曰轘又音倦又音患訓義一也從車從還省聲)。

休祉(勅理反毛詩傳曰祉福也杜注左傳云祉祿也從示止聲)。

嗚噎(上鄔姑反下煙結反尚書嗚呼嗟嘆辭也說文或從欠作歍毛詩傳曰噎謂憂不能息也方言云痛也說文並從口形聲字)。

蹋之(上談合反廣疋蹋履也說文踐也足躡也從足[日/羽]聲[日/羽]音塔傳中作蹹非)。

儁子瑋(上遵峻反與俊字義同下韋鬼反人名也慕容儁兒)。

澄磴橙蹬(此四字並是佛圖澄名梵語輕重不同致令有數體今通用多是澄字耳)。

燉煌(上鈍魂反下音皇前卷中已具釋訖)。

法綝(丑林反僧名也考聲綝善也上也)。

芧茨(上夘包反下音慈案茅茨草屋也廣雅覆也毛詩傳曰葢屋也並從草予次皆聲)。

康泓(鳥宏反)。

茹芝(上如庶反郭注爾疋茹食也說文從草如聲下音之正作出象形也案芝草者神仙所食瑞草也)。

問㛮(臊老反傳文作㛐非也)。

俶儻(上充宍反下湯朗反神氣定特名為俶儻並從人)。

髣髴(妨[网-(ㄨ*ㄨ)+又]反下芬勿反又音芳未反古今字髣髴聞見不審諦也從髟形聲字也古人或作仿佛音並同上)。

手搦(下儜擿反顧野王云搦猶捉也說文按也從手弱聲)。

淤泥(上於據反下溺提反淤泥汙池水底臭泥也青黑臭爛滓穢者也並從水形聲字也)。

第十卷

基蹠(上紀其反爾疋基始也本也下趾也從土其聲下征亦反王注楚辭云蹠踐也許叔重云行也蹈也廣疋履也傳文從土作墌墌亦基也或作趾並通)。

覺勌(權院反從力卷省聲)。

樊陽(伐袁反考聲云山邊也地志云古之小國名周地邑号也說文從林從爻從[(?*?)/八][(?*?)/八]音攀也)。

蹍室(上尼展反司馬彪注莊子云蹍蹈也廣雅履也古今正字從足展聲也)。

壁隌(下菴感反爾疋隌暗也郭璞云隌然冥闇也言此聖僧作神通也)。

閬中(郎宕反說文云巴郡有閬中縣今蜀東川有閬州也)。

徒跣(下先典反說文云跣謂足親於地也形聲字)。

撤懸(上恥列反考聲云毀廢也說文從手徹省聲下音玄鄭注周禮云懸謂鍾磬在簨虡而廢之不鼓也懸亦掛也轉注字也)。

朱彤(下音同前秦中書令人名也彤赤色也)。

傉檀(農篤反下憚闌反蕃語也是南涼僣号也第三主也)。

土埭(下音大晉中興書曰求以牛車牽埭取其海稅也考聲云截溝為堰字也)。

引筰(音昨蒼頡篇云筰竹索也案筰者蜀川西山有深絕澗不可越施竹索也於兩岸人乘其上機關自繫往來如橋梁名曰筰從竹作聲傳文從糸作䋏非也)。

倏忽(上傷肉反卷初已釋)。

小甌(歐侯反方言云盆之小者謂之甌甌瓦埦也傳文從土作塸非也)。

襤縷(上音藍下龍主反方言衣無緣曰襤郭璞曰衣敗也破也說文上從衣下從糸形聲字)。

噉肉(談濫反廣雅啖食也或作啖訓用同)。

辛膾(瑰外說文細切肉也從肉會聲傳文從魚作鱠非也辛葷辛也)。

負圌(下市緣集訓云竹倉也貯穀麥之圌[竺-二+屯]也古今正字從口耑聲也)。

至瞑(冥並反暝夜也)。

殯葬(上賓臏反下臧喪反傳文作塟非也)。

餧者(奴磊反或從魚作鯘魚敗臭也論語曰魚餧而肉敗孔注云魚敗曰餧亦從肉作腇並臭壞之魚)。

剡縣(常焰反越州縣名也)。

濛濛(音蒙樹蔭濛密垂陰)。

浮沫(下滿鉢反從水末聲末字古木字上加一名末)。

累躓(下知利反倒仆也)。

懱醜(眠㔡反鄭注毛詩云蔑輕㑥也傳文從伐作薎非也㔡音陛蔑反)。

畦啜(上惠珪反劉熈曰二十五畝為小畦五十畝為大畦下川劣反說文啜甞也)。

飲洊(下前薦反)。

大航欄(上何岡反方言云自關而東謂舟為航大船也形聲字)。

霑溼(上張廉反廣雅霑漬也韓詩溺也古今正字從雨沾聲下深入反說文幽溼也從水溼聲[一/(ㄠ*〡*ㄠ)/工]音同上)。

猜嫉(上釆來反下音疾也)。

燒掠(下音略月令云無肆掠即劫也虜掠也又音亮訓用義同)。

執[烈-列+(爨-(大/火))](倉亂反俗字也正體作爨今見文繁省作[釁-分+(烈-列)]訛略也左傳云灼也炊也周禮竈也)。

清嚥(煙見反或從言作讌亦通今作宴毛詩安也宴會飲酒樂也)。

[郫-卑+((白-日+田)/廾)](被悲反漢書蜀郡有[郫-卑+((白-日+田)/廾)]縣又音毘)。

綰濟(上彎板反淮南子綰猶攝也案傳文綰指者擕其手指也)。

劉虯(糾幽反韻英云無角龍也荊州隱土名也捨宅為寺)。

王奐(音喚人名也奐文彩貌也玉篇光明炳煥說文從拱也)。

虵鵠(上常遮反即靈蛇龍之類也下紅目反鵠鵠水鳥也鶴之類也壽滿千歲即形變也)。

[醫-酉+言]賴(益兮反平聲字也鄭箋詩云[醫-酉+言]猶是也然也說文發言聲也形聲字語辭也)。

第十一卷

撥胷(上音鉢廣雅撥除也說文從手發聲下勗恭反說文胷膺也從勹胷聲傳從肉亦通)。

行蠱(音古即蟲毒也以虫毒作法病害人也厭魅之類也會意字也)。

鳴鼙(下陛迷反說文云鼙騎鼓也軍行戰鼓也傳文從革作古字亦通也)。

慧嵬(五磊反俗字正從人從貴作僓僓長大貌高僧名也)。

蝗毒(上音皇下音毒即蝗蟲為災毒也食苗心者形如蝜螽黃色海中水蟲所化或生於地中也災所感召)。

洒漱(上西禮反正體洗字也傳文作洗俗字也下搜救反前已釋訖)。

蟬蛻(上善延反鄭注禮記蟬蜩也方言蟧鳥鳴於腹下)。

量褊(下鞭沔反郭注爾疋云褊猶急也說文小也從衣扁聲扁音同上字書窄)。

頤神(上以之反方言頤頷也王輔嗣注周易云頤養也說文從頁[(厂-一)*臣]聲[(厂-一)*臣]音同上)。

悉斃(毘袂反韻英云斃死也說文云從死敝聲也)。

蚊蝱(上音文下音萌並是嚙人飛蟲前已數處釋也)。

芬馥(上芳文反下逢福反)。

秉笏(上兵皿反下音忽手板也)。

鑿麓山(上音昨下音祿前已具訓釋也)。

碌碌(音祿)。

螢爝(上音滎滎火虫也下音爵小炬火也俗字也)。

枯鑠(下傷藥反消盡也)。

張[乳-孚+召](下亭姚反人名也)。

輻湊(上音福下倉奏反顧野王云輻湊者轂也說文湊聚也形聲字)。

僧璩(音渠人名)。

臨卭(共顒反顒音愚恭反蜀川卭縣名也)。

燔屍(上音煩燒也)。

玁狁(上音險下音允毛詩傳云玁狁北狄名也或作獫並從犬)。

姓俞(丑救反人姓也)。

下邳(下音皮縣名也屬泗州案曹氏郡國云泗州秦併天下立為邳郡有下邳縣七鄉州西北一百八十里)。

拘閡(上音俱下俄葢反傳文從石作硋非)。

磐杵(上音盤聲類磐大石平而且大也傳作杵書誤也)。

第十二卷

折翅(上蟬熱反考聲折摧也從手下詩志反說文鳥翼也從羽支聲支字從半竹從又也)。

賑貧(上音震又音真忍集訓云賑富也說文救也從貝辰聲或作振亦通)。

僧瑜(庚珠反僧名也)。

剋炳(下兵皿反說文炳明也從火丙聲)。

蜚羽(上音非風師名)。

蓊蔚(上烏孔反下惲屈反司馬相如子虛賦曰草木盛貌)。

道冏(鬼永反僧名也)。

迺䞯(上音乃考聲云驚也往也至也說文闕下音赴蒼頡篇䞯奔也與赴字義同或作計也)。

芳苾(上敷亡反下頻蜜反芳苾香氣盛貌)。

猶憭(下寮鳥反說文憭惠也從心燎聲燎尞並音潦)。

交阯(下音止南海交阯郡也)。

自敧(音欺韓詩云攲傾也玉篇不正也說文攲側也從攴奇聲)。

巫覡(上音無女事鬼神日巫男事鬼神日覡音形擊反覡人見神也昔殷時巫咸初作巫以舞下神也象舞形也)。

叡公(上營惠反高僧名也說文從目作叡傳從曰非)。

餌松术(上音二次俗容反下墜律反一名山薑草藥名甚香肥股之絕粒不飢燒甚香也)。

飤之(上音寺杜注左傳云以飯食設供於人曰飤說文飤糧也從食從人會意字也傳從台作飴非)。

圊中(上音清即圊廁也棄穢之所圂也外形內聲字也)。

孟顗(冝豈反人名也)。

溜山(流救反)。

小移(以之反依時非時經以足量影小似差時過即不食虛齋恐犯非時食)。

葷醪(上音薰䓗䔉韭薤等臭菜也下音勞即白醪等一切諸酒者也)。

鮮豢(上音仙鮮新也下音患韻詮云養畜也食米曰豢食草曰蒭傳云鮮豢魚豚肥鮮之類)。

憓利(上音惠義與惠字訓用同)。

與䡈(下江岳反廣雅䡈明也古今正字試優劣也從車爻聲傳從交俗字也前高僧傳已釋也)。

第十三卷

畋獵(上音田尚書曰畋干有洛之表案畋即獵也何注公羊傳云畋者獀狩之總名也或從犬作畋下廉輒反鄭箋毛詩云宵畋為獵賈注國語云獵取也說文効獵駈逐禽獸使不害苗所獵得者以享薦宗廟從犬巤聲也傳文從山從鳥作[狂-王+(山/鳥)]不成字非也)。

懇到(上肯恨反鄭注周禮懇願也廣雅懇誡也說文懇美也從心貇聲貇音苦本反傳文作墾是墾田字非此用也)。

鐵椷(天結反說文黑金也下音咸或從木作椷廣雅篋謂之椷字統云椷木篋也傳文從了作凾本音含非也俗用非本字誤用)。

炫耀(上玄絹反廣雅炫明也埤蒼光也下遙照反說文曜照也昡曜二字並從火形聲字也)。

高悝(空回反人名也)。

光跗(上正體光字也從火從人傳作光俗用變體字也下甫無反亦正趺字也傳從夫作趺俗字亦通也)。

歔欷(上音虛下音希王逸注楚辭云歔欷啼泣貌也)。

鄮塔(上莫候反前第三卷已釋)。

基墌(征亦反前第七卷已具釋)。

擲碢(徒禾反圓薄而小形似輾碢手擲以為戲亦曰拋碢云擲樗者是也乃江鄉吳越之文言非經史之通語也此字本無諸儒各隨意作之故無定體今並書出未知孰真集訓從土作[土*隋]考聲從石作磗韻詮從木作槩文字集略及韻英從石作碢今且為正)。

孔逭(下桓管反人名也)。

張邵(常遶反人名也從邑召聲傳文作[君*巳]錯書之也)。

灌蒨(上古換反下阡見反僧名也漢書亦有東方朔字曼蒨亦此字)。

十䑹(下桑刀反正體䑹字也或從木作艘用同楊承慶字統云其形謂之船其頭數謂之艘考聲云䑹亦船槽也從舟叜聲叜正叟字)。

必斃(下毘祭反前第十一卷已訓釋傳從黽作鼈錯書也)。

蝘蜓(上於典反下田典反尒疋云蝘蜓守宮也傳文作[蚓-〡+(乞-乙+小)]或通若作蜓非)。

竄居(䓗亂反杜注左傳云竄猶匿也賈注國語云隱也說文鼠在穴中竄會意字也撲然普卜反)。

物範(下音范顧野王云範謂楷模也說文法也從竹從車從范省聲也)。

鎚鐷(上墜追反今取去聲下音葉即隱起金鍱佛像也或熟銅隱鏤成像以金鍍飾或真金鐷銀鐷隱起而成裝作檀龕是此功德也)。

張綣(下區院反人名也)。

窆於(悲驗反說文云葬下棺也從穴乏聲又音補鄧反)。

懾化(上占涉反古今正字云懾懼也挫也從心聶聲傳文從阜非也)。

慊切(上謙琰反鄭玄曰慊猶猒也說文音叶兼反慊疑也從心兼聲)。

掩曜(上淹撿反傳文作揜古字正通揜曜者猶韜光也從手弇聲)。

洒漱(上西禮反說文洒濯也從水西聲傳從先作洗俗字也下搜右反前文已具釋矣)。

㧖腕(上音厄正體字也下烏灌反手腕也俗字也正體古文作掔會意字也)。

姓蕢(苦夬枯恠反人姓也草名也又音匱)。

慧旭(下音勗僧名也)。

砰磕(上拍萌反下堪閤反砰磕大聲也傳從當非也無此字也)。

浙左(氈熱反即浙江也浙即越州等是左也)。

褒述(上保毛反杜預曰凡文一字以為褒貶褒言揚其德行)。

韶武(常招反顧野王云韶舜樂名也故周禮云舞大韶鄭注云紹繼也言舜能繼堯之德也說文從音召聲下武謂武舞也言武舞王者之樂也古今正字云武者定禍亂威服不臣戢兵曰武故以止戈為武字也)。

激楚(上音擊琴操曲名也司馬彪注莊子云流隱曰激楚辭謂聲清敫而無不通也王逸曰激感也形聲字)。

重複(下風目反廣雅複厚也說文複重也從衣复聲也复音伏)。

支侖(律屯反集訓云侖思也高僧名也傳大篆作龠音同上今時用以為藥字非此用也傳文從草作菕非也無此字)。

譌廢(上五戈反尚書譌化也鄭箋詩云譌偽也郭注爾雅代以[袖-由+芺]言為譌言說文從言為聲傳文多作訛俗字也亦通也)。

忘翥(諸庶反楚辭曰鳥寒騫翥而飛翔方言云翥高舉也集訓云翥謂直飛而疾往也說文從羽者聲)。

踡跼(上倦員反埤蒼云踡局不伸也字書奇行曲背也說文從足卷聲下音局廣疋跼跲也跲音鉗劫反顧野王云踡局曲不伸展也亦作局用同傳從足亦通)。

戞石(上姦八反孔注尚書云戛擊發樂聲也說文戟也從戈從頁省聲傳文傳寫錯不成字)。

聆語(上歷丁反說文聆聽也從耳令聲也)。

唌唾(上祥延反說文云語唌歎也從口延聲韻英云口中津液也或從水作延下士臥反左傳曰不顧而唾說文云唾口液也從口垂聲或作涶也)。

慧璩(上惠字說文從甡甡音詵從又從心彗聲也彗音隨銳反下音渠璩玉名也傳中僧名從玉)。

罄無(上輕勁反尒疋罄盡也從[午/止]從聲省聲也)。

秣陵(上漫鉢反地名)。

王昶(暢兩反博雅通也韻英明也從日永聲也)。

稱善(音善說文吉也美也說文從羊從競篆文從羊從言傳從草從言非也不成字也)。

葆吹(上音保廣雅葆大也說文盛也從草保聲盛陳設樂也下推類反簫笛笙竿之類也)。

謇棘(上揵巘反王注周易云謇難也方言謇吃也語難也下兢力反棘者取其澀難)。

謦欬(上輕郢反喉中聲也下開愛反氣通也)。

第十四卷

拯物(無疊韻故無反用䒱字上聲即是考聲云拯救也助也從手丞聲也)。

劉悛(下音詮人名也)。

晉剡(時冉反越州剡縣地名也出藤紙也)。

持摭(下征適反方言云陳宋之間以手取物曰摭說文正體從石作拓拾取物也從手庶聲也)。

鈆槧(上音緣下慙敢反又妾焰反楊雄荅劉歆書云以鈆㰅松槧也釋名云釋書契槧版長三尺也說文槧牘撲也從木斬聲版音板)。

記糅(下女救反說文糅雜也從米柔聲)。

不刊(下渴干反方言後序云懸諸日月不刊之書是也文字典說云刊削也從刀干聲尚書作栞)。

緜亘(滅編反毛詩傳曰緜緜長而不絕貌也王注楚辭云緜纏也許叔重注淮南子綿猶絡也下岡鄧反韻英云亘長遠也)。

入簉(下搊瘦反韻英云豐也齊也考聲云廁也盈也草盛貌也或從草亦通從竹造聲)。

尫餘(枉王反韻英云羸弱也俗音蠖黃反聲訛轉也)。

㥏[怡-台+墨](上天典反方言㥏慙也秦晉之間謂內心慙恥曰㥏說文亦慚也從心典聲下音墨應劭注漢書云嘿嘿不息得意顧野王云不言也說文從犬作默云大慙逐人從犬黑聲傳文從心作[怡-台+墨]非也無此字)。

一切經音義卷第九十

一切經音義卷第九十二

翻經沙門慧琳撰

從第六盡第十。

音續高僧傳第六卷

稠人(上長流反毛詩傳云稠謂密直如髮也蒼頡篇云稠眾也說文云稠多也從禾周聲者也)。

模楷(上音謀鄭箋毛詩云模法也說文模規也從手莫聲下坑騃音崖買反廣雅云楷拭也字書云摸也說文從木皆聲也)。

謝籥(下羊灼反人名也)。

拯溺(上字取蒸字上聲下寧的反前高僧傳第七卷已具釋)。

倏然(上傷肉反前高僧傳第六已具釋)。

麛獵(上覓鼙反讀若迷注周禮云麛鹿子也說文從鹿弭聲下廉輒反鄭箋毛詩云宵田為獵古今正字從犬鼠聲鼠音同上)。

御㝢(下于矩反與宇字同音毛詩傳云字居也說文從宀禹聲或從广作宇音同上宀音綿也)。

縑纊(上頰嫌反說文云縑合絲繒也從糸兼聲兼正兼字也下廓潢反鄭注禮記云纊綿也說文纊絮也從糸廣聲)。

勦戮(上魚小反孔注尚書云勦猶截也說文從力巢聲下隆叔反字書云戮殺也鄭注周禮云辱也說文從戈翏聲音力救反也)。

臨訣(下音決韻略云訣言別也與人死別也即臨終永訣者也)。

孺慕(上儒戌反字書云孺猶屬也說文云孺子即稚子也從子需聲需音須)。

秸(古八反孔注尚書云秸猶稾也玉篇云禾穀藁草也槀音高老反說文又作稭古文秸字也)。

莅職(上梨智反方言云莅臨也郭注爾雅云莅視也說文從草位聲考聲又從水作涖音同上也)。

麕麚(上桾雲反桾音軍殞反劉兆注公羊傳云麕麞也說文從鹿囷聲囷音郡字書亦作麏音同上下嫁牙反爾雅云麚雄鹿也說文云麚牝鹿也夏至之日鹿解角也從鹿叚聲也叚音賈傳作䴥俗字也)。

鳧鶩(上輔無反顧野王云鳧即水鴨也前第三卷已釋訖下蒙卜反亦音務郭注爾雅云鶩亦鴨也說文云鶩舒鳧從鳥敄聲也)。

鷹鸇(上憶陵反鄭箋毛詩云鷹鷙鳥也古今正字從鳥雁聲下章然反說文從鳥亶聲穆天子傳亦鸇也)。

野媼(下奧保反說文云媼女人長老稱也從女[咼-(炯-火)+皿]聲[咼-(炯-火)+皿]音烏魂反)。

圖牒(上杜謨反廣雅云圖猶度也度音鐸說文云牒猶札也從片枼聲枼音葉按簡冊圖牒或竹或板義令從片作牃傳從言作諜非也諜謂諜諜猶賊也非本義今不取)。

恬愉(上牒兼反方言云恬靜也說文亦安也從心甜省聲甜音同上下庾珠反鄭注論語云愉顏色和也廣雅云喜也爾雅云樂也說文從心俞聲也)。

疾瘉(下音庾顧野王云瘉謂疾小輕也說文云癒病瘳也從疒俞聲也)。

覘國(上勑占反杜注左傳云覘伺候也說文視也從見占聲也)。

竚聆(上除呂反毛詩云竚久立也字書從立作竚與佇字義同古今正字從宁聲宁音除下歷丁反前第三卷已釋訖)。

啖之(上談敢反前高僧傳第十已釋訖傳作噉俗字)。

連噤(下禽禁反前高僧傳第三已釋訖)。

芒屩(上正芒字下姜略反許叔重曰屩草履名之也蒼頡篇云屩履屐也音與脚同說文云履也從履省喬聲)。

勝鬘(上昇證反下音蠻經名也)。

坎壈(下拉拉感反字書云坎壈地不平也考聲云契闊貌也古詩云坎壈多苦辛是也拉音臘也)。

盱衡(上酗于反司馬彪注云盱猶視而無知貌也蒼頡篇云盱張目也說文云盱以憂病也從目于聲傳文從日作眄書誤也下正衡字考聲從行角從大謂牛觸人則橫一木於角上衡猶橫也會意字也文字典說從行角聲正衡字)。

嘯傲(上消醮反鄭玄注禮記云嘯謂卷蹙舌吹出聲也按嘯傲謂方土清閑於曠吟嘯者也說文從欠作歗今通作歗義同下熬誥反博雅云傲放蕩也說文云倨也從人敖聲傳文從口作嗷非之也)。

蟋蟀(上音悉下衰律反禮記月令云後五曰蟋蟀居壁是也毛詩傳曰蟋蟀秋鳴蟲也古今正字云秋蛬也蟋蟀二字並從虫悉率皆聲也蛬音共顒反也)。

饘粥(上戰羶反杜注左傳云饘即麋也說文亦同麋也從食亶聲麋音眉也)。

餬口(上音胡爾雅云餬饘也郭璞注云餬亦麋也說文云亦謂寄食為餬口從食胡聲)。

奧粹(下雖醉反周易純粹精也說文云粹不雜也從米卒聲也)。

體羸(下累追反杜注左傳云羸弱也賈逵注國語云病也說文云瘦也中從羊從[嬴-女]聲[嬴-女]力臥反也)。

謝譓(下擕桂反人名也)。

貲財(上子移反顧野王云貲謂家中資生產也廣雅云貲貨也說文從貝此聲)。

塵滓(下緇史反說文云滓猶澱也從水宰聲澱音田練反)。

湔濯(上箭先反文字集略云洗污衣也下撞角反廣雅云濯洗也毛詩傳云滌也顧野王云浴也說文濯浣也從水翟聲翟音宅也)。

解澣(上皆買反云解判也從刀判牛角會意字也下桓管反鄭箋毛詩云澣謂濯也劉兆注公羊云去垢日澣說文作浣字書從幹作澣音義並同)。

耎几(上儒兖反周禮耎柔也說文從而犬聲傳文從車作軟俗字非也下機履反)。

綢繆(上宙留反毛詩傳云綢繆猶纏綿也說文從糸周聲下美憂反說文云繆枲之十潔也從糸翏力救反潔音結)。

麤歰(上怱胡反說文從三鹿會意字也今省麤顧野王云麤謂不善也鄭注禮記云麤猶不精也下森戢反說文從四止二正二倒書亦會意字也傳文作歰非也)。

梗難(上庚杏反毛詩傳曰梗病也賈逵注國語云梗害也爾雅云直也說文云山榆有㓨莢者從木更聲傳文從魚作綆俗字也)。

法敞(下昌仰反人名也傳作敝誤他)。

樂[狂-王+荒](上音洛下音荒按狼[狂-王+荒]者葢詭譎之流不實之義也狼合作樂字傳用狼字非也字書亦無此字者也)。

一簏(下聾木反說文云簏竹篋也從竹鹿聲也)。

謔之(上香脚反前第五卷已釋訓)。

[生/月]箱(下想羊反博雅云箱赤色也漢書云一人奉符箱是竹箱也)。

強悍(下寒旦反說文勇也從心旱聲)。

匱餧(上逵位反毛詩傳云匱竭也鄭注禮記云匱乏也說文從匚貴聲匚音方下奴猥反鄭注論語云餧餓也蒼頡篇云飢也說文從食委聲也)。

般闋(下犬悅反毛詩傳云闋息也鄭注儀禮云闋終也蒼頡篇云訖也說文從門癸聲)。

相紃(下音旬字書或作䋸䋸猶繞也說文紃謂圜繞也從糸川聲)。

飆舉(上必遙反郭璞注爾雅云飇謂㬥風從上而下者也說文云飇浮搖也從風猋聲猋音摽)。

鍼盲(上執任反廣雅云鍼刺也按針盲者以正法治邪見如針盲之痼疾也說文從金咸聲今通從十作針俗字也下麥庚反說文目無眸子也從目亡聲也)。

腴旨(上庾珠反鄭注禮記云腴腹也說文云從肉臾聲下正旨字孔注尚書云旨美也)。

續高僧傳第七卷

尋緗(上似林反說文尋繹理也從几工彐從寸分理之會意字也轉注字也下想羊反釋名云緗素色繒也古今正字從糸相聲也)。

縉雲(上津信反春秋傳有縉雲氏葢地名也說文從糸晉聲傳文從手作搢非也)。

安堵(下都魯反顧野王云堵皆築墻板數也說文垣五板為堵從土者聲八尺曰板也)。

聲懋(上正聲字說文云聲音也從耳殸聲殸口冷反下矛候反孔注尚書云猶勉也與楙字義同說文從心楙聲楙音同或從矛作[矛/心])。

馥蕙(上音復前高僧傳第十一卷具已釋訖下音惠王逸注楚辭云蕙香草也古今正字從草惠聲也)。

紐虜(上女九反廣雅云紐束也鄭玄注周禮云紐冠冕上小鼻笄所貫也說文云系也從糸丑聲一曰結可解也下盧覩反說文云虜俘獲也從母從力聲毋音官毋說文從一橫毋象形字也)。

衡櫓(上正衡字杜注左傳云衡橫也鄭注周禮云平也說文從[冉-土+(久/人)]從大行聲傳從魚作衡訛也下音虜杜預注左傳云櫓大盾也盾音順說文從木魯聲亦作[木*(占@夕)]音義同)。

丘穽(下情郢反字書正從阜作阱鄭注周禮云阱所以穿地為㴱坑而取禽獸也廣雅云阱即㴱坑也說文云阱陷坑也從阜井聲古文從水作汬或從宂作穽並同也)。

遼敻(上了焦反廣雅云遼遠也說文從辵尞聲音同下儇娉反劉兆注穀梁傳云敻㴱也考聲正從攴作敻營求未遂也亦遠也說文亦營求也從[目/(敲-高)]人在穴上轉注字也[目/(敲-高)]火劣反)。

砥礪(上音止下音厲孔注尚書云砥礪皆磨石也前第三卷已釋訖)。

言刈(下魚胏反埤蒼云刈穫也王逸注楚辭云芟草也古今正字從刀乂聲)。

採[木*頡](下賢結反字書云[木*頡]猶袵也古今正字云衱袵也從手頡聲)。

背胛(上正背字從北從肉下音甲吳越春秋云貫胛達背也釋名云胛之言闔也闔音合謂與胸脇相會故云闔也古今正字義同從甲從肉聲也)。

儁裳(上遵峻反杜預注左傳云儁絕異也玉篇字書與俊字同前高僧傳第六已釋訖下音常韓詩云衣下曰裳白虎通云裳障也所以自障蔽也說文作裳下帬也)。

毳般(上昌苪反孔注尚書云毳耎細毛也說文毳獸細毛織成衣也從三毛會意字)。

復[(生/(丹-、+〡))*見](下情姓反廣雅云靚命也亦呼也說文云召也從見青聲也)。

憓飛(上音惠郭璞注云憓意精同也)。

畟塞(上初色反郭璞注爾雅云畟言嚴利也韻略云陳設器物盛貌也說文云治稼畟從田人從久久山危反也)。

勍手(上音擎前高僧傳第二卷已釋訖)。

無斁(下盈益反孔注尚書云斁猒也說文云斁懈也從攴睪聲睪音同傳文從欠作斁非也)。

蓽門(上賓蜜反杜預注左傳云草門也鄭玄注禮記云蓽亦草也說文從竹畢)。

圭竇(上桂擕反禮記儒行云蓽門圭竇蓬戶瓮牖是也鄭玄注云竇孔穴也按圭竇小窻牖之屬也說文從重土下音豆)。

煢煢(葵營反孔注尚書云煢單也毛詩傳云煢煢無所依也說文從卂從熒省聲卂音信熒宂營反)。

懍然(上林錦反郭璞注方言云懍猶敬也孔注尚書云懍危懼貌也說文從心從稟聲稟彼錦反)。

[慣-毌+央][慣-毌+央](瑰內反蒼頡篇云[慣-毌+央][慣-毌+央]亂貌也說文云從心貴聲)。

小蜹(下儒稅反字林云[虫*苪]即蟆子也顧野王云[虫*苪]喜齧人謂之含毒是也說文云秦謂之[虫*苪]楚謂之蚉也從虫苪聲蚉音文苪音同上者也)。

惛懵(上呼昆反廣雅惛亂也鄭箋毛詩云惛無知也說文從心昏聲下墨朋反毛詩傳云瞢亂杜注左傳云悶也云瞢目不明也從心瞢聲瞢音同上也)。

糟粕(上音遭下普莫反許叔重曰糟酒滓也粕已盝糟也古今正字糟粕二字酒之餘滓也並從米曹白聲也)。

續高僧傳第八卷

趙瀛(上正趙字下音盈人名也)。

梗槩(上革猛反爾雅云梗直也說文從木更聲下陔艾反鄭玄注周禮槩量也說文從木既聲也)。

覶縷(上盧戈反按覶縷猶理亂也說文云覶好貌也從見[辭-辛]聲[辭-辛]音亂下龍主反前高僧傳第二已釋訖)。

用袪(上正用字說文云用行也從卜中衛宏按古文或作用音義並同今通作用下却魚反韓詩外傳袪猶去也說文從衣從去聲也)。

岷峨(上密彬反下我哥反按岷峨皆蜀川山名也見郡國志岷峨二山名也)。

指適(上正指字下丁歷反莫也考聲云適指實也)。

[髟/囪/心]尾(上正宗字考聲[髟/囪/心]馬鼠也亦從馬作騣下正尾字鼠音獵)。

嵬然(上外猥反說文嵬而不平也從山鬼聲也)。

悛革(上音詮前高僧僧第一已釋訖)。

不漉(下弄穀反郭注爾雅云漉竭去水也文字典說從水鹿聲)。

[竺-二+豦]篨庵(上巨居反次音除按[竺-二+豦]篨庵今以蘆篨席為舍也爾雅云[竺-二+豦]篨蘆蕟即蘆席也蕟音廢下暗含反廣雅云庵舍也鄭注禮記云庵廬也古今正字從广奄聲广音儼)。

續高僧傳第九卷

論榻(上盧混反下貪答反釋名云榻即牀之陿長者也榻即今牀也古今正字從木[日/羽]音同上也)。

執鍮(上正執字也字書云執操持也說文從丮從幸亦聲丮音戟幸音女涉反下音偷埤蒼云鍮石似金非是金也古今正字從金從偷省聲者也)。

盥手(上官椀反說文盥洗手也從臼水臨皿會意字也已見前釋臼音菊者也)。

帽簪(上毛報反字書正作冐鄭注尚書大傳云冐覆也文字典說云帽冠也亦頭也從巾冐聲或從衣作帽音同上下戢森反蒼頡篇簪亦笄也笄音鷄說文正作無首笄也象形字亦從竹竹簪音義並同傳作簪俗字也)。

非纛(下音道傳文本義合用道字是非道不行之義今用從縣作纛纛羽葆幢非本義今不取)。

丼絡(上正井字周書云黃帝始穿井世本云伯益作丼王弼注周易云丼通也白虎通云因丼為市故曰市丼說文云八家同一丼下郎各反郭璞注山海經云絡繞也說文從糸各聲之也)。

跨躡(上誇化反前第四卷釋訖杜注左傳云跨謂過其上也說文云度也從足從夸聲下黏輒反黏音尼沾反方言云躡登也廣雅云履也說文云蹈也從足聶聲也)。

既礫(下音歷說文云礫小石也從石樂聲也)。

污池(上音烏考聲云停水不流也說文云洿即濁水不流也從水夸聲也)。

尻端(上考高反考聲云穀道也說文從尸九聲下正端字說文云端直也從立耑聲耑音同上)。

修葺(上正修字下侵入反杜注左傳云葺謂補理也說文從草咠聲咠音同上)。

連甍(下麥耕反杜注左傳云甍屋棟也說文云從瓦從夢省聲)。

姓俞(丑祐反人姓也)。

椿詵(上勅倫反下色榛反人姓名也)。

檀谿(上唐寒反郡國志云襄州溪名也下從水作溪俗字也下正溪字說文云出瀆無者曰谿從谷奚聲傳文上檀字誤從壹作[木*壹]非也下從水作溪俗字也)。

霈注(上环貝反文字集略云霈大雨也說文從雨沛聲沛音貝者也)。

㴑流(上蘇路反說文云逆流而上曰㡿也從水㡿聲㡿音尺也)。

慧暅(下哥鄧反僧名者也)。

詡法(吁宇反法師名蒼頡篇云詡猶和也鄭注禮記云普也說文從言羽聲)。

繟師(上昌演反鄭注禮記云繟寬綽貌說文繟猶帶緩也從糸單聲單音善也)。

版蕩(上班簡反鄭注周禮云版今戶籍書也自齒生已上皆書之於版數登萬人也說文從片反聲傳文或作師誤下堂黨反字書正從皿作盪考聲云蕩猶除也按版蕩者謂梁籍除者也)。

霓裳(上詣鷄反王逸注楚辭云霓雲之有色似龍者也郭注爾雅云雌虹曰霓說文云霓屈虹也從雨兒省聲也言霓裳者神仙飛行衣如虹霓)。

無[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大](下霜兩反說文云[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]明也過也傷也傳文作[(木-(企-止)+((人/人)*(人/人)))/大]書誤也)。

[田*支]遊(上殿年反顧野王云田從禽獵也遊田搜狩總名也說文從攴田聲也)。

饔餼(上雍恭反鄭注禮記云饔者割烹[烹-了+(疋-(足-口)+(丁-一))]煎和之稱也凡客莫盛於饔饔將幣之禮說文云饔熟食也從食雍聲籀文從共作[食/共]下希既反鄭注儀禮云牲生曰餼也埤蒼云饋也字書云餉也說文從食氣聲也)。

罝罘(上借斜反毛詩傳云罝謂兔罟也郭注爾雅云罝猶遮也古今正字兔网也從网且聲下附謀反鄭注禮記云獸罟曰罘也說文從网不聲傳文作罦非也)。

矰繳(上則僧反鄭注周禮云結繳於矢謂之矰矰字從矢或從羽作䎖矰知七分三在前四在後說文從矢曾聲下章弱反顧野王云繳即矰矢具也說文云繳生絲縷也從糸敫聲敫音藥亦作繳糸音覓縷龍主反)。

元覞(下遙照反高僧慧弼父名也弼皮密反也)。

脫躧(下師爾反孟子云視弃天下如弃弊躧即脫躧義也考聲作屣履屬不攝跟者也亦從革作[革*徙]說文云躧履也從足麗聲也)。

衮冕(上古本反周禮云享先王則服䘱冕鄭眾注云䘱龍衣也鄭玄箋毛詩云玄衣而畫以龍也說文亦龍衣也繡下裳福一龍蟠阿上嚮從衣公聲下眉辯反鄭注周禮云冕首飾也說文從曰免聲曰音肙也)。

鎔笵(上欲鍾反下凡[鋑-允+公]反漢書云猶金之在鎔唯冶之所鑄也范鐵摸也說文云鎔冶器法也銅銷為鎔從金容聲也)。

苫凷(上攝占反玉篇作寑顧野王云葠猶苫也謂以草自藉也禮記器服傳寑葠枕由也文字典說云葠器藉也從草侵聲與傳文苫字義略同葠苫皆同音[卄/措]情夜反下枯外反說文從土凵聲凵口范反或作塊音同也)。

荏苒(上任寢反下而琰反韻略云荏苒草色貌也按荏苒若今之因循蹉跎之類是也說文荏從廾任聲苒從廾冉聲舟音同廾音草)。

漳滏(上灼羊反漢書云漳水名也漳水有二一清漳二濁漳二名也濁漳出上黨長子縣鹿谷山東至鄴入清漳清漳出沾山大要谷北入黃河說文從水章聲下扶武反山海經云滏水出神圂山至臨水縣西滏口經邯鄲北入漳其水常熱故名滏水古今正字從水釜聲圂音胡本反也)。

炎蓐(上炎字說文云炎火行也從重火故月令云其啼炎帝其神蓐收玉燭寶典云蓐收金行也按炎蓐即自夏徂秋之謂也說文云蓐陳草復生也從廾辱聲籀文從[卄/廾][卄/廾]音莽也)。

訃焉(上孚務反鄭注禮記云訃至也古今正字從言卜聲字書亦從走作赴又從足作臥或從辵作[赴-土+(彰-章)]音義並同也)。

髦彥(上肙褒反萇詩傳云髦俊也郭璞注爾雅云士中之㑺如毛中之髦也廣雅云髦大也說文從髟毛聲髟音必消反下言建反埤蒼云彥大也字統云善士有文者爾雅云美士曰彥說文從文厂聲厂音漢文正文字從彡文彡音杉也)。

堂礎(下音楚淮南子云山雲蒸柱礎潤許叔重曰楚人謂柱磶為礎古今正字從石楚聲磶音昔按礎即石碇也碇音丁寗反也)。

宗鎋(下閑戞反字書正作牽左傳云巾車脂牽聲類云牽車鍵也說文云牽車軸端鍵也從舛相背會意字也傳文從車作轄今通用從金作鎋又作舝音義並同也)。

讙鬧(上音萱說文正作讙從言雚聲雚音貫傳文從宣作諠或從口作喧並俗字也下儜教反說文從人從市會意字也傳文作閙俗字也)。

剗跡(上察眼反廣雅云剗削也聲類云平也古今正字從刀戔聲戔音殘也)。

捄拯(上矩愚反廣雅云捄猶法也說文從手求聲下䒱字上聲玉篇從廾作枡博雅云[木*廾]拔也廣雅收也說文云[木*廾]上舉也從手升聲)。

林麓(下籠篤反鄭注禮記云麓山足也說文從林鹿聲)。

掩骼(下耕額反李林甫注月令云枯骨曰骼說文云禽獸之骨曰骼從骨各聲)。

遞升(上啼禮反說文從辵從虒聲虒音大伊反前第四已釋訖)。

機譎(上凡依反下涓悅反鄭注論語云譎猶詐也鄭箋毛詩云譎不直言也說文云欺也下從言矞聲矞葵聿反)。

續高僧傳第十卷

顧眄(上古路反鄭箋毛詩云顧猶視也蒼頡篇云旋也廣雅云向也說文云迴視文從頁雇聲雇音同上下眠甸反說文眄猶邪視也又目偏合也從目丐聲丐音綿徧反傳文作眄俗謬字也)。

逃迸(上音陶廣雅云逃避也說文云亾也從辵兆聲傳文作巡俗字也下伯孟反鄭玄注禮記云迸放流也字書亦從足作跰跰猶散也古今正字從辵并聲)。

自揣(下初委反說文揣量也從手耑聲耑音端也)。

齊鑣(下彼苗反爾雅云鑣謂之钀郭注云钀馬勒之鐵也考聲云鑣馬排沫也說文云鑣馬銜也從金麃聲麃音庖亦從角作[角*麃]音義並同上傳文作䮽俗字也)。

斂翮(下衡革反爾雅云羽本謂之翮郭璞注云鳥羽根也說文羽莖也從羽鬲聲鬲音格之也)。

隨漢(上遂規反廣雅云隨逐也考聲切韻云隨國名說文從辵隋聲隋音同按隋皆國名也)。

竝騖(上正並字說文並併從兩立下巫付反穆天子傳曰騖驅馬疾行也廣雅云奔也說文從馬敄聲敄音武字也)。

鯨鯢(上競迎反淮南子云鯨魚死而彗星見見音峴字統云鯨海中大魚也許叔重曰鯨即魚之王也說文云鯨海大魚也從畺聲亦從京作鯨通用傳文作鯨俗字也下詣鷄反杜注左傳云鯨鯢大魚也顧野王云鮑食小魚也說文鯢刺魚也從魚兒聲兒音同)。

私覘(上正私字下諂焰反鄭注禮記云覘窺視也杜注左傳云覘伺也說文從見占聲)。

淅東(上氈熱反字統云淅江出會稽郡考聲亦云江名也古今正字從水折聲)。

底磺(上音止前第七卷已釋訖下虢猛反廣雅云鐵璞謂之磺說文云磺銅鐵璞也從石黃聲作丱音同)。

東甌(下烏侯反郭璞注方言云今臨海永寧縣即東甌左海也說文從瓦區聲區音同也)。

宗勣(下精歷反聲類云勣功也賈逵注國語云勣緝也古今正字從力責聲也)。

童齔(下初覲反說文從齒七聲前高僧傳第二已釋訖)。

緘避(上古咸反前高僧傳第八已釋訖下瞢比反瞢音墨崩反顧野王云默靜不言也說文從犬黑聲字書亦從曰作黑音同)。

璽書(上思紫反前第一卷已訓釋訖)。

有瀅(下縈定反楊子雲甘泉賦云猶弱水之濎瀅文字典說與玉篇並同從水瑩聲也)。

癵躄(上劣員反聲類云癵病也顧野王云癵謂身體枸曲也考聲云手足病也文字典說從疒臠聲字書從手作攣或從舛作[戀-心+舛]音義並同傳文從足作[戀-心+足]俗非字也下井僻反韻略云躄跛不能行也顧野王云謂足偏枯也古今正字義同從足辟聲說文正從止作[辟/止]音義並同也)。

痼疾(上音固說文正從古作㽽禮記云身有㽽疾是也前高僧傳第九已釋訖也)。

偓齪(上音握下士角反應劭注史記云偓齪急促之貌也又曰其民握齪頗有桑麻業也埤蒼聲類並云迫促貌也說文從人屋聲下齪古今正字從足齒聲故漢書云偓齪亦急促貌也)。

鄭頲(下丁冷反人名也)。

泉涸(下胡各反賈注國語云涸竭也字書乾也說文從水固聲也)。

終窶(下衢庚反詩云終寠且貧傳文寠猶無禮爾雅云貧也字書云空也說文從穴婁聲婁音樓)。

層巘(上贈棱反郭璞注山海經層重也王逸注楚辭云累也說文層重屋也從尸曾聲下言蹇反郭璞注爾雅云巘山形如累兩甑狀為巘也古今正字義同從山獻聲)。

[歧-十+(乞-乙+〡)]㘈(上虯移反毛詩傳云[歧-十+(乞-乙+〡)]㘈知意也鄭玄箋云[歧-十+(乞-乙+〡)]然意有所知也說文從山[支-十+(乞-乙+〡)]聲[歧-十+(乞-乙+〡)]正[支-十+(乞-乙+〡)]字從半竹下凝棘反毛詩傳云㘈[愔*戈]也鄭玄箋云㘈然有識別也考聲云㘈然小兒生而有知也說文亦小兒有知也從口疑聲傳文從山作嶷非又作懝音同上也)。

崤函(上効交反孔注尚書云崤要塞地也杜預注左傳云崤函在澠池縣西說文從山肴聲下音咸班固西都賦云左據函谷二崤之阻說文從弓曰聲弓音呵感反考聲云函關名也)。

[彰-章+青]淵(上音淨下伊玄反僧名也前高僧傳第二釋訖)。

剜眼(上烏桓反埤蒼云剜猶削也廣雅義同埤蒼云正從刀作剜說文剜挑也從刀死聲[夕*匕]音琬傳作剜俗字也)。

僧儔(下直流反僧名也)。

霆擊(上定寧反郭璞注爾雅云霆疾雷也蒼頡篇云霹靂也王弼注周易云霆電也霆雷餘聲也從雨廷聲也)。

迮隘(上爭革反埤蒼云從定作窄聲類云窄迫也字書正從竹笮鄭眾注周禮云笮陿也說文云迮從竹乍聲考聲與聲類同亦從宂作窄云陿小也又作㡸音同上下戹界反廣雅云隘陿也王逸注楚辭云險陿傾危也顧野王云隘猶迫側也說文義同從阜益聲說從厄作阨俗字也)。

寺[王*庶](下征石反前高僧傳第十卷已釋訖)。

湮廢(上壹珍反郭璞注爾雅云湮沈落也說文沒也從水垔聲垔音因文字集略衛宏並從水洇古文作[宋-木+(示*(色-巴+(鹵-├))/工)]音同者也)。

便刵(下而志反孔注尚書云刵截耳也廣雅云刵截也說文云刵斷耳也從刀耳聲者也)。

糇粒(上候溝反說文從食作餱文字集略云餱乾食也考聲作糇云糧也下音立孔注尚書云米食曰粒說文云粒糂也從米立聲糂三敢反古文從食作粒音同上也)。

氈裝(下莊狀反去聲字也許叔重云裝猶束也說文裝裏也從衣壯聲也)。

倨傲(上居御反杜預注左傳云倨傲也鄭玄注禮記云倨不敬也說文云倨不遜也從人居聲下熬誥反孔注尚書云傲慢也博雅云蕩也廣雅云慢也說文云倨也從人從敖聲敖正敖字也)。

胭頷(上䴏肩反蒼頡篇從口作咽與胭字同博雅咽嗌也聲類云喉也考聲亦從肉作胭云喉也古文從口作㖶又作臙音並同說文亦嗌也從口因聲下含敢反方言云頷謂頤也說文從頁含聲嗌音戹頤音夷頁音纈也)。

僧懾憚(上占葉反鄭注禮記云懾恐懼也說文從心聶聲下壇旦反鄭玄箋毛詩云憚畏也廣雅云驚也說文云忌惡也從心單聲也)。

雄傑(下䖍櫱反鄭玄注禮記云傑方出千人也說文從人桀蒼桀音同)。

江漘(下順春反毛詩云漘水涯隒也說文從水脣聲隒嚴撿反)。

怜周官(上口甲反考聲云恰用心貌韵略亦用心也諸字書並無此字也)。

鉦[(屮/豆)*(色-巴+又)](上隻盈反毛詩傳云鉦以靜之鄭玄注考工記云鍾之體曰鉦說文云鉦鐃也從金正聲下姑午反王逸注楚辭云敱以鳴之說文云鼓從豈[支-十+(乞-乙+〡)]聲[支-十+(乞-乙+〡)]正攴字從半竹豈音竹句反也)。

湛露(上澤減反毛詩傳云湛湛露盛貌也說文從水從甚聲下露者韓詩外傳云露覆也賈逵注國語云露[蓋-去+干]也說文云露潤澤也謂夭之津液所以潤萬物也從雨路聲者也)。

晞晨(上許依反毛詩傳云晞乾也說文從日希聲也)。

瘞于(上英刈反爾雅云瘞埋也郭璞注曰瘞謂微幽藏也說文從㾜土聲㾜音愜古文作瘞音義並同也)。

含嚼(下匠爵反許叔重注淮南子云嚼咀也廣雅云嚼猶茄也說文云爵也從口[爵-(即-ㄗ+寸)+(鬯*又)]聲爵正[爵-(即-ㄗ+寸)+(鬯*又)]字者也)。

續高僧傳第二卷

從六盡十。

一切經音義卷第九十二

一切經音義卷第九十五

翻經沙門慧琳撰

音弘明集十四卷

此卷音初四卷。

第一卷

陶鑄(上道牢反下朱孺反顧野王陶作瓦器也孟子云舜自耕稼陶漁是也廣雅云陶化也韓詩傳云變也說文作匋云瓦器也從缶色省聲又云從尸作陶是地名亦帝堯号也今通已久左傳云鑄鼎象物謂煬銅為器也考聲云鎔瀉也說文銷金也從金壽聲鎔音容也)。

挻埴(上扇延反下承力反老子云挻埴以為器當其無有器之用也宋忠云挻和也許叔重云抑也聲類柔也考聲揉也說文從手延聲尚書云厥土赤埴孔注云黏土曰埴釋名云埴膩也如脂之膩也說文黏土也從土直聲也)。

鶡旦(寒葛反山海經云煇諸之山多鶡郭璞云似雉而大青色有毛角鬪死乃止出上黨郡漢書音義云鶡鳥一名蘇以其尾為武士帽也說文云似雉從鳥曷聲下丹汗反方言云自關而東謂之鴠說文云從鳥旦聲集本去鳥或恐誤也煇音暉也)。

眡聽(上時指反說文云視貌也亦古視字也字書云瞻也從目氐聲氐音低也)。

涓埃(上決玄反顧野王云涓小流也說苑云涓涓不絕將成是也說文亦小流也從水肙聲下愛[孑*(彥-文+(立-一))]反莊子塵埃也野馬也蒼頡篇云埃垢也風揚塵也王逸注楚辭云塵也古今正字云從土矣聲)。

瀛岱(上郢精反考聲云瀛海也列子云東北有大壑其中有五山焉三曰瀛州葢謂此也古今正字云從水嬴聲下臺賚反尚書二月東巡狩至于岱宗是也范寗云泰山也五岳之長也說文云從山代聲也)。

墨翟(庭歷反人姓名也著書於世所謂墨子是悲素絲者也)。

笮融(上爭戹反人姓名也吳中郎將也)。

被秣(莫鉢反鄭箋詩云秣養也古今正字云飼也從禾末聲亦作䬴)。

服櫪(上正服字下零的反考聲云櫪槽也古詩云老馬思伏櫪說文云櫪槽也從木歷聲㯕音西也)。

擾攘(上饒沼反下如掌反賈逵注國語云擾攘[舌*皮]也肆志從欲之貌也說文云擾煩也攘推也二字竝從手夒襄亦聲夒音乃刀襄音相)。

琴簧(晃光反毛詩云竝坐鼓簧世本云女媧作簧說文云笙中簧也從竹黃聲)。

歔欷(上許於反下虛依反王逸注楚辭云歔欷啼貌也一云出氣也何休注公羊云欷悲也蒼頡篇云泣餘聲也說文二字並從欠虛希聲也)。

絺綌(上恥尺反下卿逆反說文竝葛也細曰絺又作悕麤曰綌絺從糸希聲綌從糸吝聲亦作恡)。

蜿蟺(上冤阮反下蟬戰反上林賦云象與[死/虫]蟺放西清顧野王案[死/虫]蟺詘曲迴轉美貌也文字典說云從虫宛聲或作[死/虫]說文云蟺[死/虫]蟺也從虫亶聲集本作蜒非也亶音丹懶反)。

毫斄(上号高反下里之反周易云失之毫斄差以千里十毫曰斄文字典說作毫從毛高聲說文云斄強曲毛可以着起衣也從犛省來聲也古文作[厂@(來-(企-止)+几)]斄省也集本作毫是獸也狀豚而白毛大如笄而黑端名曰豪也釐通用字也犛音茅也)。

瓦礫(零的反已具釋金光明最勝王經中也)。

山阜(浮有反爾雅云高平曰陸大陸曰阜蒼頡篇山麟而大也廣雅丘無石也說文大陸山無石也象形也正作阜古文作巨亦作阜集作阜通用字也)。

跛羊(上波可反顧野王云跛蹇也周易跛能履不足以與行也說文行不正也從足皮聲)。

麒麟(上巨之反下栗真反考聲麟麟瑞獸也公羊傳仁獸也爾雅麕身牛尾鹿蹄一角郭云角端有肉顧野王曰牝曰麒牡曰麟有聖德王者澤及鳥獸則至其郊說文作[鹿/其][鹿/宏]說與爾雅同二字並從鹿其吝聲也或作麟非也集本作騏麟是駿馬名也)。

之雛(仕于反爾雅云生哺鷇生喙鄒郭云生而能自食者也說文雞子也從隹芻聲芻音楚愉反)。

扁鵲(上邊辯反已具釋高僧傳中)。

老聃(塔甘反案老聃即老君也史記云姓李名耳為周柱下史國語謂之伯陽亦謂之老聃說文聃耳曼也從耳冉聲亦作聃集本從身作聃通俗字也)。

馲駝(上湯洛反下度何反考聲云胡畜也顧野王云有肉鞌能負重善行致遠北饒之文字典說二字從馬乇它亦聲正作[馬*橐]乇音竹厄反它音同上也)。

皐陶(上音高下音遙堯臣也為士師集本作[罩-卓+羍]非也)。

馬喙(暉穢反說文云喙口也從口彖聲也彖音辭此反)。

背僂(力主反廣雅云僂曲脊說文尫也從人婁聲婁音同上也)。

捽頭(上在骨反賈逵注國語云捽擊也文字典說持頭髮也從手卒聲也)。

夫訕(山諫反孔注論語云訕謗毀也蒼頡篇非也禮記為人臣者有諫而無訕是也說文謗也從言山聲也)。

虓虎(上孝交反毛詩傳云虎之自怒虓然也說文虎鳴也從虎九聲也)。

搢紳(上音晉下音申已具釋高僧傳訖)。

惇庬(上頓溫反賈逵注國語云惇大也爾疋厚也方言信也郭璞亦誠信貌說文作惇厚也從心[亨-了+(日/羊)]聲集本作敦通用字也下忙江反毛詩傳云庬厚也方言凡物大貌曰庬聲類[古/日/羊]音順倫反厂音罕尨音同上之也)。

聖喆(下知烈反爾雅云喆智也尚書云知人則喆說文作哲知也從口折聲古文作哲從三吉也亦作悊集本從[(立*立)/吉]者字書哲字也)。

枹加(上房牛反顧野王云枹鼓椎也左傳云授枹而鼓之是也說文擊鼓柄也從木包聲集本作桴是屋棟字之也)。

頑嚚(上五鰥反孔注尚書云心不測德義之經曰頑廣雅頑鈍也說文從頁元聲頁音頡下魚巾反左傳云口不道忠信之言曰嚚也蒼頡篇嚚惡也字書嚚亦頑也說文語聲也從㗊巨聲㗊音壯立反)。

詐紿(臺乃反何休注公羊云紿疑也劉兆云相欺負也說文從糸台聲也)。

嚴公(上壯霜反借用魯君謚也公羊穀梁二傳竝同避漢帝諱也)。

槖龠(上湯各反王弼云橐排橐也顧野王冶鑄者所用吹火也蒼頡篇囊之無底者也說文橐也從橐省石聲下羊灼反爾疋云大管謂之龠)。

讖緯(上楚譖反蒼頡篇云讖書河洛也淮南讖書著之是也顧野王謂占後有効驗也說文驗也從言韱聲下韋貴反大戴禮云東西為緯也說文橫織絲也從糸韋聲也)。

旍旗(上井盈反周禮云折羽為旍鄭玄云折羽以五色繫之於旍上也杜注左傳章也下渠冝反鄭注周禮云徵眾[利-禾+彥]曰樹旗期其下也顧野王以鳥隼龜蛇也杜注左傳亦旗表也說文二字竝從於令其亦聲亦作旌旂㫃音偃)。

蕤賓(上蘂隹反禮記月令蕤賓律名也亦作蕤下文同也)。

商鞅(鴦兩反春秋後語秦孝公時丞相名也姓公孫氏封於商邑也)。

蘧瑗(上巨居反下袁眷反人姓名也為衛大夫字伯玉君子人也)。

豫且(子余反人姓名)。

丘垤(田結反毛詩傳云垤螘[冗-几+豕]也方言垤場封也楚郢以南蟻土謂之垤說文螘封也從土至聲也螘音牛倚反蚍蜉也)。

雖溫(穩渾反顧野王云溫漸熱也說文從水昷聲集本作熅誤也昷音同上也)。

蹀躞(上恬協反下先浹反考聲云蹀躞步小貌也淮南子足蹀陽阿之儛也說文作䠟從足執聲集本作爕通也)。

瓢觚(上驃摽反考聲云瓢半瓠也鄭玄取甘瓠割其蔕以其齊為酒樽也方言陳楚宋魏之間或謂蠡為瓢說文作[(與-八+火)*爪]蠡也從瓜票聲下古胡反馬融注論語觚禮器也一升曰爵二升曰觚說文饗飲之爵一曰觚受三升者觚從角瓜聲票音必遙反也)。

八僊(薛延反說文云僊長生僊去也從人䙴䙴亦聲亦作仚仙䙴音千)。

虎鞹(曠郭反毛詩傳云鞹革也論語虎豹之鞹猶犬羊之鞹孔注皮去毛也說文云從革郭聲也)。

蕞殘(上在外反考聲云蕞小劣貌也蒼頡篇聚貌也文字典說從廾最聲集本作菆誤也)。

請禱(刀考反鄭玄云求福也禱包咸注論語禱請也請於鬼神也廣雅謝也說文告事求福為禱從示壽聲也)。

邾魯(上陟于反下正魯字下從曰案春秋竝國名也)。

盜跖(征石反考聲云足下也亦作蹠人名也莊子云柳下季弟也)。

宰嚭(丕美反人名也春秋吳有太宰官名也)。

菹醢(上阻疏反說文葅醋藏菜也從草爼聲下音海爾雅云醢肉醬也從酉[右/皿]聲集本從盖作[醠-央+羊]非也[右/皿]音于救反)。

窊木(上烏瓜反說文云窊汙邪下也從穴瓜聲)。

罻羅(上氳勿反鄭注禮記云罻小[网-(ㄨ*ㄨ)+又]也說文從肉尉聲也)。

踧然(上子六反廣雅云踧踖畏敬也禮記夫子踧然避席是也說文從足叔聲集本作踧通用)。

矇瞽(上木蓬反毛詩傳云有眸子而無見曰矇說文不明也從目冡聲下音古論語云未見顏色而言謂之瞽也說文目但有眣也如鼓皮從目鼓聲集本作矇通用久)。

正誣論。

聚麀(郁尤反考聲云牝鹿也毛詩云麀鹿麌麌曲禮人倫無禮故父子聚麀也說文從鹿牝省麌音虞雨反也)。

貪婪(臘耽反考聲云貪殘也不謹潔也說文杜林云說卜者黨相詐驗為婪從女林聲亦作惏[林/心]也)。

有釁(欣覲反杜注左傳云舋動也罪也瑕隙也賈逵注國語舋兆也言有禍兆也說文血祭也象祭竈從爨省所以祭也分聲集本作舋俗字也)。

哀陴(婢彌反左傳云守陴者皆哭杜云城上埤堄也說文城上垣陴倪也從阝卑聲[簃-多+留]文作陴集本從金作錍非也埤音陛堄音霓傒反亦作[阿-可+兒]音同也)。

盡坑(客庚反顧野王云坑陷也壑也壍也字典說從土亢聲也)。

杜郵(下有求反文字集略云郵驛亭所經過也春秋後語杜郵在咸陽西十里白起死於此也說文從邑垂聲集本作卸訛誤也)。

眩愚(上玄絹反賈逵注國語云眩惑也蒼頡篇視不明也說文目無常主也從目玄聲也)。

殽[辭-辛+(敲-高)](上効交反下正亂字也賈逵注國語云殽雜也廣雅云亂也說文相錯也從殳肴聲集本從水作淆通用殳音殊肴音同上也)。

蜫蟲(上骨魂反鄭注禮記云昆明也明蟲者陽而生陰而藏者也說文蜫小蟲也從虫昆聲正作䖵從二虫虫音毀也)。

追譴(遣戰反廣雅云譴責也說文問也從言遣聲)。

黼黻(上音甫下音弗考工記云白與黑謂之黼爾雅云章也斧謂之黼郭云畫為斧形鄭注禮記以羔與狐白雜為黼又也黑與青謂之黻杜注左傳云兩已相戾也二字竝從黹甫犮聲集本作[(山/用)*甫][耑*犬]俗字也黹音竹几反犮音盤鉢反也)。

錫鸞(上養將反周禮云錫馬面當顱列金為之所謂鏤錫也鄭箋毛詩眉上曰陽列金餝之金當顱也說文馬頭飾也從金陽聲正作鐊字)。

旂旗(上渠希反周禮云蛟龍為旂爾雅旗之有鈴者曰旂郭璞云懸鈴於竿頭畫蛟龍於旒也說文從㫃斤聲㫃音偃)。

鼓鼙(下陛迷反周禮云旅師執鼓鍾師掌鼓縵樂也鄭玄作縵樂擊鼙以和之說文騎鼓也從鼓卑聲字書亦作鞞也)。

蹏筌(上第泥反正體字也王弼云蹏音所以在兔得兔而忘蹏顧野王云所以取兔具也說文從足虒聲下七緣反莊子云筌所以在魚得魚而忘筌顧野王云捕魚笥也文字典說從竹全聲虒音同上集本作蹄字行之久也)。

炳蔚(上兵皿反廣雅云炳明也說文同從火丙聲下威謂反考聲云蔚翳也文彩明也說文從艹尉聲也)。

清醇(下順綸反孔注尚書云醇粹也廣雅厚也說文從酉[古/日/羊]聲[古/日/羊]者純也)。

泯然(上蜜引反毛詩傳云泯滅也爾雅盡也說文從水民聲下文同)。

屬纊(上鍾辱反說文云屬連也從尾蜀聲集本從尸作屬通用也下音曠鄭注禮記云纊綿也言新綿易動屬於病者之口以候氣也說文從糸廣聲也)。

第二卷

遑恤(上胡光反古今正字云遑暇也從辵皇聲辵音丑略反下息聿反)。

井鼃(胡媧反說文云鼃蝦蟇也從黽圭聲或作䵷集本作蛙通也)。

撫踵(下鍾勇反聲跟音根也)。

溫潔(上穩魂反下音結言溫潤而潔清也今集本作濕絜者恐年代浸遠傳寫誤錯有乖義理)。

蠻屬(上麥班反下殊欲反今集本作巒觸者深乖於義也恐傳寫誤讀者詳其義焉)。

炫目(上玄絹反廣雅云炫明也埤蒼光貌也說文亦耀也從火玄聲也)。

絫瞳(上正累字力水反下音童尚書大傳云舜目四瞳埤蒼云目珠子也說文從目童聲也)。

誕于(達坦反考聲云誕生也說文云從言延聲)。

蚌蛤(上龐講反下甘合反呂氏春秋云月望虛蚌蛤實月晦則蚌蛤則說文蚌蜃屬也蛤有三皆生於海蛤屬千歲鳥所化也秦謂之壯厲海中蛤者百歲鷰化也魁蛤一名復累老服翼所化也二字竝從虫丰合聲丰音同上也)。

釁遘(上欣靳反下溝候反義已具釋第一卷中)。

倜儻(上汀歷反下湯朗反博雅云倜儻卓異也史記有奇偉倜儻說文竝從人周黨皆聲也)。

蓂莢(上覓瓶反下兼協反白虎通云曰曆得其分度則蓂莢生於庭從月一日日生一葉至十六日日落一葉以象月虧圓也堯時生於庭以為瑞草說文竝從草冥夾皆聲也)。

倏然(上舒六反王逸注楚辭云倐忽疾貌也說文從犬攸聲亦作倐集本作儵通用)。

翕欻(上歆邑反說文云翕縮鼻也從合羽聲下勳欝反薛琮注西京賦欻忽然皃也說文云從炎欠聲)。

奄曖(上淹儼反毛詩傳云奄大也顧野王云亦匿也隱翳也說文覆也大有餘一曰久也從大從电展下衰袋反王逸注楚辭云曖闇昧貌也說文從日愛聲或作靉)。

成爓(閻驗反義已具釋雜事律中)。

眒息(上音舜說文正作瞚云開闔目數搖也從目寅聲俗作瞬字也)。

朏然(上妃尾反說文云朏月未盛之明也從月出聲又音普每反未詳)。

茫眇(上莫傍反毛詩傳云茫茫廣大貌也杜注左傳遠貌也古今正字從水芒聲下彌了反說文云目小從目少少亦聲也)。

杳漠(上伊了反說文云香冥也從木曰聲下茫博反顧野王云漠猶家靜也爾雅清明也說文從水莫聲)。

濛汜(上漠蓬反下辭里反爾雅四極西至于太濛郭云即聲濛汜也說文二字竝從水蒙已皆聲也)。

世蘄(渠衣反考聲云蘄求也說文從艸[單*斤]聲音同上亦作祈也)。

洙泗(上樹儒反下音四二水名杜注左傳云洙在魯國下縣西南禮記曾子責子夏云吾與尒事夫子於洙泗之間是也說文二字竝從水朱四皆聲也)。

共轍(池列反杜注左傳云轍車跡也說文從車徹省聲集本從足作[跳-兆+(轍-車)]誤也)。

蟠木(上伴寒反鄭云委也顧野王䊸迴也案山海經蟠木大木也東北大荒之中有大壑壑中有洲洲上有木即蟠木也亦謂之蟠桃一名度索說文從虫番音潘度音唐路反索音桑各反也)。

大隗(吳罪反大隗山名在河南陽翟縣界說文云隗高也從阝鬼聲也)。

姑射(音亦山名已具釋辯正論中)。

具茨(自資反案具茨皆山名在河南陽翟縣界)。

所[捱-圭+(廿/火)](征石反說文摭拾也陳宋語也亦作拓從手庶聲也)。

殉世(上旬俊反臣瓚云亡身從物曰殉應劭云營也孔注尚書云求也說文從反旬聲也反音殘)。

偎人(上烏灰反山海經云北海之隅有國曰偎郭云偎亦愛也說文從人畏聲也)。

臨[淄-田+(凵@上)](滓師反郡名在齊地集本從[巾*巾]作薔誤也)。

憖然(上銀覲反魯衰公誄夫子云天不憖遺一老考聲云憖傷也說文從心猌聲猌音同上也)。

誠瞰(堪濫反考聲云視也字書望也文字典說從耳敢聲亦作曮闞也)。

鐙王(上等能反聲類云無足曰鐙說文鐙錠也從金登聲也從火作燈俗字也錠音丁佞反)。

而[怡-台+(戍-戈+弋)][乎-丁+ㄎ](中隳聿反何休注公羊云㤜者狂也字書戇也考聲愚也說文從心戍聲戇音卓巷反也)。

雞彘(除例反爾雅云彘猪也說文豕後蹄癈謂之彘彘足與鹿足同從彐從北矢聲[雪-雨]音居例反)。

蛛蝥(上音誅下謨侯反方言云自關而西秦晉之間謂蝥為蜘蟵說文從虫敄聲集本作蟱非也敄音武也)。

邴吉(上兵皿反漢丞相姓名也)。

田蚡(扶粉反人姓名漢丞相)。

豚魚(上突論反下正魚字王弼云豚獸之微賤者也方言豕子謂之豚說文正作[彖/(田*又)]小豖也從彖者象形也從持月㠯給祠祀從肉作豚篆文字集本從乇作[月*(必-心+七)]俗亦作豚)。

啁噍(上陟交反下音焦顧野王云小鳥鳴也說文嘐也從口周聲噍從口焦聲嘐音火交反)。

豺獺(上仕諧反禮記月令季秋豺乃祭獸廣雅云豺狗也說文狼屬狗足從豸才聲下他怛反月令孟春獺祭魚鄭云獺將食之先以祭也說文如小狗水居食魚從犬賴聲豸音宅賣反)。

無礙(敳愛反敱音五哀反說文云礙止也從石疑聲集本作硋非也)。

敻居(上火娉反劉兆云敻深遠也說文營求也從旻人在穴上也旻音火劣反下文[袌-包+矢]內同)。

羿(上霓計反孔注論語云羿有窮國君善䠶者也被其㠯寒浞煞之說文帝嚳䠶官也夏少康滅之也從弓幵聲集本作羿雖通俗用久然失之遠矣幵音牽浞音仕捉反嚳音苦屋反)。

彀中(上鈎候反考聲云挽弓也孟子云羿之教人射必志於彀說文張弩從弓殼聲殼音腔角反也)。

其胖(潘漫反考聲云牡之半體也文字典說云從肉半聲)。

詫[乎-丁+ㄎ](上丑亞反郭璞云詫誇也毛詩傳云止也說文從言宅聲也)。

蹭蹬(上倉贈反下騰隥反考聲云行步失所貌也文字典說云二字竝從足曾登皆聲也)。

蜎飛(上一緣反尒疋云井內小赤蟲也恐非義案合是[翾-羽+月]字音許緣反說文云小飛貌稍合於義[夭/口/?]詳焉)。

蝡動(上而允反考聲云無足蟲也說文云動也從虫耎聲耎音而兖反)。

孩齔(初僅反周禮未齔者不為奴鄭玄云齔毀齒七歲而齔從齒七聲集本作齔非之也)。

以詬(呼遘反鄭注禮記云詬猶恥辱也杜注左傳詬罵也說文從言后聲)。

第三卷

翻翥(諸庶反方言云翥舉也郭云謂騫翥也說文飛舉也從者羽聲也)。

鄙俚(力止反考聲云南夷種在廣州也孟子云南方蠻屬也說文從人里聲)。

所莅(離雉反毛詩傳云莅臨也爾雅視也文字典說從廾位聲也)。

錙銖(上滓師反下樹朱反鄭注禮記云八兩為錙許注淮南子云十二粟而重一分十二分為一銖說文云錙六銖也銖權分十黍之重也二字竝從金甾朱聲甾音同上)。

䓗驥(几利反論語云驥不稱其力而稱其德也說文云千里馬也孫陽所相者也從馬冀聲)。

之憊(排買反顧野王云憊疲劣也廣疋極也說文從心備聲)。

懸餧(奴罪反鄭注論語餧餓也說文云亦餓也從食委聲)。

暨于(其冀反杜注左傳云暨至也字書及也說文曰頗見從旦既聲)。

癰疽(上氳恭反下七余反司馬彪注莊子云浮熱為瘵不通為㿈說文腫也疽久㿈也二字竝從疒雍且聲瘵音必遙反)。

春蒐(所尤反尒疋云春獵為蒐郭云蒐索取不任者也說文從廾鬼聲也)。

韜弓(上討高反杜注左傳云韜藏也說文劒衣也從韋舀聲舀音弋小反)。

授戉(于月反說文云大斧也司馬法云夏執玄戉殷執白戚周左仗黃戌右秉白旄從戈[戉-戈]聲集本從金作鉞通俗字[戉-戈]音居劣反)。

刓剔(上吾丸反王逸注楚辭云刓削也說文剸也從刀元聲下汀亦反聲類云剔治也解也剃髮也文字典說從刀易聲)。

袪之(上去居反考聲云袪開也韓詩云去也高誘注呂氏春秋云袪猶舉也說文從衣去聲)。

石碏(切藥反衛大夫名春秋時人也)。

鯀放(上昆穩反考聲云禹父名也殛之於羽山文字典說從骨系聲亦作鯀集本作鯀誤也)。

遐裔(餘藝反杜注左傳云裔遠也廣疋表也方言裔夷狄之總名也說文從衣冏音女滑反)。

維縶(砧立反毛詩傳云縶絆也杜注左傳拘也古今正字謂拘執也從糸執聲)。

龍衮(古本反鄭箋毛詩云衣而畫以龍也郭注爾雅袤衣有蔽文也說文天子享先王卷龍繡於下裳愊一龍蟠阿從衣公聲也)。

櫛梳(上臻瑟反考聲云梳也說文云梳比之總名也從木節聲也)。

之轡(悲媚反顧野王云轡所以制馭車中馬也說文馬轡也從絲軎軎與連同軎音衛車軸頭鐵也集本作轡非也)。

蠢蝡(上春允反下而允反義已具釋第一卷)。

濅毓(上子沁反考聲云浸清也是正浸字下餘六反賈注國語云生也爾雅養也鄭注禮記云產也說文正育字云養子使善也從云肉聲同也)。

礿祀(上陽削反何休注公羊云麥始可礿而祭也說文云夏祭名也從示勺聲亦作禴集本作蘥是草名也)。

排擯(上敗埋反廣雅云排推也司馬彪云擯棄也說文二字竝從手非賓皆聲)。

方睨(倪計反孔子云睨而視之猶以為遠說文睨邪視從目兒聲也)。

徼於(上晈堯反杜注左傳云徼要也賈逵云求也孔注論語云抄也抄人之意以為已有也說文循也從彳敫聲集本作徼誤也彳音丑亦反敫音叫)。

落簪(戢林反蒼頡篇云簪笄也說文作兂云首笄也從人象形也集本作簪俗字也)。

糜損(上美悲反廣雅云糜壞也王注楚辭碎也說文從米麻聲)。

菲食(上非尾反馬注論語云菲薄也說文從艸非聲也)。

大謔(香虐反郭注爾雅云謔相啁戲也說文亦戲也從言虐聲也)。

緘默(上古咸反說文云緘束篋也從糸咸聲)。

駭怛(上諧騃反下丹遏反)。

沖粹(上逐中反下雖醉反廣疋云粹純也王注楚辭云精也說文不雜也從米卒聲也)。

盱衡(上詡于反郭云盱謂舉眼也漢書云盱衡厲色是也蒼頡篇張目也司馬彪云視而無知之貌也說文亦張目也從目亐聲也)。

之賙(之由反毛詩傳云賙救也字書贍也鄭箋詩云權救其急也古今正字從貝周聲也)。

讜言(上當朗反古今正字云讜直也善言也從言黨聲)。

辯覈(衡厄反義已具釋前高僧傳中)。

髡道(上困昆反考聲云刑名也去其髮曰髡說文髡鬀也從髟兀聲鬀音他計反髟音必遙反)。

赭衣(上遮野反已具釋根本雜事中)。

曰磾(抵泥反人名前漢侍中姓金氏)。

於複(囗目反說文云複重從衣复聲一云褚衣)。

洗汰(上西禮反下達帶反考聲云汰洒也濤涷)。

螟蛉(上覓萍反下歷亭反尒疋云螟蛉桑蟲也郭云桑蟃一曰戍女說文二字並從虫從冥令聲亦作蛉字也)。

蜾螺(上戈火反下盧果反毛詩傳云蒲蘆也郭云即細[要/曰]蜂也俗呼為蠮塕也說文正作[虫*(嬴-女)][虫*(嬴-女)]從虫[嬴-女]聲集本作蜾螺通俗字鍋音戈[嬴-女]音盧禾反蠮音伊繼反螉音翁也)。

不悛(取緣反孔注尚書云悛改也說文上也從心夋聲夋音七荀反)。

之埜(耶者反與野字同考聲云郊外曰牧牧外曰埜埜是古字也)。

玗琪(上葛安反山海經云崑崙山有琅玕樹說文亦琅玗也從玉干聲古文作玕尒疋云東方之美者有毉無閭之珣玗琪焉郭云王屬也說文作[王*綦]從玉綦聲亦作[王*綦]音同上也)。

[((前-刖+(暴-(日/共)))/臼)*欠]朱(上衫袷反已具釋雜事律中集作歃失也)。

黃能(乃來反考聲云獸名也尒疋云鼈三足曰能說文熊屬也足似鹿從肉㠯聲能獸堅中故稱賢能而強牡稱能傑也集本作熊誤)。

第四卷

侔造化(上莫侯反鄭注考工記云侔等也均也說文齊等也從人牟聲牟音同上也)。

蒭豢(上楚于反下還慣反鄭注周禮云養犬豕曰豢說文穀圈養豕也從豕卷省聲圈音權阮反)。

庀物(上紕止反鄭眾注周禮云庀具也杜注左傳治也文字典說從广匕聲广音儼)。

蠉蝡(上呼詮反下如允反已具釋第一卷)。

麛[(炙-火)*ㄗ](上米雞反下鸞管反說文云麛鹿子也從鹿弭聲)。

數罟(上色角反下音古說文罟亦冈也從冈古聲也)。

氓隷(上麥耕反毛詩傳云氓民也鄭注周禮云氓猶懞懞無知之貌也劉注孟子云遠郊之界稱氓說文從亡民聲集本作泯恐誤)。

劑此(上齊細反爾雅云劑齊也今南方人呼剪刀為劑刀古今正字亦同聲也從刀齊聲)。

枯荄(古來反考聲云草莖也方言東齊謂根曰荄說文草根也從艸亥聲也)。

深誚(樵曜反考聲云讀讓也說文從言肖聲謮音責也)。

[(弓*(乞-乙+小))/金]斧(上弭卑反字書云青州人謂鎌為[(弓*(乞-乙+小))/金]古今正字從金彌聲也)。

刲刳(上闋圭反下苫孤反廣疋云刲屠也顧野王云刳空其腹也說文[利-禾+(((嘹-口)-小)-日+圭)]刺也刳判也二字並從刀圭夸聲夸音苦華反)。

之蠧(都故反說文云水中蟲也從䖵橐聲䖵音昆橐音託)。

爓瀹(上餘瞻反下羊灼反劉熈云瀹通利之器也說文清也從水蘥聲)。

禋瘞(依例反爾雅云祭地曰瘞埋也郭云謂幽藏也說文幽薶也從土㾜聲㾜音丘輒反)。

曉薌(享良反禮記孔子云燔燎馨薌也文字典說云與香字同從艸鄉聲也)。

獀狩(上所留反正作此搜恐誤也以意求之合作此搜字云求索也於義為得下收呪反已具釋第二卷中)。

蹲膜(上徂孫反下茫蒲反穆天子傳云膜拜而受也郭璞云今之胡禮佛舉手加頭稱南膜拜者即此也說文從肉莫聲也)。

遯世(上徒頓反鄭注禮記云遯逃也廣雅避也王逸云隱也說文從辵豚聲辵音丑略反豚音徒門反)。

蹻跖(上姜略反下征石反莊蹻盜跖二人名也)。

蘋蘩(上音頻毛詩傳云大萍也下音煩毛詩傳云皤蒿也古今正字云二字竝從艸頻繁皆聲皤音婆)。

芝苶(念協反郭象注莊子云凡物各以所好伇其形至疲困不知所好此之歸赴也言此之事不道也古今正字從廾尒聲也)。

欲嗛(謙簟反淮南云至味不嗛許叔重嗛銜也口有所銜食也郭注爾雅云頰裏貯食也猿猴等頰中藏食也說文從口兼聲也)。

一切經音義卷第九十五